%%%% Preklady jednotlivych zpevu (nektere se opakuji, a je dobre mit je
% vsechny na jedne hromade)

% HOURS ---

\newcommand{\trAntI}{\translatioCantus{Muž boží měl kožený toulec, pečlivě
zavázaný, jenž mu visel na šíji a~často se ho dotýkal.}}

\newcommand{\trAntII}{\translatioCantus{Klíč od~něho tak dobře střežil, že
dokud žil v~těle, nikdo z~jeho žáků nezvěděl, co je uvnitř.}}

\newcommand{\trAntIII}{\translatioCantus{Ale když se odebral z~tohoto
života, schránku otevřeli a~objevili v~ní žíněné roucho a~měděný řetěz
potřísněný krví.}}

\newcommand{\trAntIV}{\translatioCantus{A když prohlédli mistrovo tělo,
nalezli jeho tělo na čtyřech místech hluboce zbrázděno ranami od řetězu.}}

\newcommand{\trAntV}{\translatioCantus{Krev vytékající z~těch ran, místy
prostoupila i~žíněným rouchem.}}

\newcommand{\trCapituli}{\translatioCantus{
Miláčkovi Boha a~lidí,
Mojžíšovi požehnané paměti,~\gredagger{}
dopřál slávu rovnou slávě svatých~\grestar{}
učinil ho mocným na postrach nepřátelům
a~jeho slovy zastavil divy.}}

\newcommand{\trLectioBrevis}{\translatioCantus{
Pamatujte na své představené,
kteří vám hlásali Boží slovo.
Uvažte, jak oni skončili život, a~napodobujte jejich víru.
Ježíš Kristus je stejný včera i~dnes i~navěky.
Nenechte se svést věelijakými cizími naukami.}}

\newcommand{\trRespLaud}{\translatioCantus{Spravedlivého vodil Hospodin~\grestar{}
po přímých stezkách. \Vbardot{} A~ukázal mu Boží království.}}

\newcommand{\trRespLaudB}{\translatioCantus{Na tvých hradbách, Jeruzaléme,
ustanovil jsem strážné;~\grestar{}
budou bdít nad mým lidem. \Vbardot{} Ani ve dne, ani v~noci nesmějí nikdy
mlčet.}}

\newcommand{\trVersus}{\translatioCantus{\Vbardot{} Ústa spravedlivého šeptají moudrost, aleluja.
\Rbardot{} A~jeho jazyk ohlašuje právo, aleluja.}}

\newcommand{\trAntBenedictus}{\translatioCantus{Když na bujné oře vložili
nosítka a~sňali jim uzdu, vydali se přímo k~cele božího muže.}}

\newcommand{\trPreces}{\translatioCantus{
\noindent S vděčností chvalme Krista, dobrého Pastýře, \gredagger{} který dal život za své ovce, \grestar{} a~pokorně ho prosme: \Rbardot{} Pane, buď pastýřem svého lidu.

\noindent Kriste, ty dáváš církvi pastýře, a~jejich službou se ujímáš svého lidu, \grestar{} dej, ať v~lásce těch, kteří nás vedou, poznáváme, jak nás miluješ. \Rbardot{} Pane, buď pastýřem svého lidu.

\noindent Ty stále konáš skrze své zástupce službu pastýře a~učitele, \grestar{} nepřestávej nás nikdy vést prostřednictvím svých služebníků. \Rbardot{} Pane, buď pastýřem svého lidu.

\noindent Ty prokazuješ svému lidu skrze jeho pastýře službu lékaře duše i~těla, \grestar{} ochraňuj náš život a~veď nás ke svatosti. \Rbardot{} Pane, buď pastýřem svého lidu.

\noindent Ty posíláš své svaté, aby slovem i~příkladem vedli tvůj lid k~tobě, \grestar{} na jejich přímluvu nás posiluj, abychom vytrvali na cestě, která vede k~věčnému životu. \Rbardot{} Pane, buď pastýřem svého lidu.}}

\newcommand{\trOrationis}{\translatioCantus{Bože, jenž nám dopřáváš radovat
se z~výroční slavnosti svatého tvého vyznavače Havla, uděl dobrotivě,
abychom když slavíme jeho narození, též se řídili podobou jeho skutků.
Skrze…}}
