\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Bonifatii, Episcopi \& Martyris.}
\dies{Die 5. Iunii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Sanctus martyr, Dómine, Bonifátius pro nobis intervéntor exsístat, ut fidem, quam ore dócuit et sánguine consignávit, fírmiter teneámus, et opéribus profiteámur confidénter.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI*}{temporalia/inv-exsultentindomino-tp.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-BeateMartyr.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Io. 5, 13-21}

\noindent De Epístola prima beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Caríssimi: Hæc scripsi vobis, ut sciátis quóniam vitam habétis ætérnam, qui créditis in nomen Fílii Dei.

\noindent Et hæc est fidúcia, quam habémus ad eum, quia si quid petiérimus secúndum voluntátem eius, audit nos. Et si scimus quóniam audit nos, quidquid petiérimus, scimus quóniam habémus petitiónes, quas postulávimus ab eo.

\noindent Si quis videt fratrem suum peccáre peccátum non ad mortem, petet, et dabit ei Deus vitam, peccántibus non ad mortem. Est peccátum ad mortem; non pro illo dico, ut roget. Omnis iniustítia peccátum est, et est peccátum non ad mortem.

\noindent Scimus quóniam omnis, qui natus est ex Deo, non peccat, sed ille qui génitus est ex Deo, consérvat eum, et Malígnus non tangit eum. Scimus quóniam ex Deo sumus, et mundus totus in Malígno pósitus est. Et scimus quóniam Fílius Dei venit et dedit nobis sensum, ut cognoscámus eum, qui verus est; et sumus in eo, qui verus est, in Fílio eius Iesu Christo. Hic est qui verus est, Deus et vita ætérna. Filíoli, custodíte vos a simulácris!}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mc. 16, 15-16 \Vbardot{} Mt. 28, 19; \textbf{H264}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-iteinorbemuniversum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ep. 78: MGH, Epistolæ, 3, 352. 354}

\noindent Ex Epístolis sancti Bonifátii epíscopi et mártyris.

\noindent Ecclésia, quæ velut navis magna per mare mundi huius enávigat, quæ divérsis tentatiónum flúctibus in hac vita túnditur, non est relinquénda, sed regénda.

\noindent Cuius rei in exémplo prióres patres habémus Cleméntem et Cornélium et céteros complúres in urbe Roma, Cypriánum in Carthágine, Athanásium in Alexandría, qui sub pagánis imperatóribus navem Christi, immo caríssimam sponsam eius, Ecclésiam scílicet, docéndo, defendéndo, laborándo et patiéndo usque ad sánguinis effusiónem, gubernábant.

\noindent Horum et his simílium consideratióne pertérritus sum, et \emph{timor et tremor venérunt super me, et pœne contexérunt me} peccatórum meórum \emph{ténebræ,} et semel suscéptum gubernáculum Ecclésiæ libuísset et placuísset mihi omníno dimíttere, si valérem vel exémpla Patrum vel Scriptúras sacras consentáneas inveníre.

\noindent Idcírco, quia hæc ómnia ita se habent et véritas fatigári potest, vinci autem et falli non potest, fatigáta mens nostra confúgiat ad illum qui per Salomónem dicit: \emph{Habe fidúciam in Dómino ex toto corde tuo et ne innitáris prudéntiæ tuæ. In ómnibus viis tuis cógita illum, et ipse díriget gressus tuos.} Et álibi: \emph{Turris fortíssima nomen Dómini. Ad ipsam cónfugit iustus et salvábitur.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 77, 20; \textbf{H367}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-sanctituidomine-CROCHU.gtex}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Dt. 32, 36; \textbf{H253}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-inservissuis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Stemus in iustítia et præparémus ánimas nostras ad tentatiónem, ut sustineámus sustentatiónem Dei et dicámus ei: \emph{Dómine, refúgium factus es nobis a generatióne et progénie.}

\noindent Confidámus in eum, qui nobis onus impósuit. Quod per nos portáre non póssumus, portémus per illum qui est omnípotens, qui dicit: \emph{Iugum enim meum suáve est, et onus meum leve.}

\noindent Stémus in prœ́lio in die Dómini, quia \emph{dies angústiæ et tribulatiónis} venérunt super nos. \emph{Moriámur,} si Deus volúerit, \emph{pro sanctis légibus patrum nostrórum,} ut hereditátem cum illis ætérnam cónsequi mereámur.

\noindent Non simus canes muti, non simus táciti speculatóres, non simus mercenárii lupum fugiéntes, sed pastóres sollíciti, vigilántes super gregem Christi, prædicántes maióri et minóri, díviti et páuperi, omne consílium Dei, ómnibus grádibus vel ætátibus, in quantum Deus donáverit posse, opportúne, importúne, eo modo quo sanctus Gregórius in libro Pastoráli conscrípsit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Sap. 5, 16; \textbf{H253}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-luxperpetualucebit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VI}{temporalia/hym-MartyrDei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Cf. Mt. 13, 8; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-semenceciditaliud-tp.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedíctus Christus Dóminus,~\gredagger{} per quem omnes accéssum habémus in Spíritu Sancto ad Patrem.~\grestar{} Orémus:

\Rbardot{} Christe, audi nos.

\noindent Mitte Spíritum tuum, optátum hóspitem animárum,~\grestar{} nobísque tríbue eum numquam contristáre.

\Rbardot{} Christe, audi nos.

\noindent Qui surrexísti a mórtuis et ad déxteram Dei sedes,~\grestar{} Patrem semper interpélla pro nobis.

\Rbardot{} Christe, audi nos.

\noindent Per Spíritum tuum nos tibi coniúnge,~\grestar{} ne tribulátio, persecútio et perícula umquam a tua nos séparent caritáte.

\Rbardot{} Christe, audi nos.

\noindent Da nos ínvicem suscípere,~\grestar{} sicut tu nos suscepísti in honórem Dei.

\Rbardot{} Christe, audi nos.}
\include{hebdomadavii}
\include{feriav}
