\newcommand{\titulus}{\dies{Die 7. Ianuarii.}
\nomenFesti{Die Secunda infra Octavam Epiphaniæ.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

%\vspace{-6mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-christusapparuit.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.10 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III}{temporalia/hym-MagiVidentes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 37, 2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-neiniratua.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 37, 2-5}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps37ii_v-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps37ii_v-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 34, 4; \textbf{H218}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-confundantur.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 37, 6-13}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps37vi_xiii-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps37vi_xiii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 139, 9.8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II A}{temporalia/ant-nederelinquasme.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 37, 14-23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps37xiv_xxiii-initium-ii-A-auto.gtex}

\input{temporalia/ps37xiv_xxiii-ii-A.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Annuntiavérunt cæli iustítiam eius.

\noindent \Rbardot{} Et vidérunt omnes pópuli glóriam eius.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 61, 1-11}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Spíritus Dómini Dei super me, eo quod únxerit Dóminus me; ad annuntiándum læta mansuétis misit me, ut medérer contrítis corde et prædicárem captívis liberatiónem et clausis apertiónem; ut prædicárem annum placábilem Dómino et diem ultiónis Deo nostro; ut consolárer omnes lugéntes, ut pónerem lugéntibus Sion et darem eis corónam pro cínere, óleum gáudii pro luctu, pállium laudis pro spíritu mæróris. Et vocabúntur Terebínthi iustítiæ, plantátio Dómini ad glorificándum. Et ædificábunt desérta a sǽculo et ruínas antíquas érigent, et instaurábunt civitátes desértas, dissipátas in generatióne et generatióne.

\noindent Et stabunt aliéni et pascent pécora vestra, et fílii peregrinórum agrícolæ et vinitóres vestri erunt; vos autem Sacerdótes Dómini vocabímini, Minístri Dei nostri dicétur vobis; fortitúdinem géntium comedétis et in glória eárum superbiétis. Pro confusióne eórum dúplici et ignomínia laudábunt partem suam; proptérea in terra sua duplícia possidébunt, lætítia sempitérna erit eis.Quia ego Dóminus díligens iudícium, ódio habens rapínam et iniquitátem; et dabo opus eórum in veritáte et fœdus perpétuum fériam eis.

\noindent Et sciétur in géntibus semen eórum, et germen eórum in médio populórum; omnes, qui víderint eos, cognóscent illos, quia isti sunt semen, cui benedíxit Dóminus.

\noindent Gaudens gaudébo in Dómino, et exsultábit ánima mea in Deo meo, quia índuit me vestiméntis salútis et induménto iustítiæ circúmdedit me, quasi sponsum decorátum coróna et quasi sponsam ornátam monílibus suis. Sicut enim terra profert germen suum, et sicut hortus semen suum gérminat, sic Dóminus Deus germinábit iustítiam et laudem coram univérsis géntibus.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H75}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-diessanctificatusilluxit-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 160: PL 52, 620-622}

\noindent Ex Sermónibus sancti Petri Chrysólogi epíscopi.

\noindent Quamvis in ipso domínicæ incarnatiónis sacraménto affúerint clara semper divinitátis insígnia, Deum tamen venísse in humánum corpus multis modis áperit et revélat hodiérna sollémnitas, ne perdat per ignorántiam semper obscuritátibus involúta mortálitas quod tantum tenére méruit et possidére per grátiam.

\noindent Nam qui nobis nasci vóluit, a nobis nóluit ignorári: et ídeo sic áperit, ne magnum pietátis sacraméntum magni fíeret erróris occásio.

\noindent Hódie magus, quem fulgéntem quærébat in stellis, in cunis réperit vagiéntem. Hódie magus clarum mirátur in pannis, quem diu in astris patiebátur obscúrum.

\noindent Hódie magus quid ibi vídeat profúndo stupóre pervólvit: in terra cælum, in cælo terram, in Deo hóminem, in hómine Deum, et univérso sǽculo non capácem conclúdi córpore perpusíllo. Iamque videns, crédere se et non discútere, mýsticis munéribus confitétur: ture Deum, auro regem, myrrha esse moritúrum.

\noindent Hinc est quod gentílis, qui erat novíssimus, factus est primus: quia tunc ex magórum fide est géntium credúlitas dedicáta.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 71, 10; \textbf{H74}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-triasuntmunera-CROCHU.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Hódie Christus Iordánis álveum, mundi peccátum lavatúrus, intrávit: ad hoc eum venísse Ioánnes ipse testátur: Ecce Agnus Dei ecce qui tollit peccáta mundi. Hódie servus Dóminum, homo Deum, Ioánnes Christum tenet; tenet acceptúrus véniam, non datúrus.

\noindent Hódie, sicut ait Prophéta: Vox Dómini super aquas. Quæ vox? Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi complácui.

\noindent Hódie Spíritus Sanctus supérnatat aquis in spécie colúmbæ, ut, sicut illa colúmba Noe nuntiáverat dilúvium discessísse mundi, ita ista índice noscerétur perpétuum mundi cessásse naufrágium; neque sicut illa véteris olívæ súrculum portáret, sed totam in caput paréntis novi chrísmatis pinguédinem fundit, ut ímpleat illud quod Prophéta prædíxit: Proptérea unxit te Deus, Deus tuus, óleo lætítiæ præ consórtibus tuis.

\noindent Hódie Christus inítium dat signórum cæléstium, dum convértit aquas in vinum. Sed aqua in sánguinis erat converténda mystérium, ut mera pócula de vase córporis sui Christus bibéntibus propináret, ut impléret illud Prophétæ: Et calix meus inébrians quam præclárus est!

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 2, 10-11 \Vbar{} ibid. 2, 9; \textbf{H75}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-videntesstellam-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pagebreak
\pars{Hymnus}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/hym-QuicumqueChristum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\vspace{-3mm}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 50, 4; \textbf{H95}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-ampliuslavame.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-vii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-ampliuslavame.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Hab. 3, 2; \textbf{H99}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-domineaudivi.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Habacuc, Hab. 3, 2-19}

%\vspace{-2mm}

%\initiumpsalmi{temporalia/habacuc-initium-iv_-e-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/habacuc-initium-iv_-e.gtex}

\input{temporalia/habacuc-iv_-e.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-domineaudivi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 147, 12}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-laudaierusalem.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 147.}

%\vspace{-3mm}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps147-initium-e-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps147-initium-e.gtex}

\input{temporalia/ps147-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 9, 5}

\noindent Párvulus natus est nobis, fílius datus est nobis; et factus est principátus super úmerum eius; et vocábitur nomen eius admirábilis Consiliárius, Deus fortis, Pater æternitátis, Princeps pacis.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 71, 11}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-adorabunteum.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Corda nostra, quǽsumus, Dómine, tuæ maiestátis splendor illústret, quo per mundi huius ténebras transíre valeámus et perveniámus ad pátriam claritátis ætérnæ.

\vfill

\pars{Pro commemoratione S. Raimundi de Penyafort, Presbyteri.} \scriptura{Sir. 45, 3.4}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-infideetlenitate.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui beátum Raymúndum, presbýterum, insígnis in peccatóres misericórdiæ virtúte decorásti, eius nobis intercessióne concéde, ut, a peccáti servitúte solúti, quæ tibi sunt plácita líberis méntibus exsequámur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Cf. Mt. 2, 1.2.11; \textbf{H77}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-aboriente.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-aboriente.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, salutári Dei,~\gredagger{} quod vidérunt omnes fines terræ,~\grestar{} laudes exsolvámus et lætánter acclamémus:

\Rbardot{} Glória tibi, Christe Dómine.

\noindent Redémptor ómnium, qui véniens murum separatiónis Iudǽi et Gentílis destruxísti,~\grestar{} discrímina, quæ humánam dignitátem dedéceant, fac ut deleántur in mundo.

\Rbardot{} Glória tibi, Christe Dómine.

\noindent Qui per incarnatiónem et nativitátem tuam inter nos præséntiam instaurásti,~\grestar{} doce nos multímodam præséntiam tuam in Ecclésia et in homínibus agnóscere.

\Rbardot{} Glória tibi, Christe Dómine.

\noindent Qui Deum homínibus pleníssime revelásti,~\grestar{} índica nobis quómodo verbo tuo íntegra fide consentiámus et ópere.

\Rbardot{} Glória tibi, Christe Dómine.

\noindent Emmánuel, qui ómnia mirabíliter reformásti,~\grestar{} tríbue nobis, ut nova sint ómnia, corda, voces et ópera.

\Rbardot{} Glória tibi, Christe Dómine.}
\newcommand{\vesperas}{\vspace{3mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H76}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-anteluciferum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 109}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps109-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps109-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H72}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-venitlumentuum.gtex}

\scriptura{Ps. 110}

\initiumpsalmi{temporalia/ps110-initium-i-g2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps110-i-g2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H76}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-apertisthesauris.gtex}

\scriptura{Ps. 111}

\initiumpsalmi{temporalia/ps111-initium-i-g3-auto.gtex}

\input{temporalia/ps111-i-g3.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{\textbf{H76}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-mariaetflumina.gtex}

\scriptura{Ps. 112}

\initiumpsalmi{temporalia/ps112-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps112-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{\textbf{H77}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-stellaista.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 113}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps113-initium-vii-c2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps113-vii-c2.tex}

\vspace{-5mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-stellaista.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{Is. 60, 1}

\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-Surge.gtex}}
\newcommand{\responsoriumbrevevesp}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-omnesdesaba.gtex}}
\newcommand{\hymnusvesperas}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-HostisHerodes.gtex}}
\newcommand{\vespversus}{\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 71, 10}

\sineinitiali{temporalia/versus-reges-communis.gtex}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Cf. Mt. 2, 10-11; \textbf{H77}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-videntesstellammagi.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-vii-a.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-vii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratioVesperas}{\cuminitiali{}{temporalia/oratioepiphaniae.gtex}}
\include{feria}
