\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Die 2. Ianuarii.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 104, 3; \textbf{H99}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-laeteturcor.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 104, 1-15}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104i-initium-d-g-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps104i-d-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 113, 1; \textbf{H94}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-domusiacob.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 104, 16-27}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104ii-initium-viii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps104ii-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 104, 43}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-eduxitdeus.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 104, 28-45}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104iii-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps104iii-iv-E.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eduxitdeus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 105, 4; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-visitanos.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 105, 1-15}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105i-initium-e.gtex}

\input{temporalia/ps105i-e.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-visitanos.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 117, 6; \textbf{H156}}

\vspace{-8mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominusmihi.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Ps. 105, 16-31}

\vspace{-2.5mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105ii-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps105ii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vspace{-5mm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 105, 44}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-cumtribularentur.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 105, 32-48}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105iii-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps105iii-vii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-cumtribularentur.gtex}

\vfill
\pagebreak

\iffalse
\pars{Psalmus 7.} \scriptura{Ps. 106, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-confiteanturdomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 106, 1-14}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps106i-initium-iv_-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps106i-iv_-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 8.} \scriptura{Ps. 24, 17; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{C}{temporalia/ant-denecessitatibus.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 106, 15-30}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps106ii-initium-c-c2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps106ii-c-c2.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-denecessitatibus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 9.} \scriptura{Ps. 106, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-ipsividerunt.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 106, 31-43}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps106iii-initium-iii-a2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps106iii-iii-a2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
\fi

\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 18, 6}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-tamquam.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Col. 2, 16-23; 3, 1-4}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Colossénses.

\noindent Fratres: Nemo vos iúdicet in cibo aut in potu aut ex parte diéi festi aut neoméniæ aut sabbatórum, quæ sunt umbra futurórum, corpus autem Christi. Nemo vos bravío defráudet cómplacens sibi in humilitáte et religióne angelórum propter ea, quæ vidit, ingrédiens, frustra inflátus sensu carnis suæ et non tenens caput, ex quo totum corpus per nexus et coniunctiónes subministrátum et compaginátum crescit in augméntum Dei.

\noindent Si mórtui estis cum Christo ab eleméntis mundi, quid tamquam vivéntes in mundo decrétis subicímini: «Ne tetígeris neque gustáveris neque contrectáveris», quæ sunt ómnia in corruptiónem ipso usu secúndum præcépta et doctrínas hóminum? Quæ sunt ratiónem quidem habéntia sapiéntiæ in superstitióne et humilitáte, et non parcéndo córpori, non in honóre áliquo ad saturitátem carnis.

\noindent Igitur si conresurrexístis Christo, quæ sursum sunt quǽrite, ubi Christus est in déxtera Dei sedens; quæ sursum sunt sápite, non quæ supra terram. Mórtui enim estis, et vita vestra abscóndita est cum Christo in Deo! Cum Christus apparúerit, vita vestra, tunc et vos apparébitis cum ipso in glória.


\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 1, 29-30 \Vbardot{} ibid., 19; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ecceagnusdei-CROCHU.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Oratio 43, in laudem Basilii Magni, 15. 16-17. 19-21: PG 36, 514-523}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi.

\noindent Habébant nos Athénæ, velut fluxum quendam flúminis, ex eódem pátriæ fonte in divérsas regiónes doctrínæ cupiditáte disséctos, rursúmque, velut ex compósito, Deo vidélicet ita impellénte, coeúntes.

\noindent Tunc ígitur meum magnúmque Basilíum, non ipse solum veneratióne prosequébar, quod illíus tum in móribus gravitátem, tum in sermónibus maturitátem et prudéntiam conspícerem; sed áliis étiam, quibus non perínde cógnitus erat, ut idem fácerent persuadébam. Nam apud multos statim in veneratióne erat, ut qui fama et auditióne iam eum præcepíssent.

\noindent Ex quo quid cóntigit? Ipse solus fere ex ómnibus, qui studiórum causa Athénas veniébant, commúni lege solútus est, maiórem útique honórem, quam tirónis condício ferre videbátur, consecútus. Hoc nobis amicítiæ prælúdium; hinc necessitúdinis ignículus; sic mútuo amóre sauciáti sumus.

\noindent Ut témporis progréssu desidérium nostrum mútuo inter nos conféssi sumus, ac philosophíam id esse quod a nobis expeterétur, tum vero iam utérque álteri quidvis erámus, contubernáles, convictóres, concórdes, unum idémque spectántes, fervéntius cotídie ac fírmius desidérium nobis ínvicem colligéntes.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 117, 26-27 \Vbardot{} ibid., 22; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-benedictusquivenit-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Par spes doctrínæ, hoc est, rei ómnium invidiosíssimæ, nos ducébat; et tamen áberat invídia, æmulátio autem in prétio habebátur. Hoc utríque certámen, non uter primas ferret, sed uter álteri eas concéderet; utérque enim altérius glóriam pro sua ducébat.

\noindent Una utríque ánima videbátur, duo córpora ferens. Quod si fides iis mínime habénda est, qui ómnia in ómnibus rebus sita esse dicunt; at nobis certe credéndum est, quod utérque in áltero et apud álterum siti erámus.

\noindent Unum utríque opus et stúdium, virtus erat, et ad futúras spes vívere, nosque ita comparáre, ut, ante discéssum ex hac vita, hinc migrarémus. Quod quidem nobis ob óculos ponéntes, vitam actionésque omnes nostras dirigebámus, tum divíni præcépti ductum sequéntes, tum alter álteri virtútis stúdium exacuéntes; atque, nisi hoc arrogántius dícere vídear, utérque álteri norma et amússis erámus, qua rectum a pravo discérnitur.

\noindent Et cum áliis ália quædam cognoménta sint, vel a paréntibus accépta, vel ex seípsis, hoc est, ex própriis vitæ stúdiis institutísque comparáta: nobis contra, magna res et magnum nomen erat, christiános et esse et nominári.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Ap. 2, 17 \Vbardot{} Cf. Mal. 3, 1; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-hicquiadvenit-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Sap. 7, 13-14}

\noindent Sapiéntiam sine fictióne dídici et sine invídia commúnico; divítias illíus non abscóndo. Infinítus enim thesáurus est homínibus; quem qui acquisiérunt, ad amicítiam in Deum se paravérunt propter disciplínæ dona commendáti.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui Ecclésiam tuam beatórum Basilíi et Gregórii exémplis et doctrínis dignátus es illustráre, concéde, quǽsumus, ut tuam discámus in humilitáte veritátem et eam in caritáte fidéliter operémur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H300}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII b}{temporalia/ant-mariavirgosemper.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-b-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-b.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-mariavirgosemper.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, bono pastóri, qui pro suis óvibus ánimam pósuit, laudes grati exsolvámus et supplicémus, \gredagger{} dicéntes:

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Christe, qui in sanctis pastóribus misericórdiam et dilectiónem tuam dignátus es osténdere, \gredagger{} numquam désinas per eos nobíscum misericórditer ágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui múnere pastóris animárum fungi per tuos vicários pergis, \gredagger{} ne destíteris nos ipse per rectóres nostros dirígere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui in sanctis tuis, populórum dúcibus, córporum animarúmque médicus exstitísti, \gredagger{} numquam cesses ministérium in nos vitæ et sanctitátis perágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui, prudéntia et caritáte sanctórum, tuum gregem erudísti, \gredagger{} nos in sanctitáte iúgiter per pastóres nostros ædífica.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine Vesperas}
\include{feria}
