\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica VII per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus, omnípotens Deus, ut, semper rationabília meditántes, quæ tibi sunt plácita, et dictis exsequámur et factis.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-DiesAEtasque.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.} \scriptura{Ps. 62, 2; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-i-f.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-i-f.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-i-f.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Auscúlta, fili mi, sermónes meos.

\noindent \Rbardot{} Et ad elóquia mea inclína aurem tuam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 9, 1-7}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Benedixítque Deus Noe et fíliis eius et dixit ad eos: “Créscite et multiplicámini et impléte terram. Et terror vester ac tremor sit super cuncta animália terræ et super omnes vólucres cæli cum univérsis, quæ movéntur super terram; omnes pisces maris mánui vestræ tráditi sunt.

\noindent Omne, quod movétur et vivit, erit vobis in cibum; quasi hólera viréntia trádidi vobis ómnia, excépto quod carnem cum ánima, quæ est in sánguine, non comedétis. Sánguinem enim animárum vestrárum requíram de manu cunctárum bestiárum; et de manu hóminis, de manu viri fratris eius requíram ánimam hóminis.

\noindent Quicúmque effúderit humánum sánguinem, per hóminem fundétur sanguis illíus; ad imáginem quippe Dei factus est homo. Vos autem créscite et multiplicámini et pulluláte super terram et dominámini ei”.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 8, 20 \Vbardot{} ibid. 9, 20; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-aedificavitnoealtare-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-benedixitdeusnoe-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 9, 8-11}

\noindent Hæc quoque dixit Deus ad Noe et ad fílios eius cum eo: “Ecce ego státuam pactum meum vobíscum et cum sémine vestro post vos et ad omnem ánimam vivéntem, quæ est vobíscum tam in volúcribus quam in iuméntis et in ómnibus béstiis terræ, quæ sunt vobíscum, cunctis, quæ egréssa sunt de arca, univérsis béstiis terræ.

\noindent Státuam pactum meum vobíscum; et nequáquam ultra interficiétur omnis caro aquis dilúvii, neque erit deínceps dilúvium díssipans terram”.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 9, 15 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-permemetipsumiuravi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 9, 12-17}

\noindent Dixítque Deus: “Hoc signum fœ́deris, quod do inter me et vos et ad omnem ánimam vivéntem, quæ est vobíscum, in generatiónes sempitérnas: arcum meum ponam in núbibus, et erit signum fœ́deris inter me et inter terram.

\noindent Cumque obdúxero núbibus cælum, apparébit arcus meus in núbibus, et recordábor fœ́deris mei vobíscum et cum omni ánima vivénte, quæ carnem végetat; et non erunt ultra aquæ dilúvii ad deléndum univérsam carnem.

\noindent Erítque arcus in núbibus, et vidébo illum et recordábor fœ́deris sempitérni, quod pactum est inter Deum et omnem ánimam vivéntem univérsæ carnis, quæ est super terram”.

\noindent Dixítque Deus ad Noe: “Hoc erit signum fœ́deris, quod constítui inter me et omnem carnem super terram”.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 9, 13 \Vbardot{} ibid., 14; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-ponamarcummeuminnubibus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cc. 9-11: SC 25bis, 160-162}

\noindent Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi De mystériis.

\noindent Consídera quam vetus baptísmi mystérium sit et in ipsíus mundi præfigurátum orígine. In princípio ipso, quando fecit Deus cælum et terram, \emph{Spíritus,} inquit, \emph{superferebátur super aquas.} Qui superferebátur super aquas non operabátur super aquas? Sed quid dicam? Operabátur. Quod ad præséntiam spectat superferebátur. Non operabátur qui superferebátur?

\noindent Cognósce quia operabátur in illa mundi fábrica quando tibi dicit Prophéta: \emph{Verbo Dómini cæli firmáti sunt et spíritu oris eius omnis virtus eórum.} Utrúmque prophético subníxum est testimónio, et quia superferebátur et quia operabátur. Quia superferebátur Móyses dicit, quia operabátur David testificátur.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 1, 1.2.31 \Vbar{} ibid. 2, 1; \textbf{H136}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeuscreavitcaelum-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 8, 1.2 \Vbardot{} ibid. 8, 3}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-recordatusdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Accipe áliud testimónium. Corrúpta erat caro omnis ab iniquitátibus suis. \emph{Non permanébit, inquit, spíritus meus in homínibus quóniam carnes sunt.} Quo osténdit Deus quia carnáli immundítia et gravióris labe peccáti grátia spiritális avértitur. Unde volens Deus reparáre quod déderat, dilúvium fecit et iustum Noe in arcam iussit ascéndere.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 7, 11 \Vbardot{} ibid., 7; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-quadragintadiesetnoctes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Quando decidénte dilúvio corvum dimísit prius qui non revértit, póstea dimísit colúmbam quæ cum ramo óleæ légitur revertísse. Vides aquam, vides lignum, colúmbam áspicis et dúbitas de mystério? Aqua est qua caro mérgitur ut omne abluátur carnále peccátum. Sepelítur illic omne flagítium.

\noindent Lignum est in quo suffíxus est Dóminus Iesus cum paterétur pro nobis. Colúmba est in cuius spécie descéndit Spíritus Sanctus, sicut didicísti in novo Testaménto, qui tibi pacem ánimas, tranquillitátem mentis inspírat. Corvus est figúra peccáti quod exit et non revértitur, si in te quoque iusti custódia servétur et forma.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\textbf{Vorau Cod. 287, 55v}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egressonoedearcha-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 6, 27-38}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: «Vobis dico, qui audítis: Dilígite inimícos vestros, bene fácite his, qui vos odérunt; benedícite male dicéntibus vobis, oráte pro calumniántibus vos. Ei, qui te pércutit in maxíllam, præbe et álteram; et ab eo, qui aufert tibi vestiméntum, étiam túnicam noli prohibére. Omni peténti te tríbue; et ab eo, qui aufert, quæ tua sunt, ne répetas. Et prout vultis, ut fáciant vobis hómines, fácite illis simíliter.

\noindent Et si dilígitis eos, qui vos díligunt, quæ vobis est grátia? Nam et peccatóres diligéntes se díligunt. Et si bene fecéritis his, qui vobis bene fáciunt, quæ vobis est grátia? Síquidem et peccatóres idem fáciunt. Et si mútuum dedéritis his, a quibus sperátis recípere, quæ vobis grátia est? Nam et peccatóres peccatóribus fenerántur, ut recípiant æquália.

\noindent Verúmtamen dilígite inimícos vestros et bene fácite et mútuum date nihil desperántes; et erit merces vestra multa, et éritis fílii Altíssimi, quia ipse benígnus est super ingrátos et malos. Estóte misericórdes, sicut et Pater vester miséricors est. Et nolíte iudicáre et non iudicabímini; et nolíte condemnáre et non condemnabímini. Dimíttite et dimittémini; date, et dábitur vobis: mensúram bonam, confértam, coagitátam, supereffluéntem dabunt in sinum vestrum; eádem quippe mensúra, qua mensi fuéritis, remetiétur vobis».

\scriptura{Sermo 17,1-2.4 : SC 200,190-194.198}

\noindent Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ.

\noindent Evangélicis sanctiónibus, dilectíssimi, multum utilitátis præbet doctrína legális, cum quædam de mandáto véteri ad novam observatiónem transferúntur, et ex ipsa ecclesiástica devotióne monstrátur quod Dóminus Iesus non venit legem sólvere, sed implére. {\color{gray} Cessántibus enim significatiónibus quibus Salvatóris nostri nuntiabátur advéntus, et peráctis figúris quas ábstulit præséntia veritátis, ea quæ vel ad régulas morum vel ad símplicem Dei cultum rátio pietátis instítuit, in eádem apud nos forma in qua sunt cóndita persevérant, et quæ utríque Testaménto erant cóngrua, nulla sunt commutatióne variáta.}

\noindent Efficacíssima enim est ad exorándum Deum postulátio cui pietátis ópera suffragántur, quóniam qui suam ab ínope non avértit ánimam, cito ad se Dómini convértit audítum, dicénte Dómino: \emph{Estóte misericórdes, sicut et Pater vester miséricors est; dimíttite, et dimittétur vobis.} Quid hac iustítia benígnius? Quid hac retributióne cleméntius, ubi senténtia iudicatúri in potestáte pónitur iudicándi? \emph{Date,} inquit, \emph{et dábitur vobis.} Quam cito diffidéntiæ sollicitúdo et avarítiæ est amputáta cunctátio, ut quod redditúram se promísit Véritas, secúra expéndat humánitas.

\noindent Constans esto, christiáne largítor. Da quod accípias, sere quod metas, sparge quod cólligas. Noli metúere dispéndium, noli de dúbio suspiráre provéntu. Substántia tua cum bene erogátur, augétur. Concupísce iustum misericórdiæ lucrum, et ætérni quæstus sectáre commércium. Munerátor tuus vult te esse muníficum, et qui dat ut hábeas, mandat ut tríbuas, dicens: \emph{Date, et dábitur vobis.} Amplectánda est tibi promissiónis istíus et gratulánda condítio.

\noindent Vos ítaque, dilectíssimi, qui ex toto corde promissiónibus Dómini credidístis, fugiéntes immundíssimam avarítias lepram, donis Dei pie et sapiénter utímini. Et quóniam de ipsíus largitáte gaudétis, date óperam ut possítis gaudiórum vestrórum habére consórtes.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-ecceegostatuam-CROCHU-cumdox.gtex}{}


\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 4, 9-10 \Vbardot{} ibid., 11; \textbf{H138}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ubiestabelfratertuus-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 92, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-regnavitdominusdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 92}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps92-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps92-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 56; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-benedictusesinfirmamento.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-i-a2-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-i-a2-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-benedictusesinfirmamento.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 148, 2.1; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V g}{temporalia/ant-omnesangeliejus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 148.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps148-initium-v-g-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps148-v-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 6, 36; \textbf{H428}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-estoteergomisericordesalleluia.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-f-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum, qui misit Spíritum Sanctum,~\gredagger{} ut fíeret lux beatíssima ómnium córdium,~\grestar{} deprecémur instántes:

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent Benedíctus es, Deus, lux nostra,~\grestar{} qui propter glóriam tuam ad diem novum nos perveníre fecísti.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent Tu, qui per resurrectiónem Fílii tui mundum illuminásti,~\grestar{} per Ecclésiam tuam in omnes hómines hoc lumen effúnde.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui Unigéniti tui discípulos per tuum Spíritum clarificásti,~\grestar{} hunc emítte in Ecclésiam tuam, quæ sit tibi fidélis.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent O lumen géntium, meménto eórum, qui adhuc in ténebris commorántur,~\gredagger{} óculos áperi cordis eórum,~\grestar{} ut te solum Deum verum agnóscant.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.}
\include{hebdomadavii}
\include{dominica}
