\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXIX per Annum.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, fac nos tibi semper et devótam gérere voluntátem et maiestáti tuæ sincéro corde servíre.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-PrimoDierum-worcester.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6; \textbf{H65}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-praedicanspraeceptum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 4-5; \textbf{H376}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesgloriamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 102, 1; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benedicanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 102, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-supertimentesdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 102, 20; \textbf{H332}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g (VIII*)}{temporalia/ant-benedicitedomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-iii-g.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Esth. 1, 1-3.9-13.15-16.19; 2, 5-10.16-17}

\noindent Incipit liber Esther.

\noindent Asuérus, qui regnávit ab India usque Æthiópiam super centum vigínti septem províncias, sedit in sólio regni sui in castris Susan. Tértio anno impérii sui, fecit grande convívium cunctis princípibus et púeris suis, fortíssimis Persárum et Medórum, ínclitis et præféctis provinciárum coram se.

\noindent Vasthi quoque regína fecit convívium feminárum in palátio régio, ubi rex Asuérus manére consuéverat.

\noindent Itaque die séptimo, cum rex esset hilárior potióne meri, præcépit Mauman et Bazátha et Harbóna et Bagátha et Abgátha et Zethar et Charchas, septem eunúchis, qui in conspéctu eius ministrábant, ut introdúcerent regínam Vasthi coram rege, pósito super caput eius diadémate regni, ut osténderet cunctis pópulis et princípibus pulchritúdinem illíus: erat enim pulchra valde.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 13, 9 \Vbardot{} ibid. 13, 17; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominerexomnipotens-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Esth. 1, 12-13.15-16.19}

\noindent Quæ rénuit et ad regis impérium, quod per eunúchos mandáverat, veníre contémpsit; unde irátus rex et nímio furóre succénsus interrogávit sapiéntes, qui témpora nóverant, et illórum faciébat cuncta consílio sciéntium leges ac iura maiórum: «Secúndum legem quid opórtet fíeri Vasthi regínæ, quæ Asuéri regis impérium, quod per eunúchos mandáverat, fácere nóluit?».

\noindent Respondítque Mamúchan, audiénte rege atque princípibus: «Non solum regem læsit regína Vasthi, sed et omnes príncipes et pópulos, qui sunt in cunctis provínciis regis Asuéri. Si tibi, rex, placet, egrediátur edíctum a fácie tua et scribátur inter leges Persárum atque Medórum, quas immutári illícitum est, ut nequáquam ultra Vasthi ingrediátur ad regem, sed regnum illíus áltera, quæ mélior illa est, accípiat».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 13, 17 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-danobisdominelocum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Esth. 2, 5-10.16-17}

\noindent Erat vir Iudǽus in Susan civitáte vocábulo Mardochǽus fílius Iair fílii Sémei fílii Cis de tribu Béniamin, qui translátus fúerat de Ierúsalem cum captívis, qui ducti fúerant cum Iechonía rege Iudæ, quem Nabuchodónosor rex Babylónis transtúlerat. Qui fuit nutrícius fíliæ pátrui sui Edíssæ, quæ áltero nómine Esther vocabátur et utrúmque paréntem amíserat: pulchra aspéctu et decóra fácie. Mortuísque patre eius ac matre, Mardochǽus sibi eam adoptávit in fíliam.

\noindent Et factum est, cum percrebruísset regis impérium, et iuxta mandátum illíus multæ vírgines pulchræ adduceréntur Susan et Egéo traderéntur, Esther quoque in domum regis in manus Egéi custódis feminárum trádita est.

\noindent Quæ plácuit ei et invénit grátiam in conspéctu illíus; et accelerávit mundum mulíebrem et trádidit ei partes suas et septem puéllas speciosíssimas de domo regis, et tam ipsam quam pedísequas eius tránstulit in óptimam partem domus feminárum.

\noindent Quæ non indicáverat ei pópulum et cognatiónem suam; Mardochǽus enim præcéperat, ut de hac re omníno reticéret.

\noindent Ducta est ítaque ad cubículum regis Asuéri mense décimo, qui vocátur Tebeth, séptimo anno regni eius.

\noindent Et amávit eam rex plus quam omnes mulíeres; habuítque grátiam et favórem coram eo super omnes vírgines, et pósuit diadéma regni in cápite eius fecítque eam regnáre in loco Vasthi.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 14, 12.13 \Vbardot{} ibid. 14, 12.11; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-confortamerexsanctorum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Ep. 130, 8, 15. 17 – 9, 18: CSEL 44, 56-57. 59-60}

\noindent Ex Epístola sancti Augustíni epíscopi ad Probam.

\noindent Ut quid per multa dispérgimur, et quǽrimus quid orémus, timéntes ne forte sicut non opórtet orémus, ac non pótius cum psalmo dícimus: \textit{Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini omnes dies vitæ meæ ut contémpler delectatiónem Dómini, et vísitem templum eius?}

\noindent Ibi namque omnes dies non veniéndo et transeúndo fiunt omnes, nec inítium alteríus est finis alteríus; omnes sine fine simul sunt, ubi nec ipsa vita habet finem, cuius illi dies sunt.

\noindent Propter hanc adipiscéndam beátam vitam ipsa vera Vita oráre nos dócuit, non in multilóquio, tamquam eo fiat ut exaudiámur quo loquacióres sumus, cum eum orémus qui novit, sicut ipse Dóminus ait, quid nobis necessárium sit, priúsquam petámus ab eo.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 14, 12-14 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-recordaremeidomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Quod quare fáciat, qui novit quid nobis necessárium sit priúsquam petámus ab eo, movére ánimum potest, nisi intellegámus quod Dóminus et Deus noster non voluntátem nostram sibi velit innotéscere, quam non potest ignoráre; sed exercéri in oratiónibus desidérium nostrum, quo possímus cápere quod prǽparat dare.

\noindent Illud enim valde magnum est, sed nos ad accipiéndum parvi et angústi sumus. Ideo nobis dícitur: \textit{Dilatámini; ne sitis iugum ducéntes cum infidélibus.}

\noindent Tanto quippe illud quod valde magnum est (quod \textit{nec óculus vidit,} quia non est color; \textit{nec auris audívit,} quia non est sonus; \textit{nec in cor hóminis ascéndit,} quia cor hóminis illuc debet ascéndere), sumémus capácius, quanto id et fidélius crédimus, et sperámus fírmius, et desiderámus ardéntius.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-speminalionumquamhabui-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent In ipsa ergo fide et spe et caritáte continuáto desidério semper orámus.

\noindent Sed ídeo per certa interválla horárum et témporum étiam verbis rogámus Deum, ut illis rerum signis nos ipsos admoneámus, quantúmque in hoc desidério profecérimus nobis ipsis innotescámus, et ad hoc augéndum nos ipsos ácrius excitémus.

\noindent Dígnior enim sequétur efféctus, quem fervéntior præcédit afféctus.

\noindent Ac per hoc et quod ait Apóstolus: \textit{Sine intermissióne oráte,} quid est áliud quam: beátam vitam, quæ nulla nisi ætérna est, ab illo qui eam dare solus potest, sine intermissióne desideráte?}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{Esth. 13, 15-17; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-misereredominepopulotuo-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 18, 1-8}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Dicébat Iesus discípulis suis parábolam, quóniam opórtet semper oráre et non defícere, dicens:

\noindent «Iudex quidam erat in quadam civitáte, qui Deum non timébat et hóminem non reverebátur. Vídua autem erat in civitáte illa et veniébat ad eum dicens: “Víndica me de adversário meo”. Et nolébat per multum tempus; post hæc autem dixit intra se: “Etsi Deum non tímeo nec hóminem revéreor, tamen quia molésta est mihi hæc vídua, vindicábo illam, ne in novíssimo véniens suggíllet me”».

\noindent Ait autem Dóminus: «Audíte quid iudex iniquitátis dicit; Deus autem non fáciet vindíctam electórum suórum clamántium ad se die ac nocte, et patiéntiam habébit in illis? Dico vobis: Cito fáciet vindíctam illórum. Verúmtamen Fílius hóminis véniens, putas, invéniet fidem in terra?».

\scriptura{Nn. 10.11.12 : PG 11,446-451}

\noindent Ex Libéllo Orígenis presbýteri \emph{De oratióne}.

\noindent {\color{gray} Per puritátem orans párticeps erit oratiónis Verbi Dei quod étiam stat in médio eórum qui ipsum non agnóscunt, nec cuiúsquam précibus deest, et cum eo cuius mediátor est, una Patrem orat. Póntifex enim oblatiónum nostrárum et apud Patrem advocátus est Fílius Dei; orat pro orántibus, exhortátur cum exhortántibus. Non tamen pro his oráverit quasi pro familiáribus qui per ipsum assídue non orant, neque eórum quasi iam suórum patrónus erit apud Deum qui non obœ́diunt præcéptis ab ipso tráditis, \emph{oportére semper oráre et non defícere.}}

\noindent Ecquis eórum qui ori Christi veracíssimo credunt, ad ímpigre orándum non accendátur his verbis: \emph{Pétite et dábitur vobis, omnis enim qui petit décipit?} Bonus enim Pater panem vivum peténtibus nobis, non autem lápidem quem adversárius vult et Iesu et discípulis eius cibum fíeri, dat iis qui spíritum adoptiónis ab ipso accepérunt. \emph{Dat} étiam \emph{Pater bonum datum pluens e cælo peténtibus se.}

\noindent Neque vero póntifex solus orat cum rite orántibus, sed et ángeli qui magis gaudent \emph{in cælo super uno peccatóre pæniténtiam agénte quam super nonagínta novem iustis qui non índigent pæniténtia;} sanctórum item qui iam dormiérunt ánimæ. Angeli ipso oratiónis témpore, ab eo qui orat quibus ipse indígeat admóniti, quæ possunt, véluti generáli accépto mandáto, perfíciunt.

\noindent Sciéntia, rátio aut fides emíttit ab orántis sancti ánima quoddam véluti telum, quod ad perníciem usque et intéritum vúlneret inimícos Deo spíritus qui nos peccáti láqueis irretíre cúpiunt. Porro cum virtútis actus præceptáque adimpléta in oratiónis partem véniant, ille sine intermissióne orat, qui débitis opéribus oratiónem iungit, orationíque conveniéntes actiónes; istud enim, \emph{sine intermissióne oráte,} hoc uno modo ut præcéptum possíbile póssumus accípere, nempe si dixérimus totam viri sancti vitam unam áliquam magnam esse contínuam oratiónem, cuius étiam pars sit quæ solet orátio vocári.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 9, 4.5.10.35 \Vbardot{} ibid., 35; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-deusquisedes-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 11, 10; \textbf{H245}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-omnisquipetit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-g.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxix}
\include{dominica}
