\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXVI per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui omnipoténtiam tuam parcéndo máxime et miserándo maniféstas, grátiam tuam super nos indesinénter infúnde, ut, ad tua promíssa curréntes, cæléstium bonórum fácias esse consórtes.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-MediaeNoctis.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Vivus est sermo Dei et éfficax.

\noindent \Rbardot{} Et penetrabílior omni gládio ancípiti.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Phil 1, 1-2}

\noindent Incipit Epístola beáti Pauli apóstoli ad Philippénses.

\noindent Paulus et Timótheus servi Christi Iesu ómnibus sanctis in Christo Iesu, qui sunt Philíppis, cum epíscopis et diáconis: grátia vobis et pax a Deo Patre nostro et Dómino Iesu Christo.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 23, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominiestterra-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Phil 1, 3-7}

\noindent Grátias ago Deo meo in omni memória vestri semper in omni oratióne mea pro ómnibus vobis cum gáudio deprecatiónem fáciens super communióne vestra in evangélio a prima die usque nunc, confídens hoc ipsum, quia, qui cœpit in vobis opus bonum, perfíciet usque in diem Christi Iesu; sicut est mihi iustum hoc sentíre pro ómnibus vobis, eo quod hábeam in corde vos et in vínculis meis et in defensióne et confirmatióne evangélii sócios grátiæ meæ omnes vos esse.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 33, 2 \Vbardot{} ibid., 3; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-benedicamdominum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Phil 1, 8-11}

\noindent Testis enim mihi Deus, quómodo cúpiam omnes vos in viscéribus Christi Iesu. Et hoc oro, ut cáritas vestra magis ac magis abúndet in sciéntia et omni sensu, ut probétis potióra, ut sitis sincéri et sine offénsa in diem Christi, repléti fructu iustítiæ, qui est per Iesum Christum, in glóriam et laudem Dei.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 112, 3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H92}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-asolisortu-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Inscriptio; nn. 1, 1 – 2, 3: Funk 1, 267-269}

\noindent Incipit Epístola sancti Polycárpi epíscopi et mártyris ad Philippénses.

\noindent Polycárpus et qui cum eo presbýteri Ecclésiæ Dei, quæ peregrinátur Philíppis: misericórdia vobis et pax a Deo omnipoténte et Iesu Christo salvatóre nostro multiplicétur.

\noindent Magnópere congavísus sum vobis in Dómino nostro Iesu Christo, quod veræ caritátis imágines suscepístis et quod, prout décuit vos, comitáti estis eos, qui implicáti sunt vínculis, quæ sanctis convéniunt quæque diadémata sunt eórum, qui vere sunt a Deo et Dómino nostro elécti; et quod firma fídei vestræ radix, ab antíquis tempóribus annuntiáta, usque adhuc pérmanet ac fructum affert in Dómino nostro Iesu Christo, qui pro peccátis nostris usque ad mortem deveníre sustínuit, \emph{quem resuscitávit Deus, solútis dolóribus inférni; in quem non vidéntes créditis lætítia inenarrábili et glorificáta,} in quam multi desíderant introíre, sciéntes, quod \emph{grátia estis salváti, non ex opéribus,} sed voluntáte Dei per Iesum Christum.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 25, 7 \Vbardot{} ibid., 8; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-audiamdomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent \emph{Propter quod succíncti lumbos vestros, servíte Deo in timóre} et veritáte, relinquéntes ináne vanilóquium et vulgi errórem, \emph{credéntes in eum, qui Dóminum nostrum Iesum Christum a mórtuis suscitávit eíque glóriam dedit} ac sedem ad dextram suam; cui subiécta sunt ómnia cæléstia et terréstria, cui omnis spíritus servit, qui venit iudex vivórum et mortuórum, cuius sánguinem Deus requíret ab iis, qui non credunt in illum.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 10 \Vbardot{} ibid., 1; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-notasmihifecisti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Is vero, qui ipsum suscitávit e mórtuis, et nos suscitábit, si fecérimus voluntátem eius et in ipsíus mandátis ambulavérimus ac dilexérimus ea, quæ ipse diléxit, abstinéntes ab omni iniustítia, fraudatióne, avarítia, obtrectatióne, falso testimónio; \emph{non reddéntes malum pro malo nec maledíctum pro maledícto} nec pugnum pro pugno nec exsecratiónem pro exsecratióne; mémores autem eórum, quæ dixit Dóminus docens: \emph{Nolíte iudicáre, ne iudicémini; dimíttite, et dimittétur vobis; miserémini, ut misericórdiam consequámini; qua mensúra mensi fuéritis, remetiétur vobis;} et: \emph{Beáti páuperes et qui persecutiónem patiúntur, quóniam ipsórum est regnum Dei.}}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 8-9 \Vbardot{} ibid., 1-2; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-adextrisestmihi-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 16, 19-31}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus pharisǽis:

\noindent «Homo quidam erat dives et induebátur púrpura et bysso et epulabátur cotídie spléndide. Quidam autem pauper nómine Lázarus iacébat ad iánuam eius ulcéribus plenus et cúpiens saturári de his, quæ cadébant de mensa dívitis; sed et canes veniébant et lingébant úlcera eius.

\noindent Factum est autem ut morerétur pauper et portarétur ab ángelis in sinum Abrahæ; mórtuus est autem et dives et sepúltus est.

\noindent Et in inférno élevans óculos suos, cum esset in torméntis, vidébat Abraham a longe et Lázarum in sinu eius. Et ipse clamans dixit: “Pater Abraham, miserére mei et mitte Lázarum, ut intíngat extrémum dígiti sui in aquam, ut refrígeret linguam meam, quia crúcior in hac flamma”.

\noindent At dixit Abraham: “Fili, recordáre quia recepísti bona tua in vita tua, et Lázarus simíliter mala; nunc autem hic consolátur, tu vero cruciáris. Et in his ómnibus inter nos et vos chaos magnum firmátum est, ut hi, qui volunt hinc transíre ad vos, non possint, neque inde ad nos transmeáre”.

\noindent Et ait: “Rogo ergo te, Pater, ut mittas eum in domum patris mei—​hábeo enim quinque fratres—​ut testétur illis, ne et ipsi véniant in locum hunc tormentórum”.

\noindent Ait autem Abraham: “Habent Móysen et Prophétas; áudiant illos”.

\noindent At ille dixit: “Non, pater Abraham, sed si quis ex mórtuis íerit ad eos, pæniténtiam agent”.

\noindent Ait autem illi: “Si Móysen et Prophétas non áudiunt, neque si quis ex mórtuis resurréxerit, credent”».

\scriptura{Sermo 102, 3-4 : PL 38, 612}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Recordámini in evangélio dívitem illum, et páuperem illum; dívitem indútum púrpura et bysso et cotidiánis épulis saginátum; páuperem vero illum iacéntem ante iánuam dívitis, esuriéntem et de mensa eius micas requiréntem, ulcéribus plenum, a cánibus linctum. Recordámini ergo; unde recordámini, nisi quia ibi est Christus in córdibus vestris? Dícite mihi quid ipsum intus interrogavéritis et respónderit vobis. Séquitur enim et dicit: \emph{Cóntigit mori ínopem illum, et auférri ab ángelis in sinum Abrahæ. Mórtuus est autem dives, et sepúltus est in inférnum.}

\noindent Supérbus témporis, mendícus inférni. Pauper enim ille perveniébat ad micam, ille vero non perveniébat ad guttam. De duóbus ergo istis, dícite mihi quis est bene mórtuus et quis est male mórtuus? Nolíte óculos interrogáre, ad cor redíte.

\noindent {\color{gray} Si enim óculos interrogavéritis, falsa vobis respóndent. Multum enim spléndida sunt, et sæculáriter fucáta, quæ illi díviti moriénti exhibéri potuérunt. Quæ potuérunt ágmina plangéntium esse servórum et ancillárum? Quæ pompa cliéntium? Qui splendor fúneris? Quod prétium sepultúræ? Credo eum aromátibus óbrutum.}

\noindent {\color{gray} Quid ergo dictúri sumus, fratres, bene istum mórtuum, an male mórtuum? Si óculos interrogátis, óptime mórtuus est; si magístrum vestrum interiórem requíritis, péssime mórtuus est. Si ergo sic moriúntur supérbi rerum suárum conservatóres, et nihil inde paupéribus largiéntes, quómodo moriúntur qui rápiunt res aliénas? Verum ergo dixi, vívite bene, ne male moriámini, ne quómodo dives ille moriámini.}

\noindent {\color{gray} Non probat malam mortem, nisi tempus post mortem. E contra atténdite illum páuperem: nolíte óculis, nam errábitis; fides atténdat, cor vídeat. Constitúite illum ante óculos vestros iacéntem in terra ulcerósum, veniéntes canes lingéntes úlcera eius. Sed cum talem illum revocátis ante óculos vestros, contínuo exspúitis, fáciem avértitis, nares obturátis. Cordis óculis vidéte. Mórtuus est et ablátus est ab ángelis in sinum Abrahæ. Família dívitis videbátur plangens; ángeli non videbántur gaudéntes.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 9, 4.5.10.35 \Vbardot{} ibid., 35; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-deusquisedes-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 16, 19-22; \textbf{H426}}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-homoquidameratdives.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-d3-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-d3.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-homoquidameratdives.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
}
\include{hebdomadaxxvi}
\include{dominica}
