\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXVIII per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Tua nos, quǽsumus, Dómine, grátia semper et prævéniat et sequátur ac bonis opéribus iúgiter præstet esse inténtos.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 23, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominiestterra.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 65, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-benedicitegentes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 5, 8; \textbf{H312}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-introiboindomumtuam.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ag. 1, 1-11}

\noindent Incipit liber Aggǽi prophétæ.

\noindent In anno secúndo Daríi regis, in mense sexto, in die prima mensis, factum est verbum Dómini in manu Aggǽi prophétæ ad Zoróbabel fílium Saláthiel ducem Iudæ et ad Iesua fílium Iósedec sacerdótem magnum dicens:

\noindent «Hæc ait Dóminus exercítuum dicens: Pópulus iste dicit: “Nondum venit tempus domus Dómini ædificándæ”».

\noindent Et factum est verbum Dómini in manu Aggǽi prophétæ dicens: «Numquid tempus vobis est, ut habitétis in dómibus laqueátis, et domus ista desérta?

\noindent Et nunc hæc dicit Dóminus exercítuum: Pónite corda vestra super vias vestras: seminástis multum et intulístis parum, comedístis et non estis satiáti, bibístis et non estis inebriáti, operuístis vos et non estis calefácti, et, qui pro mercéde operátus est, misit eam in sácculum pertúsum.

\noindent Hæc dicit Dóminus exercítuum: Pónite corda vestra super vias vestras. Ascéndite in montem, portáte lignum et ædificáte domum, et acceptábilis mihi erit et glorificábor, dicit Dóminus.

\noindent Respexístis ad ámplius, et ecce factum est minus; et intulístis in domum, et exsufflávi illud.

\noindent Quam ob causam?, dicit Dóminus exercítuum. Quia domus mea desérta est, et vos festinátis unusquísque in domum suam.

\noindent Propter hoc super vos prohíbiti sunt cæli, ne darent rorem, et terra prohíbita est, ne daret fructum suum. Et vocávi siccitátem super terram et super montes et super tríticum et super vinum et super óleum et, quæcúmque profert humus, et super hómines et super iuménta et super omnem labórem mánuum».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor; \Vbardot{} Ps. 50, 4; \textbf{H392}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominesecundum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ag. 1, 12-15}

\noindent Et audívit Zoróbabel fílius Saláthiel et Iesua fílius Iósedec sacérdos magnus et omnes relíquiæ pópuli vocem Dómini Dei sui et verba Aggǽi prophétæ, sicut misit eum Dóminus Deus eórum ad ipsos; et tímuit pópulus a fácie Dómini.

\noindent Et dixit Aggǽus núntius Dómini secúndum mandátum Dómini pópulo dicens: «Ego vobíscum, dicit Dóminus».

\noindent Et suscitávit Dóminus spíritum Zoróbabel fílii Saláthiel ducis Iudæ et spíritum Iesua fílii Iósedec sacerdótis magni et spíritum reliquórum ómnium de pópulo; et ingréssi sunt et faciébant opus in domo Dómini exercítuum Dei sui. In die vicésima et quarta mensis, in sexto mense, in anno secúndo Daríi regis.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} II Paral. 6, 24.25; \Vbardot{} ibid.; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominesiconversus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ag. 2, 1-9}

\noindent In séptimo mense, vicésima et prima mensis, factum est verbum Dómini in manu Aggǽi prophétæ dicens: «Lóquere ad Zoróbabel fílium Saláthiel ducem Iudæ et ad Iesua fílium Iósedec, sacerdótem magnum et ad réliquos pópuli dicens:

\noindent Quis in vobis est derelíctus, qui vidit domum istam in glória sua prima? Et quid vos vidétis eam nunc? Numquid non ita est quasi non sit in óculis vestris?

\noindent Sed et nunc confortáre, Zoróbabel, dicit Dóminus, et confortáre, Iesua fili Iósedec sacérdos magne, et confortáre, omnis pópule terræ, dicit Dóminus exercítuum; et fácite, quóniam ego vobíscum sum, dicit Dóminus exercítuum.

\noindent Verbum quod pépigi vobíscum, cum egrederémini de terra Ægýpti, et spíritus meus stat in médio vestrum: nolíte timére.

\noindent Quia hæc dicit Dóminus exercítuum: Adhuc unum módicum est, et ego commovébo cælum et terram et mare et áridam. Et movébo omnes gentes, et vénient thesáuri cunctárum géntium, et implébo domum istam glória, dicit Dóminus exercítuum. Meum est argéntum et meum est aurum, dicit Dóminus exercítuum. Maior erit glória domus istíus novíssima plus quam prima, dicit Dóminus exercítuum; et in loco isto dabo pacem, dicit Dóminus exercítuum».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 14, 19.20 \Vbardot{} Bar. 2, 12; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sustinuimuspacemetnonvenit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cap. 14: PG 71, 1047-1050}

\noindent Ex Commentário sancti Cyrílli Alexandríni epíscopi in Aggǽum.

\noindent Témpore advéntus Salvatóris nostri gloriósius absque ulla comparatióne divínum templum appáruit tantóque illo vétere præclárius et excelléntius, quanto quis cultum religiónis legálem a cultu in Christo et evangélico et veritátem ab umbris différre iudicáverit.

\noindent Ad hæc illud quoque dici posse árbitror. Unum erat templum, et Hierosólymis tantum, et una gens Israelítica in eódem sacrifíciis fungebátur.

\noindent Postquam vero nostrum símilis factus est Unigénitus, cum esset \emph{Deus et Dóminus, et illúxit nobis,} ut ait Scriptúra, de cétero orbis terrárum dómibus sanctis et adoratóribus innumerabílibus, qui spiritálibus sacrifíciis et odóribus universórum Deum venerántur, implétus est.

\noindent Et hoc, opínor, est quod Malachías, tamquam ex persóna Dei præcínuit: \emph{Quia magnus rex ego, dicit Dóminus, et nomen meum glorificátum est in géntibus, et in omni loco incénsum offértur nómini meo, et sacrifícium mundum.}}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 14, 35-36 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tudomineuniversorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Verum est ígitur, glóriam novíssimi templi, Ecclésiæ puta, maiórem fore. Sollícitis autem et de eius ædificatióne laborántibus velut xénium a Salvatóre et donum de cælo datum iri Christum, ómnium pacem, \emph{per quem accéssum habémus in uno Spíritu ad Patrem, declárat, cum ait: Dabo pacem in loco isto, et pacem ánimæ in acquisitiónem omni construénti ad excitándum templum hoc.}

\noindent Ait enim alícubi Christus quoque: \emph{Pacem meam do vobis.} Quæ res quómodo condúcat diligéntibus, docébit Paulus: \emph{Pax Christi,} inquit, \emph{quæ exsúperat omnem sensum, custódiet corda vestra et intellegéntias vestras.} Orábat item sápiens Isaías, dicens: \emph{Dómine Deus noster, pacem da nobis, ómnia enim reddidísti nobis;} quia semel Christi pace dignátis fácile ánimam suam serváre et ad virtútis munus probe expléndum ánimum dirígere licet.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 1, 4.2 \Vbardot{} ibid. 4, 5; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-adaperiatdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Itaque omni construénti pacem datum iri profitétur. Sive enim Ecclésiam quíspiam ædíficat, et mystagógus, sive sacrórum mysteriórum intérpres, super domum Dei constitútus est: sive suæ ánimæ prodest, ut lápidem vivum et spiritálem se éxhibens \emph{ in templum sanctum, et habitáculum Dei in spíritu,} talis hoc emoluménti omníno reportábit, ut ánimæ suæ salútem adipísci non difficúlter possit.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Sam. 7, 29 \Vbardot{} Ps. 92, 5; \textbf{H328}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-benedicdominedomum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 17, 11-19}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore:

\noindent Factum est, dum iret Iesus in Ierúsalem, et ipse transíbat per médiam Samaríam et Galilǽam.

\noindent Et cum ingrederétur quoddam castéllum, occurrérunt ei decem viri leprósi, qui stetérunt a longe et levavérunt vocem dicéntes: «Iesu præcéptor, miserére nostri!».

\noindent Quos ut vidit, dixit: «Ite, osténdite vos sacerdótibus». Et factum est, dum irent, mundáti sunt.

\noindent Unus autem ex illis, ut vidit quia sanátus est, regréssus est cum magna voce magníficans Deum et cécidit in fáciem ante pedes eius grátias agens ei; et hic erat Samaritánus.

\noindent Respóndens autem Iesus dixit: «Nonne decem mundáti sunt? Et novem ubi sunt? Non sunt invénti qui redírent, ut darent glóriam Deo, nisi hic alienígena?».

\noindent Et ait illi: «Surge, vade; fides tua te salvum fecit».

\scriptura{Sermo 27 de divérsis, 6.8 : EC 6, 202.203}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis.

\noindent {\color{gray} Multos vidémus usque hódie satis importúne peténtes quod sibi deésse cognóverint; sed paucos ádmodum nóvimus, qui dignas super accéptis benefíciis grátias ágere videántur. Nec reprehensíbile est quod instánter pétimus; sed plane petitióni negat efféctum, quod invenímur ingráti. Et forte étiam cleméntia hæc esse vidétur, ingrátis negáre quod póstulant, ne contíngat nobis, ut tanto grávius de ingratitúdine iudicémur, quanto magis accumulátis benefíciis ingráti probábimur exstitísse. Ergo misericórdiæ res est in hac parte subtráhere misericórdiam.}

\noindent Felix autem Samaritánus ille, qui cognóvit nihil se habére quod non accepísset, et idcírco servávit depósitum, et cum gratiárum actióne ad Dóminum est revérsus.

\noindent Felix, qui ad síngula dona grátiæ redit ad eum in quo plenitúdo est ómnium gratiárum, cui, dum pro accéptis non ingrátos nos exhibémus, locum in nobis fácimus grátiæ, ut maióra adhuc accípere mereámur. Omníno enim sola nos a proféctu conversatiónis ímpedit ingratitúdo nostra.

\noindent Felix proínde qui se alienígenam réputans, étiam pro mínimis quibúsque benefíciis non mínimas refert grates, gratuítum esse non dúbitans neque dissímulans, quod alienígenæ impénditur et ignóto.

\noindent Nos autem míseri et miserábiles, cum in inítio, dum adhuc alienígenas nos æstimámus, timoráti satis, satis devóti et húmiles inveniámur; tam fácile póstmodum oblivíscimur quam gratuítum sit quidquid accépimus et, præsuméntes non bene quasi de familiaritáte Dei, nequáquam advértimus quod mereámur audíre quóniam inimíci Dómini, doméstici eius.

\noindent Obsecro ítaque, fratres mei, humiliémur magis ac magis sub poténti manu Dei altíssimi et ab hoc máxime tam nequíssimo vítio ingratitúdinis longe fíeri studeámus, {\color{gray} ut tota devotióne in gratiárum actióne versántes, conciliémus grátiam Dei nostri, quæ sola potest salváre ánimas nostras.}

\noindent Nec verbo tantum aut lingua, sed ópere et veritáte exhibeámus nos non ingrátos; neque enim dictiónem, sed gratiárum actiónem a nobis éxigit Dóminus Deus noster.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 39, 3-4 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H86}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-statuitdominussupra-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 112, 3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H92}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-asolisortu-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 17, 12-13; \textbf{H432}}

\vspace{-7.5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-dumintraretiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3.5mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-d3-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-d3.tex} \Abardot{}

\vspace{-2mm}}
\include{hebdomadaxxviii}
\include{dominica}
