\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXX per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, da nobis fídei, spei et caritátis augméntum, et, ut mereámur ássequi quod promíttis, fac nos amáre quod prǽcipis.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-MediaeNoctis.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Vestri beáti óculi quia vident.

\noindent \Rbardot{} Et aures vestræ quia áudiunt.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sap. 1, 1-4}

\noindent Incipit liber Sapiéntiæ.

\noindent Dilígite iustítiam, qui iudicátis terram,

\noindent sentíte de Dómino in bonitáte

\noindent et in simplicitáte cordis quǽrite illum,

\noindent quóniam invenítur ab his, qui non tentant illum,

\noindent se autem maniféstat eis, qui fidem habent in illum.

\noindent Pervérsæ enim cogitatiónes séparant a Deo,

\noindent probáta autem virtus córripit insipiéntes.

\noindent Quóniam in malévolam ánimam non introíbit sapiéntia,

\noindent nec habitábit in córpore súbdito peccátis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Prov. 1, 32-33 \Vbardot{} ibid. 8, 4; \textbf{H401}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-aversioparvulorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sap. 1, 5-10}

\noindent Spíritus enim sanctus disciplínæ effúgiet fictum

\noindent et áuferet se a cogitatiónibus insensátis,

\noindent et corripiétur a superveniénte iniquitáte.

\noindent Spíritus enim díligens hóminem est sapiéntia,

\noindent et non absólvet malédicum a lábiis suis,

\noindent quóniam renum illíus testis est Deus

\noindent et cordis illíus scrutátor verus

\noindent et linguæ eius audítor;

\noindent quóniam spíritus Dómini replévit orbem terrárum,

\noindent et ipse, qui cóntinet ómnia, sciéntiam habet vocis.

\noindent Propter hoc, qui lóquitur iníqua, non potest latére,

\noindent nec prætériet illum iudícium corrípiens.

\noindent In cogitatiónibus enim ímpii interrogátio erit,

\noindent sermónem autem illíus audítio ad Dóminum véniet

\noindent ad correptiónem iniquitátum illíus;

\noindent quóniam auris zeli audit ómnia,

\noindent et tumúltus murmuratiónum non abscónditur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 31, 8; \Vbardot{} ibid. 31, 7; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-verbuminiquum-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sap. 1, 11-15}

\noindent Custodíte ergo vos a murmuratióne, quæ nihil prodest,

\noindent et a detractióne párcite linguæ,

\noindent quóniam sermo abscónditus in vácuum non ibit;

\noindent os autem, quod mentítur, occídit ánimam.

\noindent Nolíte zeláre mortem in erróre vitæ vestræ

\noindent neque acquirátis perditiónem in opéribus mánuum vestrárum,

\noindent quóniam Deus mortem non fecit

\noindent nec lætátur in perditióne vivórum;

\noindent creávit enim, ut essent ómnia,

\noindent et sanábiles sunt generatiónes orbis terrárum,

\noindent et non est in illis medicaméntum extermínii,

\noindent nec inferórum regnum in terra:

\noindent iustítia enim est immortális.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Prov. 3, 11 \Vbardot{} ibid. 6, 20; \textbf{H401}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-filinolideficere-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cap. 19, 2—20, 12: Funk 1, 87-89}

\noindent Ex Epístola sancti Cleméntis papæ Primi ad Corínthios.

\noindent Totíus mundi Paréntem et Creatórem diligénter intueámur atque illíus magníficis et exsuperántibus donis pacis et benefíciis fírmiter adhæreámus.

\noindent Cogitatióne contemplémur eum et mentis óculis longánimem eius voluntátem intueámur.

\noindent Videámus quantópere cleméntem se prǽbeat erga omnem creatúram suam.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 110, 10 \Vbardot{} Sap. 6, 19 \& Cantor; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-initiumsapientiae-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Cæli gubernatióne eius commóti in pace ei subiciúntur; dies étiam et nox, nullo sibi ínvicem impediménto, constitútum ab eo cursum absólvunt.

\noindent Sol et luna et síderum chori secúndum eius mandátum sine ullo erróre in concórdia sibi constitútas dispositiónes evólvunt.

\noindent Terra grávida secúndum eius voluntátem suis tempóribus homínibus, feris et ómnibus, quæ super eam sunt, animántibus aliméntum abúndans profert, non hæsitans neque mutans quidquam eórum, quæ ab illo decréta sunt.

\noindent Abyssórum investigabília et profúndi inenarrábiles regiónes eísdem légibus continéntur.

\noindent Moles imménsi maris, per ordinatiónem eius in cúmulos coagmentáta, circumpósita sibi claustra non transgréditur, sed prout ei præcépit, ita facit.

\noindent Dixit enim: Huc usque vénies, et in te ipso conteréntur fluctus tui.

\noindent Océanus impermeábilis homínibus et qui trans ipsum sunt mundi eísdem Dómini dispositiónibus gubernántur.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 24, 8-11 \Vbardot{} ibid. 24, 7; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-gyrumcaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Vernæ, æstívæ, autumnáles et hiemáles tempestátes in pace áliæ áliis succédunt.

\noindent Ventórum statiónes peculiári suo témpore munus suum sine offendículo óbeunt; fontes étiam perénnes, ad usum et sanitátem facti, úbera sine deféctu ad vitam hóminum sustentándam præbent; et animália mínima in pace et concórdia cœtus suos fáciunt.

\noindent Hæc ómnia magnus ópifex et ómnium Dóminus in pace et concórdia fíeri iussit, benefáciens ómnibus, superabundánter autem nobis, qui ad miseratiónes eius confúgimus per Dóminum nostrum Iesum Christum, cui glória et maiéstas in sǽcula sæculórum. Amen.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 23, 26 \Vbardot{} ibid. 5, 1; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-praebefili-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 9, 17 \Vbardot{} ibid. 9, 16; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominatordomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 18, 1-8}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore:

\noindent Dixit Iesus ad quosdam, qui in se confidébant tamquam iusti et aspernabántur céteros, parábolam istam:

\noindent «Duo hómines ascendérunt in templum, ut orárent: unus pharisǽus et alter publicánus. Pharisǽus stans hæc apud se orábat: “Deus, grátias ago tibi, quia non sum sicut céteri hóminum, raptóres, iniústi, adúlteri, velut étiam hic publicánus; ieiúno bis in sábbato, décimas do ómnium, quæ possídeo”. Et publicánus a longe stans nolébat nec óculos ad cælum leváre, sed percutiébat pectus suum dicens: “Deus, propítius esto mihi peccatóri”.

\noindent Dico vobis: Descéndit hic iustificátus in domum suam ab illo. Quia omnis, qui se exáltat, humiliábitur; et, qui se humíliat, exaltábitur».

\scriptura{Hom. 2 de pæniténtia, 4-5 : PG 49, 289}

\noindent Ex Homíliis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi.

\noindent Ascendébant \emph{in templum} pharisǽus et publicánus, \emph{ut orárent,} et cœpit pharisǽus enumeráre virtútes: \emph{Non sum ego,} inquit, peccátor \emph{sicut} mundus totus, \emph{neque sicut iste publicánus.} Mísera et infélix ánima, totum orbem terrárum condemnásti: cur étiam próximum tuum afflixísti? Non sufficiébat tibi totus orbis, nisi publicánum quoque damnáres? Quid ígitur publicánus? Cápite in terram inclináto adorávit et dixit: \emph{Deus propítius esto mihi peccatóri;} et cum humilitátem præ se tulísset, iustus est factus. Pharisǽus autem amíssa iustítia ex templo descéndit, et publicánus iustítiam adéptus descéndit; et verba facta vicérunt.

\noindent Nam ille quidem opéribus iustítiam amísit; hic vero humilitátis sermóne iustítiam acquisívit. Quamquam ne humílitas quidem erat illud; síquidem humílitas est hoc, cum quis, magnus cum sit, seípsum humíliat; hoc vero publicáni factum non humílitas fuit, sed véritas; vera enim erant illa verba, cum peccátor esset ille.

\noindent {\color{gray} Quid enim, quæso, peius publicáno? In aliénis calamitátibus lucra sectátus, alienórum labórum fit párticeps; et moléstiam quidem non réspicit, quæstus autem in consórtium venit; ítaque summum est publicáni peccátum. Itaque si, cum peccátor esset publicánus, tantum adéptus est donum, cum humilitátem exhibuísset, quanto magis qui virtúte prǽditus sit et humilitátem exhíbeat?}

\noindent {\color{gray} Ergo si peccáta tua confiteáris et húmilis sis, iustus evádis. Scire cupis quis vere sit húmilis? Paulum réspice qui vere húmilis erat, Paulum doctórem orbis terrárum, spiritálem oratórem, vas electiónis, portum tranquíllum, turrim inconcússam, qui módico cum esset córpore, totum orbem terrárum circuívit, et quasi alátus esset illum percúrrit. Cerne illum humíliter ac modéste sentiéntem de se, idiótam et philósophum, egénum et dívitem. Ille húmilis erat, cum díceret: \emph{Ego sum mínimus apostolórum, qui non sum dignus vocári apóstolus.} Hoc enim vere humílitas est, in ómnibus seípsum abícere, ac se mínimum appelláre.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} 3 Reg. 8, 39 \& Ps. 138, 16 \Vbardot{} 1 Paral. 28, 9; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-quaesuntincorde-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 18, 13; \textbf{H431}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d}{temporalia/ant-stansalonge.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-d.tex}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-stansalonge.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\include{hebdomadaxxx}
\include{dominica}
