\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{In Dedicatione Basilicæ Lateranensis.}
\dies{Die 9. Novembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui de vivis et eléctis lapídibus ætérnum habitáculum tuæ prǽparas maiestáti, multíplica in Ecclésia tua spíritum grátiæ, quem dedísti, ut fidélis tibi pópulus in cæléstis ædificatiónem Ierúsalem semper accréscat.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII}{temporalia/inv-domumdeidecet.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-UrbsJerusalem.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 23, 7; \textbf{H327}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-tolliteportas.gtex}

\scriptura{Psalmus 23.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Gn. 28, 12; \textbf{H328}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-nonesthic.gtex}

\scriptura{Psalmus 83.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps83-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps83-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Gn. 28, 12; \textbf{H328}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-viditjacobscalam.gtex}

\scriptura{Psalmus 86.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps86-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps86-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Adorábo ad templum sanctum tuum.

\noindent \Rbardot{} Et confitébor nómini tuo, Dómine.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Petr. 2, 1-17}

\noindent De Epístola prima beáti Petri apóstoli.

\noindent Caríssimi: Deponéntes omnem malítiam et omnem dolum et simulatiónes et invídias et omnes detractiónes, sicut modo géniti infántes, rationále sine dolo lac concupíscite, ut in eo crescátis in salútem, si \emph{gustástis quóniam dulcis Dóminus.} Ad quem accedéntes, lápidem vivum, ab homínibus quidem reprobátum, coram Deo autem eléctum, pretiósum, et ipsi tamquam lápides vivi ædificámini domus spiritális in sacerdótium sanctum offérre spiritáles hóstias acceptábiles Deo per Iesum Christum. Propter quod cóntinet Scriptúra: \emph{«Ecce pono in Sion lápidem angulárem, eléctum, pretiósum;  et, qui credit in eo, non confundétur».}

\noindent Vobis ígitur honor credéntibus; non credéntibus autem \emph{«Lapis, quem reprobavérunt ædificántes, hic factus est in caput ánguli»} et \emph{ «lapis offensiónis et petra scándali»}; qui offéndunt verbo non credéntes, in quod et pósiti sunt. Vos autem \emph{genus eléctum, regále sacerdótium, gens sancta, pópulus in acquisitiónem, ut virtútes annuntiétis} eius, qui de ténebris vos vocávit in admirábile lumen suum; qui aliquándo \emph{non pópulus,} nunc autem \emph{pópulus Dei; qui non consecúti misericórdiam,} nunc autem \emph{ misericórdiam consecúti.}

\noindent Caríssimi, óbsecro tamquam ádvenas et peregrínos abstinére vos a carnálibus desidériis, quæ mílitant advérsus ánimam; conversatiónem vestram inter gentes habéntes bonam, ut in eo, quod detréctant de vobis tamquam de malefactóribus, ex bonis opéribus considerántes gloríficent Deum in die visitatiónis.

\noindent Subiécti estóte omni humánæ creatúræ propter Dóminum: sive regi quasi præcellénti sive dúcibus tamquam ab eo missis ad vindíctam malefactórum, laudem vero bonórum; quia sic est volúntas Dei, ut benefaciéntes obmutéscere faciátis imprudéntium hóminum ignorántiam, quasi líberi, et non quasi velámen habéntes malítiæ libertátem, sed sicut servi Dei. Omnes honoráte, fraternitátem dilígite, Deum timéte, regem honorificáte.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. 2 Chr. 7, 6 \Vbardot{} Is. 2, 2; \textbf{H327}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-indedicationetempli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 229, 1-3: CCL 104, 905-908}

\noindent Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi.

\noindent Natálem templi huius diem, fratres dilectíssimi, Christo propítio cum exsultatióne et gáudio hódie celebrámus; sed templum Dei verum et vivum nos esse debémus. Mérito tamen sollemnitátem matris Ecclésiæ christiáni pópuli fidéliter colunt, per quam se spiritáliter renátos esse cognóscunt. Nam qui per primam nativitátem vasa iræ Dei fúimus, per secúndam vasa misericórdiæ fíeri merúimus. Prima enim natívitas prodúxit nos ad mortem; secúnda revocávit ad vitam.

\noindent Omnes enim nos, caríssimi, ante baptísmum fana diáboli fúimus, post baptísmum templa Christi esse merúimus; et si de salúte ánimæ nostræ atténtius cogitémus, templum Dei verum et vivum nos esse cognóscimus. \emph{Non} solum \emph{in manufáctis hábitat} Deus, nec in domo de lignis et lapídibus facta; sed præcípue in ánima ad imáginem Dei facta, et manu ipsíus artíficis cóndita. Sic enim beátus Paulus apóstolus dixit: \emph{Templum Dei sanctum est, quod estis vos.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 2, 2 \Vbardot{} Ps. 125, 6; \textbf{H328}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-fundataest-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Et quia Christus véniens proiécit diábolum de córdibus nostris, ut sibi templum præparáret in nobis, quantum póssumus cum ipsíus adiutório laborémus, ne in nobis per mala ópera nostra patiátur iniúriam. Omnis enim qui male agit, Christo iniúriam facit. Sicut enim dixi, prius quam nos redímeret Christus, diáboli domus fúimus; póstea domus Dei esse merúimus: Deus enim de nobis dignátus est sibi fácere domum.

\noindent Unde nos, caríssimi, si natálem templi cum gáudio celebráre vólumus, templa Dei vivéntia malis opéribus in nobis destrúere non debémus. Et hoc dicam, quod omnes intellégere possunt: quóties ad ecclésiam venímus, qualem illam inveníre vólumus, tales et ánimas nostras præparáre debémus.

\noindent Vis basílicam nítidam inveníre? Noli tuam ánimam peccatórum sórdibus inquináre. Si tu vis ut basílica luminósa sit, et Deus hoc vult, ut ánima tua tenebrósa non sit, sed fiat quod Dóminus dicit, ut lúceat lux in nobis bonórum óperum et ille glorificétur qui in cælis est. Quómodo tu intras in ecclésiam istam, sic Deus vult intráre in ánimam tuam, sicut ipse promísit: \emph{Et habitábo in illis et inambulábo.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Sam. 7, 29 \Vbardot{} Ps. 92, 5; \textbf{H328}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-benedicdominedomum-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\deusinadiutorium}{\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-AngularisFundamentum.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Is. 56, 8; Mt. 21, 13; Mc. 11, 17; \textbf{H329}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-domusmea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 62.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Mt. 7, 24.25; \textbf{H329}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benefundataest.gtex}

\vspace{-2mm}

%\trAntIV

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-viii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-viii-c-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}
\vspace{1cm}

\antiphona{}{temporalia/ant-benefundataest.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ap. 21, 18.19; \textbf{H329}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-lapidespretiosi.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 149}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps149-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 56, 7}

\noindent Addúcam eos in montem sanctum meum et lætificábo eos in domo oratiónis meæ: holocáusta eórum et víctimæ eórum placébunt mihi super altári meo, quia domus mea domus oratiónis vocábitur cunctis pópulis.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 92, 5}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-domumtuam.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Nos, lápides vivi, superædificáti lápidi elécto Christo,~\gredagger{} Patrem omnipoténtem pro Ecclésia deprecémur eius dilécta~\grestar{} et fidem in eam profiteámur, dicéntes:

\Rbardot{} Hic domus Dei est et porta cæli.

\noindent Pater agrícola,~\gredagger{} víneam tuam emúnda, custódi, multíplica,~\grestar{} ut in conspéctu tuo omnem terram ímpleat.

\Rbardot{} Hic domus Dei est et porta cæli.

\noindent Pastor ætérne,~\gredagger{} ovíle tuum prótege ac proténde,~\grestar{} ut sub único pastóre, Fílio tuo, oves congregéntur in unum.

\Rbardot{} Hic domus Dei est et porta cæli.

\noindent Sator omnípotens,~\gredagger{} sémina verbum in agro tuo,~\grestar{} ut céntuplum fructum áfferat in messem ætérnam.

\Rbardot{} Hic domus Dei est et porta cæli.

\noindent Sápiens ædificátor,~\gredagger{} tuam domum familiámque sanctífica,~\grestar{} ut cívitas de cælo, Ierúsalem nova, sponsa appáreat ómnibus gloriósa.

\Rbardot{} Hic domus Dei est et porta cæli.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Gn. 28, 18.17; \textbf{H329}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-manesurgensjacob.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ivsoll-E.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ivsoll-E.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-manesurgensjacob.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{II}{temporalia/benedicamus-solemnism-laud.gtex}}
\include{hebdomadaxxxi}
\include{feriaii}
