\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XIV per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui in Fílii tui humilitáte iacéntem mundum erexísti, fidélibus tuis sanctam concéde lætítiam, ut, quos eripuísti a servitúte peccáti, gáudiis fácias pérfrui sempitérnis.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-MediaeNoctis.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Sam. 12, 1-13}

\noindent De libro secúndo Samuélis.

\noindent In diébus illis: Misit Dóminus Nathan ad David. Qui cum venísset ad eum, dixit ei: «Duo viri erant in civitáte una: unus dives et alter pauper. Dives habébat oves et boves plúrimos valde.

\noindent Pauper autem nihil habébat omníno præter ovem unam párvulam, quam émerat et nutríerat, et quæ créverat apud eum cum fíliis eius simul de pane illíus cómedens et de cálice eius bibens et in sinu illíus dórmiens; erátque illi sicut fília.

\noindent Cum autem peregrínus quidam venísset ad dívitem, parcens ille súmere de óvibus et de bobus suis, ut exhibéret convívium peregríno illi, qui vénerat ad se, tulit ovem viri páuperis et præparávit cibos hómini, qui vénerat ad se».

\noindent Irátus autem indignatióne David advérsus hóminem illum nimis dixit ad Nathan: «Vivit Dóminus, quóniam fílius mortis est vir, qui fecit hoc; ovem reddet in quádruplum, eo quod fécerit istud et non pepércerit».

\noindent Dixit autem Nathan ad David: «Tu es ille vir!

\noindent Hæc dicit Dóminus, Deus Israel: Ego unxi te in regem super Israel et ego érui te de manu Saul;

\noindent et dedi tibi domum dómini tui et uxóres dómini tui in sinu tuo dedíque tibi domum Israel et Iudæ et, si parva sunt ista, adíciam tibi multo maióra.

\noindent Quare ergo contempsísti verbum Dómini, ut fáceres malum in conspéctu eius?

\noindent Uríam Hetthǽum percussísti gládio et uxórem illíus accepísti uxórem tibi et interfecísti eum gládio filiórum Ammon.

\noindent Quam ob rem non recédet gládius de domo tua usque in sempitérnum, eo quod despéxeris me et túleris uxórem Uríæ Hetthǽi, ut esset uxor tua.

\noindent Itaque hæc dicit Dóminus: Ecce ego suscitábo super te malum de domo tua et tollam uxóres tuas in óculis tuis et dabo próximo tuo, et dórmiet cum uxóribus tuis in óculis solis huius.

\noindent Tu enim fecísti abscóndite; ego vero fáciam istud in conspéctu omnis Israel et in conspéctu solis».

\noindent Et dixit David ad Nathan: «Peccávi Dómino».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ex oratione Manassæ \Vbardot{} ibidem; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-peccavisupernumerum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{2 Sam. 12, 13-19}

\noindent Dixítque Nathan ad David: «Dóminus quoque tránstulit peccátum tuum; non moriéris. Verúmtamen quóniam blasphemáre fecísti inimícos Dómini propter hoc, fílius, qui natus est tibi, morte moriétur». Et revérsus est Nathan domum suam.

\noindent Percussítque Dóminus párvulum, quem péperat uxor Uríæ David, et gráviter ægrotávit; deprecatúsque est David Dóminum pro párvulo et ieiunávit David ieiúnio et ingréssus domum pernoctábat iácens super terram.

\noindent Stetérunt autem senióres domus eius iuxta eum cogéntes eum, ut súrgeret de terra; qui nóluit neque comédit cum eis cibum.

\noindent Accidit autem die séptima, ut morerétur infans. Timuerúntque servi David nuntiáre ei quod mórtuus esset párvulus; dixérunt enim: «Ecce, cum párvulus adhuc víveret, loquebámur ad eum, et non audiébat vocem nostram. Nunc quómodo dicémus: “Mórtuus est puer?” Peius patrábit!».

\noindent Cum ergo vidísset David servos suos mussitántes, intelléxit quod mórtuus esset infántulus dixítque ad servos suos: «Num mórtuus est puer?». Qui respondérunt ei: «Mórtuus est».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. 2 Sam. 24, 16 \Vbardot{} Cf. Ex. 32, 12; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-recordaredomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{2 Sam. 12, 20-25}

\noindent Surréxit ígitur David de terra et lotus unctúsque est; cumque mutásset vestem, ingréssus est domum Dómini et adorávit et venit in domum suam petivítque, ut pónerent ei panem, et comédit.

\noindent Dixérunt autem ei servi sui: «Quid est quod fecísti? Propter infántem, cum adhuc víveret, ieiunásti et flebas; mórtuo autem púero, surrexísti et comedísti panem».

\noindent Qui ait: «Propter infántem, dum adhuc víveret, ieiunávi et flevi. Dicébam enim: Quis scit, si forte miserébitur mei Dóminus, et vivet infans?

\noindent Nunc autem, quia mórtuus est, quare ieiúnio? Numquid pótero revocáre eum ámplius? Ego vadam magis ad eum, ille vero non revertétur ad me».

\noindent Et consolátus est David Bethsabée uxórem suam ingressúsque ad eam dormívit cum ea, quæ génuit fílium; et vocávit nomen eius Sálomon.

\noindent Et Dóminus diléxit eum misítque in manu Nathan prophétæ et vocávit nomen eius Iedídia (id est Amábilis Dómino) propter Dóminum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 7, 8.9.12.13; \Vbardot{} ibid., 7, 9.1; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egotetuli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Serm. 19, 2-3: CCL 41, 252-254}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent \emph{Fácinus,} inquit David, \emph{meum ego agnósco.} Si ego agnósco, ergo tu ignósce. Bene vivéntes sine peccáto nos esse mínime præsumámus. Sic vita laudétur ut vénia postulétur.

\noindent Desperáti autem hómines, quanto minus inténti sunt in peccáta sua, tanto curiosióres sunt in aliéna.

\noindent Quærunt enim non quid córrigant, sed quid mórdeant. Et cum se non possint excusáre, paráti sunt álios accusáre.

\noindent Non sic iste nobis orándi et satis Deo faciéndi demonstrávit exémplum, dicens: \emph{Quóniam fácinus meum ego agnósco, et peccátum meum ante me est semper.}

\noindent Non erat iste inténtus in aliéna peccáta. Advocábat se ad se, nec se palpábat sed penetrábat, et in se ipsum áltius descendébat. Sibi non parcébat, et ídeo ut sibi parcerétur non impudénter rogábat.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 50, 5; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-peccatamea-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Placári Deo vis? Nosce quid agas tecum, ut Deus placétur tibi.

\noindent In eódem psalmo advérte; ibi enim légitur: \emph{Quóniam si voluísses sacrifícium, dedíssem útique; holocáustis non delectáberis.}

\noindent Ergo sine sacrifício eris? nihil oblatúrus, de nulla oblatióne Deum placatúrus?

\noindent Quid dixísti? \emph{Si voluísses sacrifícium, dedíssem útique; holocáustis non delectáberis.}

\noindent Séquere, et audi, et dic: \emph{Sacrifícium Deo spíritus contrítus, cor contrítum et humiliátum Deus non spernit.}

\noindent Abiéctis quæ offerébas, invenísti quod ófferas. Offerébas enim apud patres víctimas pécorum, et sacrifícia vocabántur.

\noindent \emph{Si voluísses sacrifícium, dedíssem útique.} Illa ergo non quæris, et tamen sacrifícium quæris.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 7, 3 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H397}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-praeparatecordavestra-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent \emph{Holocáustis,} inquit, \emph{non delectáberis.} Quando ergo holocáustis non delectáberis, sine sacrifício remanébis? Absit.

\noindent \emph{Sacrifícium Deo spíritus contrítus; cor contrítum et humiliátum Deus non spernit.} Habes quod ófferas.

\noindent Non gregem circuminspícias, non navígia prǽpares et pérmees ad extrémas províncias unde arómata déferas.

\noindent Quære in corde tuo quod gratum sit Deo. Cor conteréndum est.

\noindent Quid times ne contrítum péreat? Ibi habes: \emph{Cor mundum crea in me, Deus.} Ut ergo creétur mundum cor, conterátur immúndum.

\noindent Displiceámus nobis quando peccámus, quia peccáta dísplicent Deo.

\noindent Et quia sine peccáto non sumus, vel in hoc Deo símiles simus, quia hoc nobis dísplicet quod illi.

\noindent Ex áliqua parte coniúngeris voluntáti Dei, quia hoc tibi dísplicet in te, quod odit et ille qui fecit te.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 8, 28.29 \Vbardot{} Dt. 27, 15; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-audidominehymnum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 10, 1-9}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Designávit Dóminus álios septuagínta duos et misit illos binos ante fáciem suam in omnem civitátem et locum, quo erat ipse ventúrus. Et dicébat illis: «Messis quidem multa, operárii autem pauci; rogáte ergo Dóminum messis, ut mittat operários in messem suam. Ite; ecce ego mitto vos sicut agnos inter lupos. Nolíte portáre sácculum neque peram neque calceaménta et néminem per viam salutavéritis.

\noindent In quamcúmque domum intravéritis, primum dícite: “Pax huic dómui”. Et si ibi fúerit fílius pacis, requiéscet super illam pax vestra; sin autem, ad vos revertétur. In eádem autem domo manéte edéntes et bibéntes, quæ apud illos sunt: dignus enim est operárius mercéde sua. Nolíte transíre de domo in domum. Et in quamcúmque civitátem intravéritis, et suscéperint vos, manducáte, quæ apponúntur vobis, et curáte infírmos, qui in illa sunt, et dícite illis: “Appropinquávit in vos regnum Dei”.

\scriptura{Nom. 17: PL 76,1140-1141}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia.

\noindent \emph{Nolíte portáre sácculum, neque peram, neque calceaménta, et néminem per viam salutavéritis.} Prædicatóri étenim tanta debet in Deo esse fidúcia, ut præséntis vitæ sumptus quamvis non provídeat, tamen sibi hos non deésse certíssime sciat, ne dum mens eius occupátur ad temporália, minus áliis provídeat ætérna. Cui étiam per viam néminem salutáre concéditur, ut sub quanta festinatióne iter prædicatiónis pérgere débeat ostendátur. Quæ si quis verba étiam per allegóriam velit intéllegi, in sácculo pecúnia clausa est ; pecúnia vero clausa est sapiéntia occúlta. Qui ígitur sapiéntiæ verbum habet, sed hoc erogáre próximo néglegit, quasi pecúniam in sácculo ligátam tenet.

\noindent Quid vero per peram, nisi ónera sǽculi; et quid hoc loco per calceaménta, nisi mortuórum óperum exémpla signántur? Qui ergo offícium prædicatiónis súscipit, dignum non est ut onus sæculárium negotiórum portet, ne dum hoc eius colla déprimit, ad prædicánda cæléstia non assúrgat. Nec debet stultórum óperum exémpla conspícere, ne sua ópera quasi ex mórtuis péllibus credat muníre.

\noindent Sunt étenim multi qui pravitátem suam ex aliénis pravitátibus tuéntur. Quia enim álios tália fecísse consíderant, se hæc fácere licénter putant. Hi quid áliud fáciunt, nisi pedes suos ex mortuórum animálium muníre péllibus conántur? Omnis vero qui salútat in via, ex occasióne salútat itíneris, non ex stúdio optándæ eiúsdem salútis. Qui ígitur non amóre ætérnæ pátriæ, sed præmiórum ámbitu salútem audiéntibus prǽdicat, quasi in itínere salútat, quia ex occasióne, et non ex intentióne, salútem audiéntibus exóptat.

\noindent Pax quæ ab ore prædicatóris offértur, aut requiéscit in domo, si in ea fílius pacis fúerit, aut ad eúmdem prædicatórem revértitur; quia aut erit quisque prædestinátus ad vitam, et cæléste verbum séquitur quod audit; aut si nullus audíre volúerit, ipse prædicátor sine fructu non erit, quia ad eum pax revértitur, quóniam ei a Dómino pro labóre sui óperis merces recompensátur.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 10, 10 \Vbardot{} Io. 12, 36; \textbf{H360}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ecceegomittovos-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 9, 37}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-mittensdominus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iisoll-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iisoll-D.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxiv}
\include{dominica}
