\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXXIII per Annum.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Da nobis, quǽsumus, Dómine Deus noster, in tua semper devotióne gaudére, quia perpétua est et plena felícitas, si bonórum ómnium iúgiter serviámus auctóri.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-PrimoDierum-worcester.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6; \textbf{H65}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-praedicanspraeceptum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 4-5; \textbf{H376}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesgloriamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 102, 1; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benedicanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 102, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-supertimentesdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 102, 20; \textbf{H332}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g (VIII*)}{temporalia/ant-benedicitedomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-iii-g.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ioel 2, 21-22}

\noindent De libro Ioélis prophétæ.

\noindent Hæc dicit Dóminus: «Noli timére, terra; exsúlta et lætáre, quóniam magna Dóminus operátus est. 

\noindent Nolíte timére, animália regiónis, quia germinavérunt páscua desérti, quia lignum áttulit fructum suum, ficus et vínea dedérunt divítias suas.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 6, 1 \Vbardot{} Is. 6, 2; \textbf{H416}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-vididominumsedentem-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ioel 2, 23-27}

\noindent Et, fílii Sion, exsultáte et lætámini in Dómino Deo vestro, quia dedit vobis plúviam iustítiæ et descéndere fecit ad vos imbrem matutínum et serótinum sicut prius. 

\noindent Et implebúntur áreæ fruménto, et redundábunt torculária vino et óleo; 

\noindent et reddam vobis annos, quos comédit locústa, bruchus et gryllos et erúca, exércitus meus magnus, quem misi in vos. 

\noindent Et comedétis vescéntes et saturabímini et laudábitis nomen Dómini Dei vestri, qui mirabília fecit vobíscum; 

\noindent et non confundétur pópulus meus in sempitérnum. 

\noindent Et sciétis quia in médio Israel ego sum, et ego Dóminus Deus vester, et non est ámplius; 

\noindent et non confundétur pópulus meus in ætérnum».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 31, 11.12 \Vbardot{} Ps. 4, 8; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-redemitdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ioel 3, 1-5}

\noindent Et erit post hæc: effúndam spíritum meum super omnem carnem, 

\noindent et prophetábunt fílii vestri et fíliæ vestræ, senes vestri sómnia somniábunt, 

\noindent et iúvenes vestri visiónes vidébunt; sed et super servos meos et ancíllas in diébus illis effúndam spíritum meum. 

\noindent Et dabo prodígia in cælo et in terra, sánguinem et ignem et colúmnas fumi; 

\noindent sol convertétur in ténebras et luna in sánguinem, ántequam véniat dies Dómini magnus et horríbilis. 

\noindent Et erit: omnis, qui invocáverit nomen Dómini, salvus erit, 

\noindent quia in monte Sion et in Ierúsalem erit salvátio, sicut dixit Dóminus, 

\noindent et in resíduis, quos Dóminus vocáverit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lam. 1, 1-2; \textbf{H416}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-aspicedominequiafactaest-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Ps 95, 14.15 : CCL 39, 1351-1353}

\noindent Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in Psalmos.

\noindent \emph{Tunc exsultábunt ómnia ligna silvárum ante fáciem Dómini, quóniam venit, quóniam venit iudicáre terram.} 

\noindent Primo venit, et póstea ventúrus est. 

\noindent Hæc primo vox ipsíus sónuit in Evangélio: \emph{Amodo vidébitis Fílium hóminis veniéntem in núbibus.} 

\noindent Quid est: \emph{Amodo?} 

\noindent Nonne Dóminus póstea ventúrus est, quando se plangent omnes tribus terræ? 

\noindent Prius venit in prædicatóribus suis, et implévit totum orbem terrárum. 

\noindent Non resistámus primo advéntui, ut non expavescámus secúndum.

\noindent Quid ergo debet fácere christiánus? Uti mundo non servíre mundo. 

\noindent Quid est hoc? Habéntes tamquam non habéntes. 

\noindent Sic dicit Apóstolus: \emph{De cétero fratres, tempus breve est: 

\noindent réliquum est ut et hi qui habent uxóres, tamquam non habéntes sint; 

\noindent et qui flent, tamquam non flentes; et qui gaudent, tamquam non gaudéntes; 

\noindent et qui emunt, quasi non tenéntes; 

\noindent et qui utúntur hoc mundo, tamquam non uténtes: prǽterit enim figúra huius mundi. 

\noindent Volo vos sine sollicitúdine esse.} 

\noindent Qui sine sollicitúdine est, secúrus exspéctat quando véniat Dóminus ipsíus. 

\noindent Nam qualis amor est Christi, timére ne véniat? Fratres, non erubéscimus? 

\noindent Amámus, et timémus ne véniat. 

\noindent Certe amámus? an peccáta nostra plus amámus? 

\noindent Ergo ipsa odérimus peccáta, et amémus eum qui ventúrus est ad puniénda peccáta. 

\noindent Véniet, velímus, nolímus; non enim quia modo non venit, ídeo ventúrus non est. 

\noindent Véniet, et quando nescis; et si parátum te invénerit, nihil tibi obest quia nescis.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Michææ 6, 8 \Vbardot{} Ps. 36, 6; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-indicabotibihomo-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent \emph{Et exsultábunt ómnia ligna silvárum.} 

\noindent Venit primo, et póstea iudicáre terram: exsultántes invéniet eos, qui primo eius advéntui credidérunt, \emph{quóniam venit.}

\noindent \emph{Iudicábit orbem terrárum in æquitáte et pópulos in veritáte sua.} 

\noindent Quæ est ǽquitas et véritas? 

\noindent Congregábit secum eléctos suos ad iudicándum, céteros autem separábit ab ínvicem; positúrus est enim álios ad déxteram, álios ad sinístram. 

\noindent Quid autem ǽquius, quid vérius, quam ut non exspéctent misericórdiam de iúdice, qui noluérunt fácere misericórdiam, ántequam veníret iudex? 
 
\noindent Qui autem voluérunt fácere misericórdiam, cum misericórdia iudicabúntur. 

\noindent Dicétur enim eis ad déxteram pósitis: \emph{Veníte, benedícti Patris mei, percípite regnum quod vobis parátum est ab orígine mundi.} 

\noindent Et ímputat ópera misericórdiæ: \emph{Esurívi enim, et dedístis mihi manducáre; sitívi et potástis me,} et cétera.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 19, 25 \Vbardot{} Ps. 32, 12; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-laudabilispopulus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Rursus ad sinístram pósitis quid imputátur? Quia noluérunt fácere misericórdiam. 

\noindent Et quo ibunt? \emph{Ite in ignem ætérnum.} Iste audítus malus magnum gémitum fáciet. 

\noindent Sed quid dixit álius psalmus? \emph{In memória ætérna erit iustus; ab audítu malo non timébit.} 

\noindent Quid est, audítus malus? \emph{Ite in ignem ætérnum, qui parátus est diábolo et ángelis eius.} 

\noindent Qui gaudébit ad audítum bonum, non timébit ab audítu malo. Hæc est ǽquitas, hæc véritas.

\noindent An quia tu iniústus es, iustus non erit iudex? 

\noindent aut quia tu mendax es, verax non erit véritas? 

\noindent Sed si vis habére misericórdem, esto miséricors ántequam véniat: dimítte si quid in te commíssum est, da ex eo quo abúndas. 

\noindent Ex de cuius das, nisi de illíus? Si de tuo dares, largítio esset; cum de illíus das, reddítio est. 

\noindent \emph{Quid enim habes, quod non accepísti?} 

\noindent Hæ sunt hóstiæ Deo gratíssimæ: misericórdia, humílitas, conféssio, pax, cáritas. 

\noindent Has apportémus, et secúri exspectábimus advéntum iúdicis, qui \emph{iudicábit orbem terrárum in æquitáte et pópulos in veritáte sua.}}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 14, 19.20 \Vbardot{} Bar. 2, 12; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sustinuimuspacemetnonvenit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 21, 5-19}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Quibúsdam dicéntibus de templo, quod lapídibus bonis et donis ornátum esset dixit Iesus: «Hæc quæ vidétis, vénient dies, in quibus non relinquétur lapis super lápidem, qui non destruátur».

\noindent Interrogavérunt autem illum dicéntes: «Præcéptor, quando ergo hæc erunt, et quod signum, cum fíeri incípient?».

\noindent Qui dixit: «Vidéte, ne seducámini. Multi enim vénient in nómine meo dicéntes: “Ego sum” et: “Tempus appropinquávit”. Nolíte ergo ire post illos. Cum autem audiéritis prœ́lia et seditiónes, nolíte terréri; opórtet enim primum hæc fíeri, sed non statim finis».

\noindent Tunc dicébat illis: «Surget gens contra gentem, et regnum advérsus regnum; et terræ motus magni et per loca fames et pestiléntiæ erunt, terrorésque et de cælo signa magna erunt.

\noindent Sed ante hæc ómnia inícient vobis manus suas et persequéntur tradéntes in synagógas et custódias, et trahémini ad reges et prǽsides propter nomen meum; contínget autem vobis in testimónium.

\noindent Pónite ergo in córdibus vestris non præmeditári quemádmodum respondeátis; ego enim dabo vobis os et sapiéntiam, cui non póterunt resístere vel contradícere omnes adversárii vestri.

\noindent Tradémini autem et a paréntibus et frátribus et cognátis et amícis, et morte affícient ex vobis, et éritis ódio ómnibus propter nomen meum. Et capíllus de cápite vestro non períbit. In patiéntia vestra possidébitis ánimas vestras».

\scriptura{Hom. 33 : PG 57, 393-394}

\noindent Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthǽum.

\noindent Tu vero miráre, quómodo audiéntes, \emph{Nolíte sollíciti estis,} et credidérunt, et obtemperavérunt, nihílque ex terribílibus terrórem ipsis incússit. 

\noindent Quod si dicas, idóneam ipsis consolatiónem dedísse Christum cum dixit, \emph{Spíritus Patri vestri erit qui loquétur}: et ídeo máxime stúpeo, quod nec dubitáverint, nec liberári a malis rogáverint: et hæc, non duóbus, vel tribus annis ista passúri, sed per totam vitam.

\noindent Vult enim Deus non sua tantum ope, sed ipsórum propósito ópera bona fíeri. 

\noindent Perpénde ítaque in superióribus, quómodo ália Dei, ália discipulórum sint. Nam signa fácere, illíus sunt; nihil possidére, discipulórum. 

\noindent Rursum, domos omnes aperíre, supérnæ grátiæ est; 

\noindent nihil præter necessária pétere, discipulórum philosóphiæ; \emph{Dignus est enim operárius mercéde tua.} 

\noindent Pacem dare, Dei donum est; dignos quǽrere, nec omnes indiscriminátim adíre, ipsórum temperántiæ est. 

\noindent Illos qui discípulos non recípiunt ulcísci, Dei est: cum modéstia discédere, nullo iniécto probro, vel contumélia, apostólicæ mansuetúdinis. 

\noindent Spíritum dare, et sollicitúdinem adímere, mitténtis erat: oves et colúmbas imitári, et ómnia fórtiter ferre, ad illórum constántiam et prudéntiam pertinébat. 

\noindent Odio habéri, nec ánimo concídere, sed perseveráre, ipsórum erat; perseverántes salvos fácere, mitténtis.

\noindent Ideo dicébat, \emph{Qui autem perseveráverit usque in finem, hic salvus erit.} 

\noindent Nam quia solent multi inítio fervéntes esse, póstea vero resólvi ac deíici, ídeo ait, « Finem quæro. » 

\noindent Quid enim opus est semínibus inítio flóridis, brevi autem póstea arescéntibus? 

\noindent Ideo perseverántem ab ipsis patiéntiam éxigit. 

\noindent Ne quis enim díceret, ab ipso totum factum esse, nihílque mirum esse, tales fuísse illos, qui nihil onerósi passi sint, idcírco dicit illis: « Patiéntia vobis opus est. »

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 62, 6 \Vbardot{} ibid. 66, 19; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-supermurostuos-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 21, 19}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV e}{temporalia/ant-dicnobisquandohaec.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ivsoll-e2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ivsoll-e2.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxxiii}
\include{dominica}
