\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEternaLux.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 9, 18-29}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Erant ígitur fílii Noe, qui egréssi sunt de arca, Sem Cham et Iafeth: porro Cham ipse est pater Chánaan.

\noindent Tres isti sunt fílii Noe: et ab his disseminátum est omne hóminum genus super univérsam terram.

\noindent Cœpítque Noë vir agrícola exercére terram, et plantávit víneam.

\noindent Bibénsque vinum inebriátus est, et nudátus in tabernáculo suo.

\noindent Quod cum vidísset Cham, pater Chánaan, verénda scílicet patris sui esse nudáta, nuntiávit duóbus frátribus suis foras.

\noindent At vero Sem et Iapheth pállium imposuérunt húmeris suis, et incedéntes retrórsum, operuérunt verénda patris sui: faciésque eórum avérsæ erant, et patris virília non vidérunt.

\noindent Evígilans autem Noë ex vino, cum didicísset quæ fécerat ei fílius suus minor, ait: Maledíctus Chánaan, servus servórum erit frátribus suis.

\noindent Dixítque: Benedíctus Dóminus Deus Sem, sit Chánaan servus eius. Dilátet Deus Iapheth, et hábitet in tabernáculis Sem, sitque Chánaan servus eius.

\noindent Vixit autem Noë post dilúvium trecéntis quinquagínta annis. Et impléti sunt omnes dies eius nongentórum quinquagínta annórum: et mórtuus est.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{Cf. Gn. 6, 9.22}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-noeviriustus.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{Cf. Gn. 6, 9.22}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-noeviriustus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo de diversis 15: PL 183, 577-579}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis.

\noindent Operémur cibum qui non perit: operémur opus salútis nostræ. Operémur in vínea Dómini: ut denárium diúrnum accípere mereámur. Operémur in sapiéntia, quæ dicit: \emph{Qui operántur in me, non peccábunt. Ager est mundus, ait} Véritas; fodiámus in eo; thesáurus abscónditus latet, effodiámus eum. Ipsa est enim sapiéntia, quæ tráhitur de occúltis. Omnes eam quǽrimus, omnes concupíscimus eam.

\noindent \emph{Si quǽritis,} inquit, \emph{quǽrite: convertímini, et veníte.} Quæris unde convertáris? \emph{A voluntátibus,} inquit, \emph{tuis avértere.} Et si in voluntátibus meis non invénio, ubi, inquis, invénio sapiéntiam? Veheménter enim eam desíderat ánima mea; nec invenísse suffíciet, si contígerit inveníre, nisi \emph{mensúram bonam et confértam et coagitátam et supereffluéntem} ponam \emph{in sinum meum.} Mérito quidem. \emph{Beátus} enim \emph{homo qui invénit sapiéntiam, et qui áffluit prudéntia.} Quære ergo dum inveníri potest; et dum prope est, ínvoca illam.

\noindent Vis audíre quam prope sit? \emph{Prope est verbum in corde tuo et in ore tuo:} tantum illud recto si quæsíeris corde. Sic enim invénies corde sapiéntiam, ore áfflues prudéntia; sed afflúere, non efflúere vel evómere cura.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-benedixitdeusnoe-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Nimírum mel invenísti, si invenísti sapiéntiam; tantum ne multum cómedas, ne satiátus évomas illud. Sic cómede ut semper esúrias. Nam ipsa dicit: \emph{Qui edunt me, adhuc esúrient.} Noli multum reputáre quod habes; noli satiári, ne évomas, et hoc ipsum quod vidéris habére, auferátur a te, quippe qui ante tempus quǽrere destitísti. Neque enim dum potest inveníri, dum prope est, ab inquisitióne vel invocatióne cessándum est. Aliter quoque \emph{sicut qui mel cómedit multum,} ut ait idem Sálomon, \emph{non est ei bonum; ita qui scrutátor est maiestátis, opprimétur a glória.}

\noindent Sicut autem \emph{beátus homo qui invénit sapiéntiam:} sic étiam \emph{beátus vir,} vel beátior étiam \emph{qui morábitur in sapiéntia:} forte enim hoc ad affluéntiam spectat.

\noindent Sane in his tribus ore áffluis sapiéntia vel prudéntia, si sit in ore conféssio própriæ iniquitátis, si gratiárum áctio et vox laudis, si étiam sermo ædificatiónis. Nimírum \emph{corde créditur ad iustítiam, ore autem conféssio fit ad salútem.} Atque \emph{in princípio} quidem \emph{sermónis iustus accusátor est sui:} nam in médio magnificáre Dóminum, in tértio quoque (si eátenus áffluit sapiéntia) ædificáre próximum debet.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egressonoedearcha-cumdox.gtex}{}}
\include{hebdomadavii}
\include{feriaii}
