\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Gregorius Magnus (\olddag{} 604)}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-NoxAtra.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ic. 4, 1-12}

\noindent De Epístula beáti Iacóbi apóstoli.

\noindent Unde bella et unde lites in vobis? Nonne hinc, ex concupiscéntiis vestris, quæ mílitant in membris vestris?

\noindent Concupíscitis et non habétis; occíditis et zelátis et non potéstis adipísci; litigátis et belligerátis.

\noindent Non habétis, propter quod non postulátis; pétitis et non accípitis, eo quod male pétitis, ut in concupiscéntiis vestris insumátis.

\noindent Adúlteri, nescítis quia amicítia huius mundi inimíca est Dei? Quicúmque ergo volúerit amícus esse sǽculi huius, inimícus Dei constitúitur.

\noindent Aut putátis quia inániter Scriptúra dicat: "Ad invídiam concupíscit Spíritus, qui inhábitat in nobis?". Maiórem autem dat grátiam; propter quod dicit: \emph{Deus supérbis resístit, humílibus autem dat grátiam}.

\noindent Subicímini ígitur Deo; resístite autem Diábolo, et fúgiet a vobis. Appropiáte Deo, et appropinquábit vobis. Emundáte manus, peccatóres; et purificáte corda, dúplices ánimo.

\noindent Míseri estóte et lugéte et ploráte; risus vester in luctum convertátur, et gáudium in mærórem. Humiliámini in conspéctu Dómini, et exaltábit vos.

\noindent Nolíte detráhere altérutrum, fratres; qui détrahit fratri, aut qui iúdicat fratrem suum, détrahit legi et iúdicat legem; si autem iúdicas legem, non es factor legis sed iudex. Unus est legislátor et iudex, qui potest salváre et pérdere; tu autem quis es, qui iúdicas próximum?}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 76, 6 \Vbardot{} ibid., 19; \textbf{H88}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-cogitavidiesantiquos-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 31,18-21 : SC 207, 200-202}

\noindent Ex Sermónibus beáti Isaac abbátis monastérii de Stella.

\noindent Quare minus sollíciti sumus, fratres, occasiónes salútis quǽrere in altérutrum, ut ubi magis necessárium vidérimus, magis ínvicem subveniámus et altérutrum ónera fratérna portémus? Hoc enim ádmonens beátus Apóstolus ait: \emph{Alter altérius ónera portáte, et sic adimplébitis legem Christi;} et álibi: \emph{Supportántes,} inquit, \emph{ínvicem in caritáte.} Ipsa nimírum lex Christi est. Quod in fratre meo — aut ex necessitáte, aut ex infirmitáte córporis sive morum — incorrigíbile cerno, quare non porto patiénter, consólor libénter, sicut scriptum est: \emph{Púeri eórum in húmeris portabúntur et super génua consolabúntur?} An quia illa mihi deest quæ ómnia suffert, quæ pátiens est ut portet, benígna ut amet?

\noindent Hæc útique lex Christi est qui \emph{vere languóres nostros tulit} passióne \emph{et dolóres portávit} compassióne, amans quos portávit, portans quos amávit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Cor. 15, 10 \Vbardot{} 2 Tim. 4, 7; \textbf{H288}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-gratiadeisumidquodsum-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 53, 2.5 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H178}}

\vspace{-2mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-eccevidimus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Qui autem fratrem in necessitáte aggréditur, qui infirmitáti eius cuiuscúmque géneris insidiátur, legi diáboli se procul dúbio subdit et eam implet. Compatiéntes ítaque ínvicem simus et fraternitátis amatóres, infirmitátum portatóres, vitiórum insectatóres.

\noindent Omnis enim disciplína quæ caritátem Dei et ob ipsum próximi caritátem sectátur sincérius, quibuscúmque observántiis vel hábitu vivat, a Deo plus acceptátur. Ipsa enim est cáritas propter quam fíeri vel non fíeri, mutári vel non mutári ómnia debent. Ipsa enim et princípium quare et finis ad quem dírigi ómnia decet. Nihil enim fit culpabíliter quod pro ea et secúndum eam fit veráciter. Quod nobis ipse præstáre dignétur, cui sine hac placére non póssumus, et sine quo omníno nihil póssumus, qui vivit et regnat Deus per immortália sǽcula. Amen.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 85, 12-13 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H88}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-confitebortibidomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-SolEcce-einsiedeln.gtex}}
\include{hebdomadaix}
\include{feriav}
