\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Mauritii \& Sociorum Martyrum.}
\dies{Die 22. Septembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui es Sanctórum tuórum splendor mirábilis, quique hunc diem beatórum Maurítii et Sociórum eius martýrio consecrásti, da Ecclésiæ tuæ de tanta natalítii festivitáte lætári, ut apud misericórdiam tuam exémplis eórum et précibus adiuvémur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05cm}{scalable}%
\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-MartyrumRector.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05cm}{scalable}%
}
}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 5, 1-3a.6-11}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Renuntiátum est Holoférni príncipi milítiæ virtútis Assýriæ quóniam fílii Israel præparáverant se ad pugnam et tránsitus montánæ conclúserant et muris cínxerant omnem vérticem montis excélsi et posúerant in campis offendícula. Et irátus est iracúndia valde et convocávit omnes príncipes Moab et duces Ammon et omnes magistrátus marítimæ et dixit eis: “Renuntiáte mihi, fílii Chánaan: Quis est iste pópulus, qui sedet in montánis?”

\noindent Et dixit ad eum Achior dux filiórum Ammon: “Pópulus hic est ex progénie Chaldæórum et inhabitavérunt primum in Mesopotámia, quóniam noluérunt sequi deos patrum suórum, qui fuérunt in terra Chaldæórum præclári. Et declinavérunt de via paréntum suórum et adoravérunt Deum cæli, Deum, quem cognovérunt; et eiecérunt eos a fácie deórum suórum, et fugérunt in Mesopotámiam et inhabitavérunt ibi dies multos. Et dixit Deus eórum, ut exírent de peregrinatióne ipsórum et irent in terram Chánaan. Et inhabitavérunt ibi et repléti sunt auro et argénto et pecóribus multis valde. Et descendérunt in Ægýptum — cooperúerat enim fames fáciem terræ Chánaan — et commoráti sunt ibi, úsquedum enutríti sunt et facti sunt ibi in multitúdinem magnam, nec erat númerus géneris eórum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 13 \Vbardot{} ibid., 17; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-vosquiinturribus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Idt. 5, 12-15.17-21}

\noindent Et insurrexérunt super eos Ægýptii et circumvenérunt eos in luto et látere, humiliavérunt eos et posuérunt eos in servos. Et clamavérunt ad Deum suum, et percússit totam terram Ægýpti plagis, in quibus non erat medicína, et eiecérunt eos Ægýptii a fácie sua. Et exsiccávit Deus Rubrum mare ante eos et edúxit eos in viam Sínai et Cadesbárne. Et eiecérunt omnes inhabitántes in éremo et habitavérunt in terra Amorræórum et omnes Hesebonítas exstirpavérunt in virtúte sua. Et transeúntes Iordánem possedérunt totam montánam.

\noindent Et, úsquedum non peccárent in conspéctu Dei sui, erant cum ipsis bona, quia Deus ódiens iniquitátem cum ipsis est. Sed, cum recessérunt a via, quam disposúerat illis, extermináti sunt in bellis multis multum valde et captívi ducti sunt in terram non suam, et templum Dei eórum devénit ad solum, et civitátes eórum comprehénsæ sunt ab adversáriis. Et nunc reverténtes ad Deum suum ascendérunt a dispersióne, qua dispérsi fúerant, et possedérunt Ierúsalem, ubi sanctuárium eórum est, et inhabitavérunt in montána, quia erat desérta.

\noindent Et nunc, dominátor dómine, síquidem est ignorántia in pópulo isto, et peccant in Deum suum, inspiciémus quóniam est in illis offendículum hoc et ascendémus et expugnábimus eos; si autem non est iníquitas in ipsa gente, tránseat dóminus meus, ne forte prótegat eos Dóminus eórum et Deus eórum, et érimus in impropérium coram omni terra”.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 4, 1-3.8 \Vbardot{} ibid. 7, 19; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tribulationescivitatum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-AlmaChristi.gtex}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Ex libro Sancti Euchérii Epíscopi de Passióne Agaunénsium Mártyrum.

\noindent Sub Maximiáno, qui Románæ rei públicæ cum Diocletiáno colléga impérium ténuit, per divérsas fere províncias laniáti aut interfécti sunt mártyrum pópuli. Erat eódem témpore in exércitu légio mílitum, qui Thebǽi appellabántur. Hi in auxílium Maximiáno ab Oriéntis pártibus accíti vénerant, viri in rebus béllicis strénui et virtúte nóbiles, sed nobilióres fide; erga imperatórem fortitúdine, erga Christum devotióne certábant. Evangélici præcépti étiam sub armis non immémores reddébant quæ Dei erant Deo, et quæ Cǽsaris Cǽsari restituébant.

\noindent Itaque cum ad pertrahéndam Christianórum multitúdinem destinaréntur, soli crudelitátis ministérium detrectáre ausi sunt atque huiúsmodi præcéptis se obtemperatúros negant. Maximiánus, qui se circa Octodúrum itínere fessus tenébat, ubi cum sibi per núntios delátum esset Legiónem hanc in Agaunénsibus angústiis substitísse, in furórem instínctu indignatiónis exársit. Cógnito ígitur Thebæórum respónso, Maximiánus, præcípiti ira férvidus, décimum quemque gládio feríri iubet, quo facílius céteri, régiis præcéptis térriti, metu céderent; redintegratísque mandátis edícit, ut réliqui in persecutiónem Christianórum cogántur.

\noindent Quibus iussis dénuo in castra perlátis, segregátus atque percússus est, qui décimus sorte obvénerat, réliqua vero se mílitum multitúdo mútuo sermóne instigábat, ut in tam præcláro ópere persísteret.

\noindent Thebǽi Maximiáno mandáta hæc mittunt: Mílites sumus, imperátor, tui, sed tamen servi, quod líbere confitémur, Dei; tibi milítiam debémus, illi innocéntiam. Offérimus nostras in quémlibet hostem manus, quas sánguine innocéntium cruentáre nefas dúcimus. Iurávimus primum in sacraménta divína, iurávimus deínde in sacraménta régia; nihil nobis de secúndis credas necésse est, si prima perrúmpimus. Christiános ad pœnam per nos requíri iubes; iam tibi ex hoc álii requiréndi non sunt: Christiános nos fatémur, pérsequi Christiános non póssumus.

\noindent Maximiánus, obstinátos in fide Christi cernens ánimos virórum, desperánsque gloriósam eórum constántiam posse revocári, una senténtia intérfici omnes decrévit et rem cónfici circumfúsis mílitum agmínibus iubet.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ap. 7, 14; \textbf{H362}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-istisunttriumphatores.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H311}}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-sanctusmauritius.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H311}}

\antiphona{III b}{temporalia/ant-sanctalegioagaunensiummartyrum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-iii-b-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-sanctalegioagaunensiummartyrum.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H311}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-pretiosasunt.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-iii-a2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-iii-a2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ap. 7, 14-15}

\noindent Hi sunt qui venérunt de tribulatióne magna, et lavérunt stolas suas, et dealbavérunt eas in sánguine Agni. Ideo sunt ante thronum Dei, et sérviunt ei die ac nocte in templo eius.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Sap. 5, 16}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-iustiautem.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem, per mártyres interféctos propter verbum Dei, celebrémus,~\grestar{} clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\grestar{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\grestar{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem, tua vestígia sunt secúti,~\grestar{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\grestar{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H311}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I D*}{temporalia/ant-flagrabatinbeatissimis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-D_-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-D_.tex} \Abardot{}

\antiphona{}{temporalia/ant-flagrabatinbeatissimis.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxxv}
\include{feriaii}
