\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{In Dedicatione Basilicarum Ss. Petri \& Pauli, Apostolorum.}
\dies{Die 18. Novembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Ecclésiam tuam, Dómine, apostólicis defénde præsídiis, ut, per quos inítium divínæ cognitiónis accépit, per eos usque in finem sǽculi cápiat grátiæ cæléstis augméntum.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-regemapostolorum-iv.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\antiphona{III}{temporalia/hym-OSempiternaeCuriae.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Zach. 9, 1-7}

\noindent De libro Zacharíæ prophétæ.

\noindent Verbum Dómini in terra Hadrach et Damásci requiéi eius, quia Dómini est óculus Aram sicut omnes tribus Israel.

\noindent Emath quoque in términis eius et Tyrus et Sidon, quæ sápiens est valde.

\noindent Et ædificávit Tyrus munitiónem suam et coacervávit argéntum quasi púlverem et aurum ut lutum plateárum.

\noindent Ecce Dóminus possidébit eam et percútiet in mari fortitúdinem eius; et hæc igni devorábitur.

\noindent Vidébit Ascalon et timébit, et Gaza dolóre torquétur nimis, et Accaron, quóniam confúsa est spes eius; et períbit rex de Gaza, et Ascalon non habitábitur.

\noindent Et habitábit spúrius in Azóto, et dispérdam supérbiam Philísthim.

\noindent Et áuferam sánguinem eius de ore eius et abominatiónes eius de médio déntium eius, et relinquétur étiam ipse Deo nostro, et erit quasi dux in Iuda, et Accaron quasi Iebusǽus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 4, 26.24.27 \Vbardot{} Ps. 8, 2; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-afaciefuroristui-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Zach. 9, 8-17; 10, 1-2}

\noindent \textbf{Et circúmdabo domum meam ut præsídium contra eúntes et reverténtes; et non transíbit super eos ultra exáctor, quia nunc vidi in óculis meis. Exsúlta satis, fília Sion; iúbila, fília Ierúsalem. Ecce rex tuus venit tibi iustus et salvátor ipse, pauper et sedens super ásinum et super pullum fílium ásinæ. Et dispérdam currum ex Ephraim et equum de Ierúsalem; et confringétur arcus belli, et loquétur pacem géntibus. Et impérium eius a mari usque ad mare et a flúmine usque ad fines terræ.}

\noindent Tu quoque: in sánguine testaménti tui éxtraho vinctos tuos de lacu, in quo non est aqua. Convertímini ad munitiónem, vincti spei; hódie quoque annúntians: Duplícia reddam tibi. Nam exténdi mihi Iudam quasi arcum, implévi Ephraim; et suscitábo fílios tuos, Sion, super fílios tuos, Grǽcia, et ponam te quasi gládium fórtium.

\noindent Et Dóminus super eos vidébitur, et exíbit ut fulgur iáculum eius; et Dóminus Deus in tuba canet et vadet in procéllis austri. Dóminus exercítuum próteget eos; et devorábunt et conculcábunt lápides fundæ et bibent, agitabúntur quasi vino et replebúntur ut phíalæ et quasi córnua altáris. Et salvábit eos Dóminus Deus eórum in die illa ut gregem pópuli sui, quia lápides corónæ fulgébunt super terram eius. Quid enim bonum eius est et quid pulchrum eius! Fruméntum succréscere facit iúvenes et mustum vírgines.

\noindent Pétite a Dómino plúviam in témpore plúviæ serótinæ. Dóminus facit fúlgura et plúviam imbris dabit eis, síngulis herbam in agro. Quia théraphim loquúntur inánia, et divíni vident mendácium, et sómnia loquúntur vana, vane consolántur; idcírco migrant quasi grex, affligúntur, quia non est eis pastor.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} Dan. 19, 16; \textbf{H419}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-civitatemistamtucircumda-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo 82, in natali apostolorum Petri et Pauli 1, 6-7: PL 54, 426-42}

\noindent Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ.

\noindent \emph{Pretiósa est in conspéctu Dómini mors sanctórum eius,} nec ullo crudelitátis génere déstrui potest sacraménto crucis Christi fundáta relígio.

\noindent Non minúitur persecutiónibus Ecclésia, sed augétur; et semper domínicus ager ségete ditióre vestítur, dum grana, quæ síngula cadunt, multiplicáta nascúntur.

\noindent Unde duo ista præclára divíni séminis gérmina in quantam sóbolem pullulárint, beatórum mília mártyrum protestántur, quæ apostolicórum ǽmula triumphórum, Urbem nostram purpurátis et longe latéque rutilántibus pópulis ambiérunt, et quasi ex multárum honóre gemmárum consérto uno diadémate coronárunt.

\noindent De quo præsídio, dilectíssimi, divínitus nobis ad exémplum patiéntiæ et confirmatiónem fídei præparáto, universáliter quidem ómnium sanctórum commemoratióne lætándum est; sed in horum excelléntia patrum mérito est exsultántius gloriándum, quos grátia Dei in tantum ápicem inter ómnia Ecclésiæ membra provéxit, ut eos in córpore, cui caput est Christus, quasi géminum constitúerit lumen oculórum.

\noindent De quorum méritis atque virtútibus, quæ omnem loquéndi súperant facultátem, nihil divérsum, nihil debémus sentíre discrétum, quia illos et eléctio pares, et labor símiles, et finis fecit æquáles.

\noindent Sicut autem et nos expérti sumus, et nostri probavére maióres, crédimus atque confídimus inter omnes labóres istíus vitæ ad obtinéndam misericórdiam Dei semper nos speciálium patronórum oratiónibus adiuvándos; ut quantum própriis peccátis deprímimur, tantum apostólicis méritis erigámur.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 18, 5; \textbf{H362}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-istisuntquiviventes-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-IamBone.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Eph. 2, 19-22}

\noindent Iam non estis extránei et ádvenæ, sed estis concíves sanctórum et doméstici Dei, superædificáti super fundaméntum apostolórum et prophetárum, ipso summo angulári lápide Christo Iesu, in quo omnis ædificátio compácta crescit in templum sanctum in Dómino, in quo et vos coædificámini in habitáculum Dei in Spíritu.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 44, 17-18}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-constitueseos.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H281}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-petrusapostolusetpaulus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres caríssimi, hereditátem cæléstem ab Apóstolis habéntes,~\grestar{} grátias agámus Patri nostro pro ómnibus donis eius, clamántes:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Laus tibi, Dómine, pro mensa Córporis et Sánguinis Christi, nobis ab Apóstolis trádita,~\grestar{} qua refícimur et vívimus:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro mensa verbi tui, nobis ab Apóstolis paráta,~\grestar{} qua lumen et gáudium nobis dantur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro Ecclésia tua sancta, super Apóstolos ædificáta,~\grestar{} qua in unum concorporámur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro lavácro baptísmi et pæniténtiæ, Apóstolis concrédito,~\grestar{} quo ab ómnibus peccátis ablúimur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxxxiii}
\include{feriaiii}
