\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Nominis Beatæ Mariæ Virginis.}
\dies{Die 12. Septembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde, quǽsumus, omnípotens Deus, ut cunctis gloriósum Beátæ Maríæ Vírginis nomen celebrántibus, misericórdiæ tuæ benefícia ipsa procúret.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V}{temporalia/inv-christummariaefilium.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-QuemTerra-simplex.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} María conservábat ómnia verba hæc.

\noindent \Rbardot{} Cónferens in corde suo.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-precibus.gtex}}
\newcommand{\benedictioi}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-noscum.gtex}}
\newcommand{\benedictioii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-ipsavirgo.gtex}}
\newcommand{\benedictioiii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-pervirginem.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iob 40, 1-14}

\noindent De libro Iob.

\noindent Dóminus locútus est ad Iob: «Numquid conténdit cum Omnipoténte reprehénsor? Qui árguit Deum, debet respondére ad ea».

\noindent Respóndens autem Iob Dómino dixit: «Ecce léviter locútus sum, quid respondébo tibi?

\noindent Manum meam ponam super os meum. Unum locútus sum, quod non répetam, et álterum, quibus ultra non addam».

\noindent Respóndens autem Dóminus Iob de túrbine dixit: «Accínge sicut vir lumbos tuos; interrogábo te, et édoce me.

\noindent Numquid írritum fácies iudícium meum et condemnábis me, ut tu iustificéris?

\noindent Et si habes bráchium sicut Deus et si voce símili tonas?

\noindent Circúmda tibi decórem et sublimitátem; glória et decóre indúere.

\noindent Effúnde veheméntiam furóris tui et respíciens omnem arrogántem humília.

\noindent Réspice cunctos supérbos et confúnde eos et cóntere ímpios in loco suo.

\noindent Abscónde eos in púlvere simul, et fácies eórum claude in fóvea; et ego confitébor quod salváre te possit déxtera tua».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 31, 4-6 \Vbardot{} ibid. 6, 8; \textbf{H405}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-nonnecognoscit-CROCHU-sinedox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{Iob 8, 3; 17, 3 \Vbardot{} Ps. 34, 2; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-numquiddominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Iob 42, 1-6}

\noindent Respóndens autem Iob Dómino dixit: «Scio quia ómnia potes, et nulla te latet cogitátio.

\noindent Quis est iste, qui celat consílium absque sciéntia?

\noindent Ideo insipiénter locútus sum et mirabília, quæ excéderent sciéntiam meam.

\noindent Audi, et ego loquar; interrogábo te, et respónde mihi.

\noindent Audítu auris audívi te; nunc autem óculus meus videt te. Idcírco ipse me reprehéndo et ago pæniténtiam in favílla et cínere».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 42, 5-6 \Vbardot{} ibid. 39, 35; \textbf{H406}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-audituauris-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Hom. 2, 17, 1-33: SCh 390, 1993, 168-170}

\noindent Ex Homíliis in Láudibus Vírginis Matris sancti Bernárdi abbátis.

\noindent «Et nomen — inquit Evangelísta — Vírginis María». Loquámur pauca et super hoc nómine, quod interpretátum «maris stella» dícitur, et Matri Vírgini valde conveniénter aptátur. Ipsa namque aptíssime síderi comparátur, quia, sicut sine sui corruptióne sidus suum emíttit rádium, sic absque sui læsióne Virgo párturit Fílium. Nec síderi rádius suam mínuit claritátem, nec Vírgini Fílius suam integritátem. Ipsa ergo est nóbilis illa stella ex Iacob orta, cuius rádius univérsum orbem illúminat, cuius splendor et præfúlget in supérnis et ínferos pénetrat, terras étiam perlústrans et calefáciens magis mentes quam córpora fovet virtútem, excóquit vítia. Ipsa, inquam, est præclára et exímia stella super hoc mare magnum et spatiósum necessário subleváta, micans méritis, illústrans exémplis.

\noindent O quisquis te intélligis in huius sǽculi proflúvio magis inter procéllas et tempestátes fluctuáre quam per terram ambuláre, ne avértas óculos a fulgóre huius síderis, si non vis óbrui procéllis! Si insúrgant venti tentatiónum, si incúrras scópulos tribulatiónum, réspice stellam, voca Maríam. Si iactáris supérbiæ undis, si ambitiónis, si detractiónis, si æmulatiónis, réspice stellam, voca Maríam. Si iracúndia aut avarítia aut carnis illécebra navículam concússerit mentis, réspice ad Maríam. Si críminum immanitáte turbátus, consciéntiæ fœditáte confúsus, iudícii horróre pertérritus, báratro incípias absorbéri tristítiæ, desperatiónis abýsso, cógita Maríam.

\noindent In perículis, in angústiis, in rebus dúbiis Maríam cógita, Maríam invóca. Non recédat ab ore, non recédat a corde et, ut ímpetres eius oratiónis suffrágium, non déseras conversatiónis exémplum. Ipsam sequens non dévias, ipsam rogans non despéras, ipsam cógitans non erras; ipsa tenénte non córruis, ipsa protegénte non métuis, ipsa duce non fatigáris, ipsa propítia pérvenis et sic in temetípso experíris quam mérito dictum sit: «Et nomen Vírginis María».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 61, 10; Ps. 44, 12; Ct. 1, 2 \Vbardot{} Ps. 44, 10; \textbf{H297}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-ornataminmonilibus-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-AveMarisStella.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. Is 61, 10}

\noindent Gaudens gaudébo in Dómino, et exsultábit ánima mea in Deo meo, quia índuit me vestiméntis salútis et induménto iustítiæ circúmdedit me, quasi sponsam ornátam monílibus suis.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-elegiteamdeus.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Ct. 1, 2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-unguentumeffusum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Salvatórem nostrum celebrántes,~\gredagger{} qui ex María Vírgine nasci dignátus est,~\grestar{} exorémus dicéntes:

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent O sol iustítiæ,~\gredagger{} quem Immaculáta Virgo ut lucens auróra præcéssit,~\grestar{} tríbue ut in lúmine visitatiónis tuæ semper ambulémus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Verbum ætérnum,~\gredagger{} quod Maríam habitatiónis tuæ arcam incorruptíbilem elegísti,~\grestar{} líbera nos a corruptióne peccáti.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Salvátor noster,~\gredagger{} qui iuxta crucem matrem tuam habuísti,~\grestar{} præsta ut, ipsa intercedénte, communicántes tuis passiónibus gaudeámus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Benigníssime Iesu,~\gredagger{} qui pendens in cruce, Maríam Ioánni matrem dedísti,~\grestar{} da nobis ita vívere ut eius fílii agnoscámur.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{I}{temporalia/benedicamus-festis-bmv.gtex}}
\include{hebdomadaxxiii}
\include{feriavi}
