\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\antiphona{VIII}{temporalia/hym-ChristeLuxVera-ver.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tob. 4, 1.3-6.16.20-21; 5, 1-4}

\noindent De libro Thobis.

\noindent In illa die rememorátus est Thobi pecúniæ, quam commendáverat Gabael in Rages Médiæ. Et vocávit Thobíam fílium suum, et venit ad illum; et dixit illi: “Fili, cum mórtuus fúero, sépeli me diligénter et honórem habe matri tuæ et noli derelínquere illam ómnibus diébus vitæ suæ et fac, quod bonum est in conspéctu eius, et noli contristáre spíritum eius in ullo. Memor esto eius, fili, quóniam multa perícula vidit propter te in útero. Cum mórtua fúerit, sépeli illam iuxta me in uno sepúlcro.

\noindent Omnibus diébus tuis, fili, Dóminum in mente habe et noli velle peccáre et præteríre præcépta illíus. Iustítiam fac ómnibus diébus vitæ tuæ et noli ire in vias iniquitátis, quóniam, agénte te veritátem, próspera erunt itínera in opéribus tuis et in ómnibus, qui fáciunt iustítiam. De pane tuo commúnica esuriénti et de vestiméntis tuis nudis; ex ómnibus, quæcúmque tibi abundáverint, fac eleemósynam, et non invídeat óculus tuus, cum facis eleemósynam. Et nunc, fili, índico tibi commendásse me decem talénta argénti Gabael fílio Gabríae in Rages Médiæ. Noli veréri, fili, quia páuperem vitam géssimus. Habes multa bona, si timúeris Deum et recésseris ab omni peccáto et bene égeris in conspéctu Dómini Dei tui”.

\noindent Tunc Thobías respóndens Thobi patri suo dixit: “Omnia, quæcúmque mihi præcepísti, pater, fáciam. Quómodo autem pótero hanc pecúniam recípere ab illo? Neque ille me novit, neque ego novi illum. Quod signum dabo illi, ut me cognóscat et credat et det mihi hanc pecúniam? Sed neque vias, quæ ad Médiam, novi, ut eam illuc”. Tunc respóndens Thobi Thobíae fílio suo dixit: “Chirógraphum dedit mihi, et chirógraphum meum dedi illi et divísi in duas partes, et unusquísque unam accépimus, et pósui cum ipsa pecúnia. Et ecce nunc anni sunt vigínti, ex quibus penes illum commendávi hanc pecúniam. Et nunc, fili, inquíre tibi hóminem fidélem, qui eat tecum, et dábimus illi mercédem, donec vénias. Et, dum vivo, récipe pecúniam ab illo”. Et éxiit Thobías quǽrere hóminem, qui iret cum ipso in Médiam et qui habéret notítiam viæ. Et invénit Ráphael ángelum stantem ante ipsum et nesciébat illum ángelum Dei esse.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 20 \Vbardot{} ibid. 14, 10.11; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-omnitempore-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Grad. 28 : PG 88,1134-1135}

\noindent Ex Scala paradísi sancti Ioánnis Clímaci abbátis.

\noindent Fides oratióni alas addit, sine fide enim nemo in cælum evoláre potest. Quicúmque adhuc vitiórum perturbatiónibus et afféctibus laborámus, Dóminum únice deprecémur; omnes enim ex perturbatiónum pélago ad portum demum tranquillitátis aspirárunt. Etsi non timet Deum iudex ut Deum, nihilóminus propter moléstiam, quam illi per preces éxhibet, per peccátum illíus grátia viduáta et destitúta ánima ultiónem fáciet eius ex adversário illíus córpore, atque hóstibus eius spirítibus immúndis. Bonos quidem et benefícii mémores negotiátor noster illórum preces statim exaudiéndo ad sui amórem pértrahit; ímprobas autem et ingrátas canum ánimas per famem et sitim petitiónis assidére sibi diútius per preces curat. Ingrátus enim canis accépto pane statim ab largitóre suo recédit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 5, 23-25 \Vbardot{} ibid. 10, 4; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-sufficiebatnobis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Ne díxeris te ex diutúrnis précibus nihil profecísse, satis enim iam profecísti. Quod enim sublímius et præstántius bonum est quam cum Deo coniúngi et in illíus coniunctióne perpétue perseveráre? Non ita reus ac damnátus formídat senténtiam supplícii, sicut qui curam oratiónis habet, trépidat dum in oratióne versátur. Unde qui sapit et acútior est, ex oratiónis memória omnem contuméliam, iram, curas, negótia, afflictiónem, cibi satietátem, tentatiónem, et cogitatiónes elúdere et subterfúgere potest.

\noindent Prǽpara te per numquam intermíssam mentis oratiónem, ut Deo assístas in précibus tuis, et statim progréssum fácies. Vidi ergo coruscántes virtúte obœdiéntiæ, et memóriam Dei quantum fleri pótuit, numquam ex ánimo deponéntes, qui certátim ad preces simul incumbébant et brevíssimo témpore omnes mentis distractiónes superárunt et totos quasi fontes lacrimárum profudérunt. Paráti enim ad oratiónem per sanctam obœdiéntiam fuérunt.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 23 \Vbardot{} ibid. 4, 6; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-memorestofili-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\include{hebdomadaxxiv}
\include{feriaiv}
