\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Prudentius (\olddag{} 405)}

\antiphona{II}{temporalia/hym-AlesDiei.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Prov. 10, 6-17}

\noindent De libro Proverbiórum.

\noindent Benedictiónes Dómini super caput iusti, os autem impiórum óperit violéntiam.

\noindent Memória iusti in benedictióne erit, et nomen impiórum putréscet.

\noindent Sápiens corde præcépta súscipit, et stultus lábiis córruet.

\noindent Qui ámbulat simplíciter, ámbulat confidénter; qui autem deprávat vias suas, maniféstus erit.

\noindent Qui ánnuit óculo, dabit dolórem, et stultus lábiis córruet.

\noindent Vena vitæ os iusti, et os impiórum óperit violéntiam.

\noindent Odium súscitat rixas, et univérsa delícta óperit cáritas.

\noindent In lábiis sapiéntis invenítur sapiéntia, et virga in dorso eius, qui índiget corde.

\noindent Sapiéntes recóndunt sciéntiam, os autem stulti ruínæ próximum est.

\noindent Substántia dívitis urbs fortitúdinis eius, ruína páuperum egéstas eórum.

\noindent Opus iusti ad vitam, fructus autem ímpii ad peccátum.

\noindent Gráditur ad vitam, qui custódit disciplínam; qui autem increpatiónes relínquit, errat.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 23, 4-6 \Vbardot{} ibid. 23, 1.3; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-dominepateretdeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Prov. 10, 18-32}

\noindent Abscóndunt ódium lábia mendácia; qui profert contuméliam, insípiens est.

\noindent In multilóquio non déerit peccátum; qui autem moderátur lábia sua, prudentíssimus est.

\noindent Argéntum eléctum lingua iusti, cor autem impiórum pro níhilo.

\noindent Lábia iusti erúdiunt plúrimos; qui autem indócti sunt, in cordis egestáte moriéntur.

\noindent Benedíctio Dómini dívites facit, nec addet ei labor quidquam.

\noindent Quasi per risum stultus operátur scelus, sapiéntia autem est viro prudéntiæ.

\noindent Quod timet ímpius, véniet super eum; desidérium suum iustis dábitur.

\noindent Quasi tempéstas tránsiens non erit ímpius, iustus autem quasi fundaméntum sempitérnum.

\noindent Sicut acétum déntibus et fumus óculis, sic piger his, qui misérunt eum.

\noindent Timor Dómini appónet dies, et anni impiórum breviabúntur.

\noindent Exspectátio iustórum lætítia, spes autem impiórum períbit.

\noindent Fortitúdo símplici via Dómini, et ruína his, qui operántur malum.

\noindent Iustus in ætérnum non commovébitur, ímpii autem non habitábunt super terram.

\noindent Os iusti germinábit sapiéntiam, lingua prava abscindétur.

\noindent Lábia iusti consíderat plácita, et os impiórum pervérsa.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 3 Reg. 8, 39 \& Ps. 138, 16 \Vbardot{} 1 Paral. 28, 9; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-quaesuntincorde-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ps 36, 65-66: CSEL 64, 123-125}

\noindent Ex Explanatiónibus Psalmórum sancti Ambrósii epíscopi.

\noindent Sit nobis semper in corde et ore meditátio sapiéntiæ et lingua tua loquátur iudícium, lex Dei tui in corde sit tuo. Ideo tibi dicit Scriptúra: \emph{Loquéris in illis sedens in domo, ámbulans in via, dormítans, resúrgens.} Loquámur ergo Dóminum Iesum, quia ipse est sapiéntia, ipse est verbum, et Verbum Dei.

\noindent Nam et hoc scriptum est: \emph{Aperi os tuum verbo Dei.} Ipsum spirat qui sermónes eius résonat et verba meditátur. Ipsum semper loquámur. Cum de sapiéntia lóquimur, ipse est; cum de virtúte lóquimur, ipse est; cum de iustítia lóquimur, ipse est; cum de pace lóquimur, ipse est; cum de veritáte et vita et redemptióne lóquimur, ipse est.

\noindent \emph{Aperi os tuum Dei verbo,} scriptum est. Tu áperi, ille lóquitur. Ideo dixit David: \emph{Audiam quid loquátur in me Dóminus} et ipse Dei Fílius dicit: \emph{Aperi os tuum, et adimplébo illud.} Sed non omnes ut Sálomon possunt percípere sapiéntiæ perfectiónem, non omnes ut Dániel; ómnibus tamen pro possibilitáte infúnditur spíritus sapiéntiæ, sed ómnibus qui fidéles sunt. Si credas, habes spíritum sapiéntiæ.

\noindent Ideo meditáre semper, lóquere quæ Dei sunt, \emph{sedens in domo.} Domum póssumus accípere ecclésiam, póssumus domum accípere interiórem in nobis, ut intra nos loquámur. Cum consílio lóquere, ut effúgias peccátum, ne íncidas per multilóquium. Sedens lóquere tecum quasi qui iúdices. In via lóquere, ne umquam vaces. In via lóqueris, si in Christo loquáris, quia via Christus est. In via lóquere tibi, lóquere Christo. Audi quómodo illi loquáris: \emph{Volo,} inquit, \emph{viros in omni loco oráre, levántes puras manus suas sine ira et disceptatióne.} Lóquere, o homo, dormítans, ne tibi somnus mortis obrépat. Audi quómodo dormítans loquáris: \emph{Si dédero somnum óculis meis et pálpebris meis dormitatiónem, donec invéniam locum Dómino, tabernáculum Deo Iacob.}

\noindent Cum surges vel resúrges, ipsum lóquere, ut ímpleas quod iubéris. Audi quómodo te Christus, éxcitet. Anima tua dicit: \emph{Vox fratris mei pulsat ad iánuam,} et Christus ait: \emph{Aperi mihi, soror mea sponsa.} Audi quómodo tu exsúscites Christum. Anima dicit: \emph{Adiurávi vos, fíliæ Ierúsalem, si suscitavéritis et resuscitavéritis caritátem.} Cáritas Christus est.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 23, 26 \Vbardot{} ibid. 5, 1; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-praebefili-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-IamLucis.gtex}}
\include{hebdomadaxviii}
\include{feriav}
