\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Gregorius Magnus (\olddag{} 604)}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.10 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII}{temporalia/hym-NocteSurgentes-ver.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Sam. 18, 6-17}

\noindent De libro secúndo Samuélis.

\noindent In diébus illis: Egréssus est pópulus in campum contra Israel, et factum est prœ́lium in saltu Ephraim. 

\noindent Et cæsus est ibi pópulus Israel ab exércitu David; factáque est ibi plaga magna in die illa vigínti mílium hóminum. 

\noindent Fuit autem ibi prœ́lium dispérsum super fáciem omnis terræ; et multo plures erant, quos saltus consúmpserat de pópulo, quam hi, quos voráverat gládius in die illa.

\noindent Accidit autem, ut occúrreret Absalom servis David sedens mulo; cumque ingréssus fuísset mulus subter condénsam quercum et magnam, adhǽsit caput eius quércui, et mansit suspénsus inter cælum et terram; mulus, cui inséderat, pertransívit. 

\noindent Vidit autem hoc quíspiam et nuntiávit Ioab dicens: «Vidi Absalom pendére de quercu».

\noindent Et ait Ioab viro, qui nuntiáverat ei: «Si vidísti, quare non confodísti eum in terra? Ego vero dedíssem tibi decem argénti siclos et unum bálteum». 

\noindent Qui dixit ad Ioab: «Et si appénderes in mánibus meis mille argénteos, nequáquam mítterem manum meam in fílium regis. 

\noindent Audiéntibus enim nobis, præcépit rex tibi et Abísai et Ethái dicens: “Custodíte, quisquis sit, púerum Absalom!”. 

\noindent Sed et si fecíssem contra ánimam meam infidéliter, nequáquam hoc regem latére potuísset, et tu stares ex advérso». 

\noindent Et ait Ioab: «Non ita præstolábor coram te». 

\noindent Tulit ergo tres lánceas in manu sua et infíxit eas in corde Absalom, cum adhuc palpitáret hærens in quercu; et cucurrérunt decem iúvenes armígeri Ioab et percutiéntes interfecérunt eum.

\noindent Cécinit autem Ioab búcina, et déstitit pópulus pérsequi fugiéntem Israel, quia Ioab retínuit pópulum. 

\noindent Et tulérunt Absalom et proiecérunt eum in saltu in fóveam grandem et erexérunt super eum acérvum lápidum magnum nimis; omnis autem Israel fugit in tabernácula sua.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 56, 2; \textbf{H86}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-neperdiderisme-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{2 Sam. 18, 24-33}

\noindent David autem sedébat inter duas portas; speculátor vero, qui íerat in solárium portæ super murum, élevans óculos vidit hóminem curréntem solum et exclámans indicávit regi. 

\noindent Dixítque rex: «Si solus est, bonus est núntius in ore eius». 

\noindent Properánte autem illo et accedénte própius, vidit speculátor hóminem álterum curréntem, et clamávit speculátor ad ianitórem: «Appáret mihi homo currens solus». 

\noindent Dixítque rex: «Et iste bonus est núntius». 

\noindent Speculátor autem: «Contémplor, ait, cursum prióris quasi cursum Achímaas fílii Sadoc». 

\noindent Et ait rex: «Vir bonus est et núntium portans bonum venit».

\noindent Clamans autem Achímaas dixit ad regem: «Pax!». 

\noindent Et adórans regem pronus in terram ait: «Benedíctus Dóminus Deus tuus, qui conclúsit hómines, qui levavérunt manus suas contra dóminum meum regem!». 

\noindent Et ait rex: «Estne pax púero Absalom?». 

\noindent Dixítque Achímaas: «Vidi tumúltum magnum, cum mítteret Ioab servum regis et me servum tuum, sed néscio quid fúerit». 

\noindent Ad quem rex: «Recéde, ait, et sta illic». 

\noindent Cumque ille recessísset et staret, appáruit Æthiops et véniens ait: «Bonum appórto núntium, dómine mi rex; iudicávit enim pro te Dóminus hódie salvans te de manu ómnium, qui surrexérunt contra te». 

\noindent Dixit autem rex ad Æthíopem: «Estne pax púero Absalom?». 

\noindent Cui respóndens Æthiops: «Fiant, inquit, sicut puer inimíci dómini mei regis et univérsi, qui consurrexérunt advérsus eum in malum!».

\noindent Contrémuit ítaque rex et ascéndit cenáculum portæ et flevit. 

\noindent Et sic loquebátur vadens: «Fili mi Absalom, fili mi, fili mi Absalom! Quis mihi tríbuat, ut ego móriar pro te? Absalom fili mi, fili mi!».

\noindent Nuntiátum est autem Ioab quod rex fleret et lugéret fílium suum. 

\noindent Et versa est victória in die illa in luctum omni pópulo; audívit enim pópulus in die illa dici: «Dolet rex super fílio suo». 

\noindent Et furtim ingréssus est pópulus in die illa civitátem, quómodo revérti solet pópulus confúsus, cum fugit de prœ́lio. 

\noindent Porro rex opéruit vultum suum et clamábat voce magna: «Fili mi Absalom, Absalom fili mi, fili mi!».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Sam. 1, 21; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-montesgelboe.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ps 32, 29: CCL 38, 272-273}

\noindent Ex Enarrationibus sancti Augustíni epíscopi in Psalmos.

\noindent Fratres, ad hanc máxime exhortámur vos caritátem, non solum in vos ipsos, sed in eos étiam qui foris sunt, sive adhuc pagáni, nondum credéntes in Christum, sive divísi a nobis, nobíscum caput confiténtes et a córpore separáti. 

\noindent Doleámus illos, fratres, tamquam fratres nostros. Velint nolint, fratres nostri sunt. 

\noindent Tunc esse désinent fratres nostri, si desíerint dícere \emph{Pater noster.}

\noindent Dixit de quibúsdam Prophéta: \emph{His qui dicunt vobis: Non estis fratres nostri, dícite: Fratres nostri estis.} 

\noindent Circumspícite de quibus hoc dícere potúerit: numquid de pagánis? 

\noindent Non, neque enim dícimus eos fratres nostros secúndum Scriptúras et ecclesiásticum loquéndi morem. 

\noindent Numquid de Iudǽis, qui in Christum non credidérunt?

\noindent Légite Apóstolum et vidéte quia «fratres» quando dicit Apóstolus sine áliquo additaménto, non vult intéllegi nisi christiános: \emph{Tu autem quid iúdicas fratrem tuum, aut tu quid spernis fratrem tuum?} 

\noindent Et álio loco, \emph{Vos,} inquit, \emph{iniquitátem fácitis et fraudátis, et hoc frátribus.}

\noindent Isti ergo qui dicunt: «Non estis fratres nostri», pagános nos dicunt. 

\noindent Ideo enim et rebaptizáre nos volunt, dicéntes nos non habére quod dant. 

\noindent Unde cónsequens est error ipsórum, ut negent nos fratres suos esse. 

\noindent Sed quare nobis dixit Prophéta: \emph{Vos dícite illis: Fratres nostri estis,} nisi quia non in eis agnóscimus quod non repétimus? 

\noindent Illi ergo non agnoscéndo baptísmum nostrum, negant nos esse fratres; nos autem non repeténdo ipsórum, sed agnoscéndo nostrum, dícimus eis: \emph{Fratres nostri estis.}

\noindent Dicant illi: «Quid nos quǽritis, quid nos vultis?». 

\noindent Respondeámus: \emph{Fratres nostri estis.} Dicant: «Ite a nobis, non vobíscum habémus ratiónem». 

\noindent Nos prorsus vobíscum ratiónem habémus: unum Christum confitémur, in uno córpore, sub uno cápite esse debémus.

\noindent Adiurámus ergo vos, fratres, per ipsa víscera caritátis, cuius lacte nutrímur, cuius pane solidámur, per Christum Dóminum nostrum, per mansuetúdinem eius, 

\noindent adiurámus vos (tempus est enim ut impendámus in eos magnam caritátem, abundántem misericórdiam in deprecándo Deum pro illis, ut aliquándo det illis sensum sóbrium, ut resipíscant et vídeant se, quia non habent omníno quod dicant contra veritátem: non eis remánsit nisi sola infírmitas animositátis, quæ tanto est languídior, quanto se maióres vires habére exístimat) pro infírmis, pro carnáliter sapiéntibus, pro animálibus et carnálibus, tamen pro frátribus nostris, éadem sacraménta celebrántibus, etsi non nobíscum, éadem tamen; 

\noindent unum \emph{Amen} respondéntibus, etsi non nobíscum, unum tamen; medúllas caritátis vestræ fundátis Deo pro eis.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 8, 28.29 \Vbardot{} Dt. 27, 15; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-audidominehymnum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-AEterneLucis.gtex}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaxiv}
\include{feriaiii}
