\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Cyrilli, Monachi, \& Methodii, Episcopi.}
\dies{Die 14. Februarii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui per beátos fratres Cyríllum et Methódium Slavóniæ gentes illuminásti, da córdibus nostris tuæ doctrínæ verba percípere nosque pérfice pópulum in vera fide et recta confessióne concórdem.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III}{temporalia/inv-christumpastorumprincipem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-DumSacerdotum.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Mt. 20, 26-27}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-quicumquevoluerit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps20-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps20-viii-G.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-quicumquevoluerit.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Mt. 24, 46; Lc. 12, 36.37; \textbf{H378}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-beatusilleservus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 91, 2-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps91i-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps91i-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Mt. 25, 21; \textbf{H380}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-serveboneetfidelis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 91, 10-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps91ii-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps91ii-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Audies de ore meo verbum.

\noindent \Rbardot{} Et annuntiábis eis ex me.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tit. 1, 7-11; 2, 1-8}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Titum.

\noindent Caríssime: Opórtet epíscopum sine crímine esse sicut Dei dispensatórem, non supérbum, non iracúndum, non vinoléntum, non percussórem, non turpis lucri cúpidum, sed hospitálem, benígnum, sóbrium, iustum, sanctum, continéntem, amplecténtem eum, qui secúndum doctrínam est, fidélem sermónem, ut potens sit et exhortári in doctrína sana et eos, qui contradícunt, argúere.

\noindent Sunt enim multi et non subiécti vaníloqui et seductóres, máxime qui de circumcisióne sunt, quibus opórtet siléntium impónere, quia univérsas domos subvértunt docéntes, quæ non opórtet, turpis lucri grátia.

\noindent Tu autem lóquere, quæ decent sanam doctrínam.

\noindent Senes, ut sóbrii sint, pudíci, prudéntes, sani fide, dilectióne, patiéntia.

\noindent Anus simíliter in hábitu sanctæ, non criminatríces, non vino multo déditæ, bene docéntes, ut prudéntiam dóceant adulescéntulas, ut viros suos ament, fílios díligant, prudéntes sint, castæ, domus curam habéntes, benígnæ, súbditæ suis viris, ut non blasphemétur verbum Dei.

\noindent Iúvenes simíliter hortáre, ut sóbrii sint. In ómnibus teípsum præbens exémplum bonórum óperum, in doctrína integritátem, gravitátem, in verbo sano irreprehensíbilem, ut is, qui ex advérso est, vereátur, nihil habens malum dícere de nobis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 132, 1; \textbf{H368}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-proptertestamentumdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cap. 18: Denkschriften der kaiserl. Akademie der Wissenschaften, 19, [Wien 1870], 246}

\noindent E Vita Constantíni slávica.

\noindent Constantínus Cyríllus multis labóribus onerátus in morbum íncidit et, morbum per multos dies ferens, vidit quondam visiónem Dei et ita cánere cœpit: «De iis, quæ mihi dixérunt: In domum Dómini intrábimus, lætátus est spíritus meus et cor exsultávit».

\noindent Postquam indútus est venerándis vestiméntis, ita permánsit totum diem illum, gavísus et dicens: «Ab hoc témpore non sum servus neque imperatóris neque hóminis cuiúspiam in terra, sed Dei tantum omnipoténtis. Non eram et éxstiti et ero in ætérnum. Amen». Sequénte vero die, sanctum hábitum monásticum índuit, et lucem luci addens índidit sibi nomen Cyrílli. In hoc hábitu permánsit quinquagínta dies.

\noindent Cum hora venísset, ut réquiem accíperet et migráret in habitatiónes ætérnas, mánibus ad Deum sublátis orábat, ita cum lácrimis loquens:

\noindent «Dómine, Deus meus, qui omnes angélicos órdines et vires incorpóreas creásti, cælum extendísti et terram firmásti et ómnia, quæ exsístunt, ex nonexsisténtia in exsisténtiam perduxísti; qui semper exáudis eos, qui voluntátem tuam fáciunt et te veréntur et præcépta tua servant, exáudi oratiónem meam et fidélem gregem tuum serva, cui me servum tuum inéptum et indígnum præfecísti.

\noindent Líbera eos ab ímpia et gentíli malítia eórum qui te blasphémant, et auge Ecclésiam tuam multitúdine, et omnes in unitáte cóllige.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 47, 2; \textbf{H368}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-incircuitutuodomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Cap. 2-4: PG 26, 842-846}

\noindent Fac pópulum exímium, concórdem in vera fide tua et confessióne recta, et inspíra córdibus eórum verbum doctrínæ tuæ: tuum enim est donum, quod nos ad prædicatiónem Evangélii Christi tui accepísti, incitántes ad bona ópera et faciéntes ea, quæ tibi grata sunt. Quos mihi dedísti, tamquam tuos tibi reddo; rege eos forti tua déxtera, et tege eos tégmine alárum tuárum, ut omnes laudent et gloríficent nomen tuum, Patris et Fílii et Spíritus Sancti. Amen».

\noindent Deosculátus vero omnes sancto ósculo, dixit: «Benedíctus Deus, qui nos non in prædam dedit déntibus invisibílium adversariórum nostrórum, sed rete eórum rupit et nos a perditióne eórum liberávit». Et ita obdormívit in Dómino, quadragínta duos annos natus.

\noindent Præcépit Apostólicus ut omnes Græci, qui essent Romæ, et Románi céreos feréntes congregáti super eum cánerent, et ut funus eius prosequeréntur non áliter ac ipsi papæ fecíssent; quod étiam fecérunt.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 77, 20; \textbf{H367}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-sanctituidomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-HiSacerdotes.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Mt. 5, 14; Lc. 21, 19; \textbf{H364}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-vosestisluxhuiusmundi.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dn. 3, 84.85; \textbf{H381}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-sacerdotesdeibenedicite.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vii-c-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-sacerdotesdeibenedicite.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Mt. 13, 43; \textbf{H253}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-fulgebuntiusti-inregno.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Heb. 13, 7-9}

\noindent Mementóte præpositórum vestrórum, qui vobis locúti sunt verbum Dei, quorum intuéntes éxitum conversatiónis imitámini fidem. Iesus Christus heri et hódie idem, et in sǽcula! Doctrínis váriis et peregrínis nolíte abdúci.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Is. 62, 6}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-superteierusalem.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, bono pastóri,~\gredagger{} qui pro suis óvibus ánimam pósuit,~\grestar{} laudes grati exsolvámus et supplicémus, dicéntes:

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Christe, qui in sanctis pastóribus misericórdiam et dilectiónem tuam dignátus es osténdere,~\grestar{} numquam désinas per eos nobíscum misericórditer ágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui múnere pastóris animárum fungi per tuos vicários pergis,~\grestar{} ne destíteris nos ipse per rectóres nostros dirígere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui in sanctis tuis, populórum dúcibus, córporum animarúmque médicus exstitísti,~\grestar{} numquam cesses ministérium in nos vitæ et sanctitátis perágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui, prudéntia et caritáte sanctórum, tuum gregem erudísti,~\grestar{} nos in sanctitáte iúgiter per pastóres nostros ædífica.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 1, 75}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-insanctitateetiustitia.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{VIII}{temporalia/benedicamus-adlaudes-festis.gtex}}
\include{hebdomadav}
\include{feriavi}
