\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Grátiæ tuæ, quǽsumus, Dómine, supplícibus tuis tríbue largitátem, ut, mandáta tua, te operánte, sectántes, consolatiónem vitæ præséntis accípiant et futúra gáudia comprehéndant.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Fili mi, atténde ad sapiéntiam meam. 

\noindent \Rbardot{} Et prudéntiæ meæ inclína aurem tuam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tob. 8, 1-20}

\noindent De libro Thobis.

\noindent Et, cum consummavérunt manducáre et bíbere, voluérunt dormíre et deduxérunt iúvenem et induxérunt eum in cubículum. Et rememorátus est Thobías sermónum Ráphael et sústulit de saccéllo, quem habébat, cor et iecur piscis et impósuit super cínerem incénsi. Et odor piscis prohíbuit et refúgit dæmónium in superióres partes Ægýpti. Et ábiens Ráphael colligávit eum ibi et revérsus est contínuo. Et exiérunt et clausérunt óstium cubículi.

\noindent Et exsurréxit Thobías de lecto et dixit ei: “Surge, soror! Orémus et deprecémur Dóminum nostrum, ut fáciat super nos misericórdiam et sanitátem”. Et surréxit, et cœpérunt oráre et deprecári Dóminum, ut darétur illis sánitas.

\noindent {\color{gray} Et cœpérunt dícere: “Benedíctus es, Deus patrum nostrórum, et benedíctum nomen tuum in ómnia sǽcula sæculórum! Benedícant tibi cæli et omnis creatúra tua in ómnia sǽcula! Tu fecísti Adam et dedísti illi adiutórium firmum Evam, et ex ambóbus factum est semen hóminum. Et dixísti non esse bonum hóminem solum: “Faciámus ei adiutórium símile sibi”. Et nunc non luxúriæ causa accípio hanc sorórem meam sed in veritáte. Prǽcipe, ut misereáris mei et illíus, et consenescámus páriter sani”. Et dixérunt: “Amen, amen!”.}

\noindent Et dormiérunt per noctem.

\noindent Et surgens Ráguel accersívit servos secum, et abiérunt et fodérunt fóveam.

\noindent Dixit enim: “Ne forte moriátur, et ómnibus simus derísio et oppróbrium”.

\noindent Et misérunt ancíllam et accendérunt lucérnam et aperuérunt óstium, et intrávit et invénit illos iacéntes et páriter dormiéntes. Et revérsa puélla nuntiávit eis illum vívere et nihil mali esse.

\noindent Benedixérunt Deum cæli Ráguel et Edna {\color{gray} et dixérunt: “Benedíctus es, Deus, in omni benedictióne sancta et munda, et benedícant tibi omnes sancti tui et omnis creatúra tua; et omnes ángeli tui et elécti tui benedícant tibi in ómnia sǽcula! Benedíctus es, quóniam lætificásti me, et non cóntigit mihi, sicut putábam, sed secúndum magnam misericórdiam tuam egísti nobíscum. Et benedíctus es, quóniam misértus es duórum unicórum. Fac illis, Dómine, misericórdiam et sanitátem et consúmma vitam illórum cum misericórdia et lætítia”.}

\noindent Tunc præcépit servis suis, ut replérent fossam priúsquam lucésceret.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 3, 15 \Vbardot{} ibid. 3, 2; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-petodomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ep. 130,14 ad Probam : CSEL 44, 71-72}

\noindent Ex Epístulis sancti Augustíni epíscopi.

\noindent \emph{Unam pétii a Dómino, hanc requíram, ut inhábitem in domo Dómini ómnibus diébus vitæ meæ.} Quisquis \emph{unam} illam petit \emph{a Dómino} et \emph{hanc} requírit, certus ac secúrus petit nec timet, ne forte obsit, cum accéperit sine qua nihil prodest quidquid áliud, sicut opórtet, accéperit.

\noindent Ipsa enim una vera et sola beáta vita, ut contemplémur Dómini delectatiónem in ætérnum, immortáles atque incorruptíbiles córpore et spíritu.

\noindent Propter \emph{hanc unam} cétera requirúntur et non indecénter petúntur. Istam quisquis habúerit, ómnia quæ vult habébit, nec áliquid ibi velle quia nec habére póterit quod non decébit.

\noindent Ibi est quippe \emph{fons vitæ,} quem sitíre nunc opórtet in oratióne, quámdiu in spe vívimus et, \emph{quod sperámus, nondum vidémus, in protectióne alárum} eius, \emph{ante} quem \emph{est omne desidérium} nostrum, ut inebriémur \emph{ab ubertáte domus} eius, et \emph{torrénte voluptátis} eius potémur; \emph{quóniam apud} eum \emph{est fons vitæ et in lúmine} eius \emph{vidébimus lumen,} quando satiábitur in bonis desidérium nostrum et nihil erit ultra, quod geméndo quærámus, sed quod gaudéndo teneámus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 20 \Vbardot{} ibid. 14, 10.11; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-omnitempore-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Verúmtamen quóniam ipsa est \emph{pax, quæ præcéllit omnem intelléctum,} étiam ipsam in oratióne poscéndo, \emph{quid orémus, sicut opórtet, nescímus.}

\noindent Quod enim, sícuti est, cogitáre non póssumus, útique nescímus; sed, quidquid cogitánti occúrrerit, abícimus, respúimus, improbámus, non hoc esse quod quǽrimus nóvimus, quamvis illud nondum quale sit novérimus.

\noindent Est ergo in nobis quædam, ut ita dicam, docta ignorántia, sed docta Spíritu Dei, \emph{qui ádiuvat infirmitátem nostram.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 23 \Vbardot{} ibid. 4, 6; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-memorestofili-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\include{hebdomadaxxiv}
\include{feriavi}
