\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Brigittæ Sueciæ, Religiosæ.}
\dies{Die 23. Iulii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Dómine Deus noster, qui beátæ Birgíttæ, Fílii tui passiónem meditánti, secréta cæléstia revelásti, da nobis fámulis tuis in revelatióne glóriæ tuæ gaudére lætántes.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-LaetiColentes.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ct. 1, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-dumessetrex.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 18, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps18i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 44, 8}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-dilexistiiustitiam.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 44, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps44i-initium-iv-e2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps44i-iv-e2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ct. 2, 6}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-laevaeius.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 44, 11-18}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps44ii-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/ps44ii-ii_-B.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Dóminus virtútum nobíscum.

\noindent \Rbardot{} Suscéptor noster, Deus Iacob.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Phil. 3, 7-16}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Philippénses.

\noindent Fratres: Quæ mihi erant lucra, hæc arbitrátus sum propter Christum detriméntum. Verúmtamen exístimo ómnia detriméntum esse propter eminéntiam sciéntiæ Christi Iesu Dómini mei, propter quem ómnia detriméntum feci et árbitror ut stércora, ut Christum lucri fáciam et invéniar in illo non habens meam iustítiam, quæ ex lege est, sed illam, quæ per fidem est Christi, quæ ex Deo est iustítia in fide, ad cognoscéndum illum et virtútem resurrectiónis eius et communiónem passiónum illíus, confórmans me morti eius, si quo modo occúrram ad resurrectiónem, quæ est ex mórtuis. Non quod iam accéperim aut iam perféctus sim, pérsequor autem si umquam comprehéndam, sicut et comprehénsus sum a Christo Iesu.

\noindent Fratres, ego me non árbitror comprehendísse; unum autem, quæ quidem retro sunt, oblivíscens, ad ea vero, quæ ante sunt, exténdens me ad destinátum pérsequor, ad bravíum supérnæ vocatiónis Dei in Christo Iesu.

\noindent Quicúmque ergo perfécti, hoc sentiámus; et si quid áliter sápitis, et hoc vobis Deus revelábit; verúmtamen, ad quod pervénimus, in eódem ambulémus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 44, 12 \Vbardot{} ibid., 5; \textbf{H298}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-venielectamea-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Phil. 3, 16-21; 4, 1.4-9}

\noindent Coimitatóres mei estóte, fratres, et observáte eos, qui ita ámbulant, sicut habétis formam nos. Multi enim ámbulant, quos sæpe dicébam vobis, nunc autem et flens dico, inimícos crucis Christi, quorum finis intéritus, quorum deus venter et glória in confusióne ipsórum, qui terréna sápiunt. Noster enim municipátus in cælis est, unde étiam salvatórem exspectámus Dóminum Iesum Christum, qui transfigurábit corpus humilitátis nostræ confórme fíeri córpori glóriæ suæ secúndum operatiónem, qua possit étiam subícere sibi ómnia.

\noindent Itaque, fratres mei caríssimi et desideratíssimi, gáudium et coróna mea, sic state in Dómino, caríssimi!

\noindent Gaudéte in Dómino semper. Iterum dico: Gaudéte! Modéstia vestra nota sit ómnibus homínibus. Dóminus prope. Nihil sollíciti sitis, sed in ómnibus oratióne et obsecratióne cum gratiárum actióne petitiónes vestræ innotéscant apud Deum. Et pax Dei, quæ exsúperat omnem sensum, custódiet corda vestra et intellegéntias vestras in Christo Iesu.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 32, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H252} \& \textbf{E234}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-gaudeteiusti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Oratio 2: Revelationum S. Birgittæ libri, II, Romæ 1628, pp. 409-410}

\noindent Ex Oratiónibus sanctæ Birgíttæ attribútis.

\noindent Benedíctio ætérna sit tibi, mi Dómine Iesu Christe, qui exsístens in mortis agonía ómnibus peccatóribus spem de vénia tribuísti, quando latróni ad te convérso paradísi glóriam misericórditer promisísti.

\noindent Benedíctus sis tu, Dómine mi Iesu Christe, qui tuo pretióso sánguine et sacratíssima morte ánimas redemísti, et eas ad vitam ætérnam de exsílio misericórditer reduxísti.

\noindent Benedíctus sis tu, Dómine mi Iesu Christe, qui pro salúte nostra tuum latus et cor perforári láncea permisísti, et pretiósum sánguinem tuum affluénter et aquam de eódem látere, ut nos redímeres, emisísti.

\noindent Glória sit tibi, mi Dómine Iesu Christe, eo quod corpus tuum benedíctum ab amícis tuis de cruce depóni et in mánibus tuæ mæstíssimæ matris reclinári voluísti, et ab ea pannis invólvi ac in monuménto sepelíri, a milítibus quoque ibídem custodíri permisísti.

\noindent Honor sempitérnus sit tibi, mi Dómine Iesu Christe, qui die tértia a mórtuis resurrexísti et, quibus tibi plácuit, te vivéntem manifestásti, post quadragínta quoque dies ad cælos multis vidéntibus ascendísti, ibíque amícos tuos, quos a tártaris liberáveras honorífice collocásti.

\noindent Iubilátio et laus ætérna sint tibi, Dómine Iesu Christe, qui Sanctum Spíritum in discipulórum córdibus transmisísti et imménsum amórem divínum in eórum spirítibus augmentásti.

\noindent Benedíctus sis tu et laudábilis et gloriósus in sǽcula, mi Dómine Iesu, qui sedes super thronum in tuo regno cælórum in glória tuæ divinitátis, vivens corporáliter cum ómnibus membris tuis sanctíssimis, quæ de carne Vírginis assumpsísti. Et sic ventúrus es in die iudícii ad iudicándum ánimas ómnium vivórum et mortuórum: qui vivis et regnas cum Patre et Spíritu Sancto in sǽcula sæculórum. Amen.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 44, 3.9-10 \Vbardot{} ibid. 5; \textbf{H297}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-diffusaestgratia-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\deusinadiutorium}{\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-IubiloCordis.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Mc. 16, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{5}}{temporalia/ant-trahemepostte.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-g6-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-g6.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H125}}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-egochristumconfiteor.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vii-c-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-egochristumconfiteor.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ct. 2, 11.13}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-iamhiemstransiit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 12, 1-2}

\noindent Obsecro vos, fratres, per misericórdiam Dei, ut exhibeátis córpora vestra hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem, rationábile obséquium vestrum; et nolíte conformári huic sǽculo, sed transformámini renovatióne mentis, ut probétis quid sit volúntas Dei, quid bonum et bene placens et perféctum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 45, 6}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-adiuvabiteam.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Cum ómnibus muliéribus sanctis, fratres, Salvatórem nostrum confiteámur,~\grestar{} simúlque invocémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui peccatríci multa dimisísti, quóniam diléxerat multum,~\grestar{} dimítte nobis, quia multum peccávimus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, cui mulíeres sanctæ in itínere ministrábant,~\grestar{} concéde nobis ut vestígia tua sectémur.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, magíster, quem María audiébat, cum Martha tibi serviébat,~\grestar{} concéde nobis, ut in fide et caritáte serviámus tibi.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui fratrem, sorórem et matrem appellásti omnes tuam voluntátem faciéntes,~\grestar{} concéde nobis ut tibi semper verbis complaceámus et actis.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 13, 46; \textbf{H384}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-inventabonamargarita.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{VIII}{temporalia/benedicamus-adlaudes-festis.gtex}}
\include{hebdomadaxvi}
\include{feriaiv}
