\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica IV in Quadragesima.}
%\celebratio{1. Classis. Semiduplex}
}
\newcommand{\tempquad}{Tempore Quadragesimae}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui per Verbum tuum humáni géneris reconciliatiónem mirabíliter operáris, præsta, quǽsumus, ut pópulus christiánus prompta devotióne et álacri fide ad ventúra sollémnia váleat festináre.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{Gal. 4, 22-24}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresScriptum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 8, 10-11; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III a}{temporalia/ant-nemotecondemnavit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iiisoll-a.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iiisoll-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum-cumdox.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Gregorius Magnus (\olddag{} 604)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I}{temporalia/hym-ExMore.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 23, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominiestterra.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 65, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-benedicitegentes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 5, 8; \textbf{H312}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-introiboindomumtuam.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.} \scriptura{Ier. 14, 19.20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-sustinuimuspacem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ieremiæ, Ier. 14, 17-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/jeremiae2-initium-i-d.gtex}

\input{temporalia/jeremiae2-i-d.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ezechiæ, Ez. 36, 24-28}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ezechiae2-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ezechiae2-i-d.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum, Lam. 5, 1-7.15-17.19-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/lamentatio-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/lamentatio-i-d.tex}

\vfill
\pagebreak

\antiphona{}{temporalia/ant-sustinuimuspacem.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ipse liberávit me de láqueo venántium.

\noindent \Rbardot{} Et a verbo áspero.}
\newcommand{\matversusii}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Scápulis suis obumbrábit tibi.

\noindent \Rbardot{} Et sub pennis eius sperábis.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ex. 3, 1-6}

\noindent De libro Exodi.

\noindent In diébus illis: Móyses pascébat oves Iethro sóceri sui sacerdótis Mádian; cumque minásset gregem ultra desértum, venit ad montem Dei Horeb. Apparuítque ei ángelus Dómini in flamma ignis de médio rubi; et vidébat quod rubus ardéret et non comburerétur. 

\noindent Dixit ergo Móyses: «Vadam et vidébo visiónem hanc magnam, quare non comburátur rubus». 

\noindent Cernens autem Dóminus quod pérgeret ad vidéndum, vocávit eum Deus de médio rubi et ait: «Móyses, Móyses». Qui respóndit: «Adsum». At ille: «Ne apprópies, inquit, huc; solve calceaméntum de pédibus tuis; locus enim, in quo stas, terra sancta est». Et ait: «Ego sum Deus patris tui, Deus Abraham, Deus Isaac et Deus Iacob». Abscóndit Móyses fáciem suam; non enim audébat aspícere contra Deum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 7, 14 \Vbardot{} ibid., 3, 7; \textbf{H159}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-locutusestdominusadmoysen-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ex. 3, 7-11}

\noindent Cui ait Dóminus: «Vidi afflictiónem pópuli mei in Ægýpto et clamórem eius audívi propter durítiam exactórum eórum. Et sciens dolórem eius descéndi, ut líberem eum de mánibus Ægyptiórum et edúcam de terra illa in terram bonam et spatiósam, in terram, quæ fluit lacte et melle, ad loca Chananǽi et Hetthǽi et Amorrǽi et Pherezǽi et Hevǽi et Iebusǽi. Clamor ergo filiórum Israel venit ad me, vidíque afflictiónem eórum, qua ab Ægýptiis opprimúntur; sed veni, mittam te ad pharaónem, ut edúcas pópulum meum, fílios Israel, de Ægýpto». 

\noindent Dixítque Móyses ad Deum: «Quis sum ego, ut vadam ad pharaónem et edúcam fílios Israel de Ægýpto?». 

\noindent Qui dixit ei: «Ego ero tecum; et hoc habébis signum quod míserim te: cum edúxeris pópulum de Ægýpto, serviétis Deo super montem istum».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 5, 1; \textbf{H159}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-stetitmoysescoram-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ex. 3, 12-20}

\noindent Ait Móyses ad Deum: «Ecce, ego vadam ad fílios Israel et dicam eis: Deus patrum vestrórum misit me ad vos. Si díxerint mihi: “Quod est nomen eius?”, quid dicam eis?». 

\noindent Dixit Deus ad Móysen: «Ego sum qui sum». Ait: «Sic dices fíliis Israel: Qui sum misit me ad vos». 

\noindent Dixítque íterum Deus ad Móysen: «Hæc dices fíliis Israel: Dóminus, Deus patrum vestrórum, Deus Abraham, Deus Isaac et Deus Iacob misit me ad vos; hoc nomen mihi est in ætérnum, et hoc memoriále meum in generatiónem et generatiónem. 

\noindent Vade et cóngrega senióres Israel et dices ad eos: Dóminus, Deus patrum vestrórum, appáruit mihi, Deus Abraham, Deus Isaac et Deus Iacob, dicens: Vísitans visitávi vos et vidi ómnia, quæ accidérunt vobis in Ægýpto; 

\noindent et dixi: Edúcam vos de afflictióne Ægýpti in terram Chananǽi et Hetthǽi et Amorrǽi et Pherezǽi et Hevǽi et Iebusǽi, ad terram fluéntem lacte et melle. 

\noindent Et áudient vocem tuam, ingredierísque tu et senióres Israel ad regem Ægýpti, et dicétis ad eum: Dóminus, Deus Hebræórum, occúrrit nobis; et nunc eámus viam trium diérum in solitúdinem, ut immolémus Dómino Deo nostro. 

\noindent Sed ego scio quod non dimíttet vos rex Ægýpti, ut eátis, nisi per manum válidam. Exténdam enim manum meam et percútiam Ægýptum in cunctis mirabílibus meis, quæ factúrus sum in médio eius; post hæc dimíttet vos».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 15, 1-2 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H159}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-cantemusdominogloriose-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Tract. 34, 8-9: CCL 36, 315-316}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem.

\noindent Quóniam Dóminus bréviter ait: \emph{Ego sum lux mundi; qui me séquitur, non ambulábit in ténebris, sed habébit lumen vitæ,} quibus verbis áliud est quod iussit, áliud quod promísit, faciámus quod iussit, ne impudénti fronte desiderémus quod promísit; ne dicat nobis in iudício suo: Fecísti enim quod iussi, ut éxpetas quod promísi? Quid ergo iussísti, Dómine Deus noster? Dicit tibi: Ut sequeréris me. Consílium vitæ petísti. Cuius vitæ, nisi de qua dictum est: \emph{Apud te fons vitæ?}

\noindent Ergo modo faciámus, sequámur Dóminum; solvámus cómpedes quibus impedímur sequi. Et quis idóneus sólvere tales nodos, nisi ille ádiuvet cui dictum est: \emph{Dirupísti víncula mea?} De quo álius psalmus dicit: \emph{Dóminus solvit compedítos, Dóminus érigit elísos.}}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 76, 20 \Vbardot{} ibid., 19; \textbf{H159}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-inmariviatua-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Et quid sequúntur solúti et erécti, nisi lumen a quo áudiunt: \emph{Ego sum lumen mundi; qui me séquitur, non ambulábit in ténebris?} quia Dóminus illúminat cæcos. Illuminámur ergo modo, fratres, habéntes collýrium fídei. Præcéssit enim eius salíva cum terra, unde inungerétur qui cæcus est natus. Et nos de Adam cæci nati sumus, et illo illuminánte opus habémus. Míscuit salívam cum terra: \emph{Verbum caro factum est et habitávit in nobis.} Míscuit salívam cum terra; ídeo prædíctum est: \emph{Véritas de terra orta est}; ipse autem dixit: \emph{Ego sum via, véritas et vita.}

\noindent Veritáte perfruémur, cum vidérimus fácie ad fáciem, quia et hoc promíttitur nobis. Nam quis audéret speráre quod Deus non dignátus esset vel pollicéri vel dare?

\noindent Vidébimus fácie ad fáciem. Apóstolus dicit: \emph{Nunc scio ex parte, nunc in ænígmate per spéculum, tunc autem fácie ad fáciem.} Et Ioánnes apóstolus in epístola sua: \emph{Dilectíssimi, nunc fílii Dei sumus et nondum appáruit quid érimus; scimus quia, cum apparúerit, símiles ei érimus, quóniam vidébimus eum sícuti est.} Hæc est magna promíssio.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Sap. 10, 19; \textbf{H160}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-quipersequebanturpopulum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Si amas, séquere. Amo, inquis, sed qua sequor? Si dixísset tibi Dóminus Deus tuus: Ego sum véritas et vita, desíderans veritátem, concupíscens vitam, viam qua ad hæc perveníre posses profécto quǽreres et díceres tibi: Magna res véritas, magna res vita, si esset quómodo illuc perveníret ánima mea!

\noindent Quæris qua? Audi eum dicéntem primo: \emph{Ego sum via.} Antequam díceret tibi quo, præmísit qua: \emph{Ego sum,} inquit, \emph{via.} Quo via? \emph{Et véritas et vita.} Primo dixit qua vénias, póstea dixit quo vénias. Ego sum via, ego sum véritas, ego vita. Manens apud Patrem, véritas et vita; índuens se carnem, factus est via.

\noindent Non tibi dícitur: Labóra quæréndo viam, ut pervénias ad veritátem et vitam; non hoc tibi dícitur. Piger, surge! via ipsa ad te venit, et te de somno dormiéntem excitávit, si tamen excitávit; surge, et ámbula.

\noindent Forte conáris ambuláre, et non potes, quia dolent pedes. Unde dolent pedes? an iubénte avarítia per áspera cucurrérunt? Sed Dei Verbum sanávit et claudos. Ecce, inquis, sanos hábeo pedes, sed ipsam viam non vídeo. Illuminávit et cæcos.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 24, 18; \textbf{H160}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-moysesfamulusdomini-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Scuto circúmdabit te véritas eius.

\noindent \Rbardot{} Non timébis a timóre noctúrno.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Io. 3, 14-21}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.
 
\noindent In illo témpore, Dixit Iesus Nicodémo: «Sicut Móyses exaltávit serpéntem in desérto, ita exaltári opórtet Fílium hóminis, ut omnis, qui credit, in ipso hábeat vitam ætérnam. 

\noindent Sic enim diléxit Deus mundum, ut Fílium suum unigénitum daret, ut omnis, qui credit in eum, non péreat, sed hábeat vitam ætérnam. Non enim misit Deus Fílium in mundum, ut iúdicet mundum, sed ut salvétur mundus per ipsum. Qui credit in eum, non iudicátur; qui autem non credit, iam iudicátus est, quia non crédidit in nomen Unigéniti Fílii Dei. 

\noindent Hoc est autem iudícium: Lux venit in mundum, et dilexérunt hómines magis ténebras quam lucem; erant enim eórum mala ópera. Omnis enim, qui mala agit, odit lucem et non venit ad lucem, ut non arguántur ópera eius; qui autem facit veritátem, venit ad lucem, ut manifesténtur eius ópera, quia in Deo sunt facta.»

\vspace{5mm}

\scriptura{Tract. 12, 11}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem.

\noindent Fílius ergo mortem suscépit, et mortem suspéndit in cruce; et de ipsa morte liberántur mortáles. {\color{gray} Quod in figúra factum est apud antíquos, commémorat illud Dóminus: \emph{Et sicut,} inquit, \emph{Moýses exaltávit serpéntem in erémo, ita exaltári opórtet Fílium hóminis, ut omnis qui credit in eum non péreat, sed hábeat vitam ætérnam.} Magnum sacraméntum, et qui legérunt, novérunt. Deínde áudiant vel qui non legérunt, vel qui forte lectum sive audítum oblíti sunt. Prosternebátur in erémo pópulus Israel mórsibus serpéntum, fiébat magna strages multórum mortuórum: plaga enim Dei erat corripiéntis, et flagellántis, ut erudíret. Demonstrátum est ibi magnum sacraméntum rei futúræ, ipse Dóminus testátur in hac lectióne, ut nemo possit áliud interpretári quam quod ipsa véritas de se índicat.} 

\noindent Dictum est enim ad Móysen a Dómino ut fáceret ǽneum serpéntem, et exaltáret in ligno in éremo, et admonéret pópulum Israel, ut si quis morsus esset a serpénte, illum serpéntem in ligno exaltátum atténderet. 

\noindent Factum est: mordebántur hómines, intuebántur, et sanabántur. Quid sunt serpéntes mordéntes? Peccáta de mortalitáte carnis. Quis est serpens exaltátus? Mors Dómini in cruce. Quia enim a serpénte mors, per serpéntis effígiem figuráta est. Morsus serpéntis lethális, mors Dómini vitális. Atténditur serpens, ut nihil váleat serpens.

\noindent Quid est hoc? Atténditur mors, ut nihil váleat mors. Sed cuius mors? Mors vitæ: si dici potest: Mors vitæ; imo quia dici potest, mirabíliter dícitur. Sed numquid non erit dicéndum quod fuit faciéndum? Ego dúbitem dícere quod Dóminus pro me dignátus est fácere? Nonne vita Christus? et tamen in cruce Christus. Nonne vita Christus? et tamen mórtuus Christus. Sed in morte Christi mors mórtua est; quia vita mórtua occídit mortem, plenitúdo vitæ deglutívit mortem: absórpta est mors in Christi córpore. Sic et nos dicémus in resurrectióne, quando iam triumphántes cantábimus: \emph{Ubi est, mors, conténtio tua? ubi est, mors, acúleus tuus?} Interim modo, fratres, ut a peccáto sanémur, Christum crucifíxum intueámur; quia \emph{sicut Moýses,} inquit, \emph{exaltávit serpéntem in éremo, ita exaltári opórtet Fílium hóminis; ut omnis qui credit in eum, non péreat, sed hábeat vitam ætérnam.} Quómodo qui intuebántur illum serpéntem, non períbant mórsibus serpéntum; sic qui intuéntur fide mortem Christi, sanántur a mórsibus peccatórum. Sed illi sanabántur a morte ad vitam temporálem: hic autem ait, \emph{ut hábeant vitam ætérnam.} Hoc enim intérest inter figurátam imáginem et rem ipsam: figúra præstábat vitam temporálem; res ipsa cuius illa figúra erat, præstat vitam ætérnam.

\rubrica{vel:}

\scriptura{Tract. 12, 13-14}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem.
 
\noindent \emph{Hoc est autem iudícium, quia lux venit in mundum, et dilexérunt hómines magis ténebras quam lucem: erant enim mala ópera eórum.} Fratres mei, quorum ópera bona invénit Dóminus? Nullórum: ómnium mala ópera invénit. Quómodo ergo quidam fecérunt veritátem, et venérunt ad lucem? Et hoc enim séquitur: \emph{Qui autem facit veritátem, venit ad lucem, ut manifesténtur ópera eius, quia in Deo sunt facta.} 

\noindent Quómodo quidam opus bonum fecérunt, ut venírent ad lucem, id est ad Christum? et quómodo quidam dilexérunt ténebras? Si enim omnes peccatóres invénit, et omnes a peccáto sanat, et serpens ille in quo figuráta est mors Dómini, eos sanat qui morsi fúerant, et propter morsum serpéntis eréctus est serpens, id est mors Dómini, propter mortáles hómines, quos invénit iniústos; quómodo intellégitur: \emph{Hoc est iudícium, quia lux venit in mundum, et dilexérunt hómines magis ténebras quam lucem: erant enim mala ópera eórum}? Quid est hoc? quorum enim erant bona ópera? Nonne venísti ut iustífices ímpios?

\noindent Sed \emph{dilexérunt,} inquit, \emph{ténebras magis quam lucem.} Ibi pósuit vim: multi enim dilexérunt peccáta sua, multi conféssi sunt peccáta sua: quia qui confitétur peccáta sua, et accúsat peccáta sua, iam cum Deo facit. 

\noindent Accúsat Deus peccáta tua: si et tu accúsas, coniúngeris Deo. Quasi duæ res sunt, homo et peccátor. Quod audis homo, Deus fecit: quod audis peccátor, ipse homo fecit. Dele quod fecísti, ut Deus salvet quod fecit. Opórtet ut óderis in te opus tuum, et ames in te opus Dei. Cum autem cœ́perit tibi displicére quod fecísti, inde incípiunt bona ópera tua, quia accúsas mala ópera tua. Inítium óperum bonórum, conféssio est óperum malórum. Facis veritátem, et venis ad lucem. {\color{gray} Quid est: Facis veritátem? Non te palpas, non tibi blandíris, non te adúlas; non dicis: Iustus sum, cum sis iníquus, et íncipis fácere veritátem. Venis autem ad lucem ut manifesténtur ópera tua, quia in Deo sunt facta; quia et hoc ipsum quod tibi displícuit peccátum tuum, non tibi displicéret, nisi Deus tibi lucéret, et eius véritas tibi osténderet. 

\noindent Sed qui et admónitus díligit peccáta sua, odit admonéntem lucem et fugit eam, ut non arguántur ópera eius mala quæ díligit. Qui autem facit veritátem, accúsat in se mala sua; non sibi parcit, non sibi ignóscit, ut Deus ignóscat: quia quod vult ut Deus ignóscat, ipse agnóscit, et venit ad lucem; cui grátias agit, quod illi quid in se odísset osténderit. Dicit Deo: \emph{Avérte fáciem tuam a peccátis meis:} et qua fronte dicit, nisi íterum dicat: \emph{Quóniam fácinus meum ego cognósco, et peccátum meum coram me est semper?} Sit ante te quod non vis esse ante Deum. Si autem post te féceris peccátum tuum, retórquet illud tibi Deus ante óculos tuos; et tunc retórquet, quando iam pœniténtiæ fructus nullus erit.}

\noindent Cúrrite, ne ténebræ vos comprehéndant, fratres mei: evigiláte ad salútem vestram, evigiláte dum tempus est; nullus retardétur a templo Dei, nullus retardétur ab ópere Dómini, nullus avocétur ab oratióne contínua, nullus a sólita devotióne fraudétur. Evigiláte ergo cum dies est: lucet dies, Christus est dies.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 23, 20 \Vbardot{} Ps. 80, 9-10; \textbf{H160}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-eccemittoangelummeum-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 117, 28; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\scriptura{Psalmus 117.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps117-viii-C.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Dan. 3, 17.88; \textbf{H162}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-potensesdomine.gtex}

\scriptura{Canticum Danielis, Dan. 3, 52-57}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan33-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/dan33-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 150, 5; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-incymbalisbenesonantibus.gtex}

\scriptura{Psalmus 150.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-e-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-e-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Neh. 8, 9,10}

\noindent Dies iste sanctificátus est Dómino Deo nostro! Nolíte lugére et nolíte flere. Quia sanctus dies Dómini nostri est; et nolíte contristári, gáudium étenim Dómini est fortitúdo vestra.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-christefilidei-tq.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Gregorius Magnus (\olddag{} 604)}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-PrecemurOmnes.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 9, 2-3; \textbf{H163}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-rabbiquidpeccavit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G5.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-rabbiquidpeccavit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 6, 3.4}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-subiitergoinmontem.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-g.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-isoll-g.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaiv}
\include{dominica}
