\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica I in Quadragesima.}
%\celebratio{1. Classis. Semiduplex}
}
\newcommand{\tempquad}{Tempore Quadragesimae}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde nobis, omnípotens Deus, ut, per ánnua quadragesimális exercítia sacraménti, et ad intellegéndum Christi proficiámus arcánum et efféctus eius digna conversatióne sectémur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{2 Cor. 6, 1-2}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-Hortamur.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Is. 58, 9; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII b}{temporalia/ant-tuncinvocabis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viisoll-b.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-viisoll-b.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 126, 2; Psalmus 94; \textbf{H159}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VII}{temporalia/inv-nonsitvobisvanum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Gregorius Magnus (\olddag{} 604)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I}{temporalia/hym-ExMore.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-praedicanspraeceptum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 4-5; \textbf{H376}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesgloriamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 102, 1; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benedicanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 102, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-supertimentesdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 102, 20; \textbf{H332}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g (VIII*)}{temporalia/ant-benedicitedomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-iii-g.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.} \scriptura{Ier. 14, 19.20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-sustinuimuspacem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ieremiæ, Ier. 14, 17-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/jeremiae2-initium-i-d.gtex}

\input{temporalia/jeremiae2-i-d.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ezechiæ, Ez. 36, 24-28}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ezechiae2-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ezechiae2-i-d.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum, Lam. 5, 1-7.15-17.19-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/lamentatio-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/lamentatio-i-d.tex}

\vfill
\pagebreak

\antiphona{}{temporalia/ant-sustinuimuspacem.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ipse liberávit me de láqueo venántium.

\noindent \Rbardot{} Et a verbo áspero.}
\newcommand{\matversusii}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Scápulis suis obumbrábit tibi.

\noindent \Rbardot{} Et sub pennis eius sperábis.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Cor. 6, 1-10}

\noindent De Epístola secúnda beáti Pauli Apóstoli ad Corínthios.

\noindent Adiuvántes autem exhortámur ne in vácuum grátiam Dei recipiátis. Ait enim: Témpore accépto exaudívi te, et in die salútis adiúvi te.

\noindent Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis.

\noindent Némini dantes ullam offensiónem, ut non vituperétur ministérium nostrum:

\noindent Sed in ómnibus exhibeámus nosmetípsos sicut Dei minístros in multa patiéntia, in tribulatiónibus, in necessitátibus, in angústiis,

\noindent In plagis, in carcéribus, in seditiónibus, in labóribus, in vigíliis, in ieiúniis,

\noindent In castitáte, in sciéntia, in longanimitáte, in suavitáte, in Spíritu Sancto, in caritáte non ficta,

\noindent In verbo veritátis, in virtúte Dei, per arma iustítiæ a dextris et a sinístris,

\noindent Per glóriam, et ignobilitátem, per infámiam, et bonam famam: ut seductóres, et veráces, sicut qui ignóti, et cógniti:

\noindent Quasi moriéntes, et ecce vívimus: ut castigáti, et non mortificáti:

\noindent Quasi tristes, semper autem gaudéntes: sicut egéntes, multos autem locupletántes: tamquam nihil habéntes, et ómnia possidéntes.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Cor. 6, 2.4 \Vbardot{} ibid., 4.3; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-eccenunctempus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{2 Cor. 6, 11-16}

\noindent Os nostrum patet ad vos, o Corínthii; cor nostrum dilatátum est.

\noindent Non angustiámini in nobis: angustiámini autem in viscéribus vestris:

\noindent Eándem autem habéntes remuneratiónem, tamquam fíliis dico, dilatámini et vos.

\noindent Nolíte iugum dúcere cum infidélibus. Quæ enim participátio iustítiæ cum iniquitáte? aut quæ socíetas luci ad ténebras?

\noindent Quæ autem convéntio Christi ad Bélial? aut quæ pars fidéli cum infidéli? Qui autem consénsus templo Dei cum idólis? vos enim estis templum Dei vivi, sicut dicit Deus:

\noindent Quóniam inhabitábo in illis, et inambulábo inter eos, et ero illórum Deus, et ipsi erunt mihi pópulus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} 2 Cor. 6, 2.3; \textbf{H143}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-paradisiportas-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{2 Cor. 7, 4-9}

\noindent Replétus sum consolatióne; superabúndo gáudio in omni tribulatióne nostra.

\noindent Nam et cum venissémus in Macedóniam, nullam réquiem hábuit caro nostra, sed omnem tribulatiónem passi sumus: foris pugnæ, intus timóres.

\noindent Sed qui consolátur húmiles, consolátus est nos Deus in advéntu Titi.

\noindent Non solum autem in advéntu eius, sed étiam in consolatióne, qua consolátus est in vobis, réferens nobis vestrum desidérium, vestrum fletum, vestram æmulatiónem pro me, ita ut magis gaudérem.

\noindent Quóniam etsi contristávi vos in epístola, non me pœ́nitet: etsi pœnitéret, videns quod epístola illa (etsi ad horam) vos contristávit,

\noindent Nunc gáudeo: non quia contristáti estis, sed quia contristáti estis ad pœniténtiam.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Bar. 3, 2 \Vbardot{} Idt. 7, 19; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-emendemusinmelius-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Sermo 4 de Quadragesima}

\noindent Sermo sancti Leónis Papæ.

\noindent Prædicatúrus vobis, dilectíssimi, sacratíssimum maximúmque ieiúnium, quo áptius utar exórdio, quam ut verbis Apóstoli, in quo Christus loquebátur, incípiam, dicámque quod lectum est: \emph{Ecce nunc tempus acceptábile: ecce nunc dies salútis?} Quamvis enim nulla sint témpora, quæ divínis non sint plena munéribus, et semper nobis ad misericórdiam Dei per ipsíus grátiam præstétur accéssus: nunc tamen ómnium mentes maióri stúdio ad spiritáles proféctus movéri, et amplióri fidúcia opórtet animári, quando ad univérsa pietátis offícia, illíus nos diéi, in quo redémpti sumus, recúrsus invítat: ut excéllens super ómnia passiónis Domínicæ sacraméntum, purificátis et corpóribus et ánimis celebrémus.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ioel 2, 17 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-inieiunioetfletu-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Debebátur quidem tantis mystériis ita incessábilis devótio, et continuáta reveréntia, ut tales permanerémus in conspéctu Dei, quales nos in ipso Pascháli festo dignum est inveníri. Sed quia hæc fortitúdo paucórum est: et dum carnis fragilitáte austérior observántia relaxátur, dumque per várias actiónes vitæ huius sollicitúdo disténditur, necésse est de mundáno púlvere étiam religiósa corda sordéscere: magna divínæ institutiónis salubritáte provísum est, ut ad reparándam méntium puritátem quadragínta nobis diérum exercitátio mederétur, in quibus aliórum témporum culpas, et pia ópera redímerent, et ieiúnia casta decóquerent.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Cor. 6, 4 \Vbardot{} ibid., 2.4; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inomnibusexhibeamus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Ingressúri ígitur, dilectíssimi, dies mýsticos, et purificándis ánimis atque corpóribus sacrátius institútos, præcéptis apostólicis obedíre curémus, \emph{emundántes nos ab omni inquinaménto carnis ac spíritus:} ut castigátis colluctatiónibus, quæ sunt inter utrámque substántiam, ánimus, quem sub Dei gubernáculis constitútum, córporis sui decet esse rectórem, dominatiónis suæ obtíneat dignitátem: ut némini dantes ullam offensiónem, vituperatiónibus obloquéntium non simus obnóxii. Digna enim ab infidélibus reprehensióne carpémur, et nostro vítio linguæ ímpiæ in iniúriam se religiónis armábunt, si ieiunántium mores a puritáte perféctæ continéntiæ discrepárint. Non enim in sola abstinéntia cibi stat nostri summa ieiúnii: aut fructuóse córpori esca subtráhitur, nisi mens ab iniquitáte revocétur.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 90, 11-12 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-angelissuismandavit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Scuto circúmdabit te véritas eius.

\noindent \Rbardot{} Non timébis a timóre noctúrno.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 4, 1-13}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Iesus plenus Spíritu Sancto regréssus est ab Iordáne et agebátur in Spíritu in desérto diébus quadragínta et tentabátur a Diábolo. Et nihil manducávit in diébus illis et, consummátis illis, esúriit.

\noindent Dixit autem illi Diábolus: «Si Fílius Dei es, dic lápidi huic, ut panis fiat». Et respóndit ad illum Iesus: «Scriptum est: “Non in pane solo vivet homo”».

\noindent Et sústulit illum et osténdit illi ómnia regna orbis terræ in moménto témporis; et ait ei Diábolus: «Tibi dabo potestátem hanc univérsam et glóriam illórum, quia mihi trádita est, et, cui volo, do illam: tu ergo, si adoráveris coram me, erit tua omnis».

\noindent Et respóndens Iesus dixit illi: «Scriptum est: “Dóminum Deum tuum adorábis et illi soli sérvies”».

\noindent Duxit autem illum in Ierúsalem et státuit eum supra pinnam templi et dixit illi: «Si Fílius Dei es, mitte te hinc deórsum. Scriptum est enim: “Angelis suis mandábit de te, ut consérvent te” et: “In mánibus tollent te, ne forte offéndas ad lápidem pedem tuum”».

\noindent Et respóndens Iesus ait illi: «Dictum est: “Non tentábis Dóminum Deum tuum”».

\noindent Et consummáta omni tentatióne, Diábolus recéssit ab illo usque ad tempus.

\vspace{5mm}

\scriptura{Ps 60, 2-3: CCL 39, 766}

\noindent Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in Psalmos.

\noindent \emph{Exáudi, Deus, deprecatiónem meam, inténde oratióni meæ.} Quis dicit? Quasi unus. Vide si unus: \emph{A fínibus terræ ad te clamávi, dum angerétur cor meum.} Iam ergo non unus; sed ídeo unus, quia Christus unus, cuius omnes membra sumus. Nam quis unus homo clamat a fínibus terræ? Non clamat a fínibus terræ, nisi heréditas illa, de qua dictum est ipsi Fílio: \emph{Póstula a me et dabo tibi gentes hereditátem tuam et possessiónem tuam términos terræ.}

\noindent Hæc ergo Christi posséssio, hæc Christi heréditas, hoc Christi corpus, hæc una Christi Ecclésia, hæc únitas, quæ nos sumus, clamat a fínibus terræ. Quid autem clamat? Quod supra dixi: \emph{Exáudi, Deus, deprecatiónem meam, inténde oratióni meæ; a fínibus terræ ad te clamávi.} Id est, hoc ad te clamávi, \emph{a fínibus terræ;} id est, úndique.

\noindent Sed quare clamávi hoc? \emph{Dum angerétur cor meum.} Osténdit se esse per omnes gentes toto orbe terrárum non in magna glória, sed in magna tentatióne.

\noindent Namque vita nostra in hac peregrinatióne non potest esse sine tentatióne; quia provéctus noster per tentatiónem nostram fit, nec sibi quisque innotéscit nisi tentátus, nec potest coronári nisi vícerit, nec potest víncere nisi certáverit, nec potest certáre nisi inimícum et tentatiónes habúerit.

\noindent Angitur ergo iste a fínibus terræ clamans, sed tamen non relínquitur. Quóniam nos ipsos, quod est corpus suum, vóluit præfiguráre et in illo córpore suo, in quo iam et mórtuus est et resurréxit et in cælum ascéndit, ut, quo caput præcéssit, illuc se membra secutúra confídant.

\noindent Ergo nos transfigurávit in se, quando vóluit tentári a Sátana. Modo legebátur in Evangélio quia Dóminus Iesus Christus in erémo tentabátur a diábolo. Prorsus Christus tentabátur a diábolo. In Christo enim tu tentabáris, quia Christus de te sibi habébat carnem, de se tibi salútem; de te sibi mortem, de se tibi vitam; de te sibi contumélias, de se tibi honóres; ergo de te sibi tentatiónem, de se tibi victóriam.

\noindent Si in illo nos tentáti sumus, in illo nos diábolum superámus. Atténdis quia Christus tentátus est, et non atténdis quia vicit? Agnósce te in illo tentátum, et te in illo agnósce vincéntem. Póterat a se diábolum prohibére; sed, si non tentarétur, tibi tentándo vincéndi magistérium non præbéret.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 4, 1.3 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\responsorium{VII}{temporalia/resp-ductusestiesusindesertum-CROCHU-cumdox.gtex}{}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 62, 5; \textbf{H146}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-sicbenedicamte.gtex}

\scriptura{Psalmus 62.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Dn. 3, 57; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-hymnumdiciteetsuperexaltate.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iv-e2-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-iv-e2-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-hymnumdiciteetsuperexaltate.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 146, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-beneplacitumestdomino.gtex}

\scriptura{Psalmus 149.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Neh. 8, 9.10}

\noindent Dies iste sanctificátus est Dómino Deo nostro! Nolíte lugére et nolíte flere. Quia sanctus dies Dómini nostri est; et nolíte contristári, gáudium étenim Dómini est fortitúdo vestra.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-christefilideiquiattritus-tq.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Gregorius Magnus (\olddag{} 604)}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-PrecemurOmnes.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Redemptórem nostrum,~\gredagger{} qui hoc tempus salútis nobis benígne méruit, benedicámus,~\grestar{} eúmque súpplices exorémus:

\Rbardot{} Spíritum novum crea in nobis, Dómine.

\noindent Christe, vita nostra,~\gredagger{} qui per baptísmum nos mýstice tecum sepelíri donásti~\gredagger{} ac per eúndem tecum resuscitári voluísti,~\grestar{} tríbue nos hódie in novitáte vitæ ambuláre.

\Rbardot{} Spíritum novum crea in nobis, Dómine.

\noindent Dómine, qui ómnibus benefecísti,~\grestar{} fac nos étiam de commúni ómnium bono esse sollícitos.

\Rbardot{} Spíritum novum crea in nobis, Dómine.

\noindent Tríbue nobis ad terrénam civitátem ædificándam concórditer operári~\grestar{} et simul cæléstem inquírere.

\Rbardot{} Spíritum novum crea in nobis, Dómine.

\noindent Médice córporum et animárum, sana nostri vúlnera cordis,~\grestar{} ut contínua capiámus subsídia sanctitátis.

\Rbardot{} Spíritum novum crea in nobis, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 4, 1-2; \textbf{H146}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-ductusestiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-d3-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-d3.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-ductusestiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-10mm}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Cf. 2 Cor. 6, 2-6; \textbf{H147}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-eccenunctempus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-g5.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-viiisoll-g5.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadai}
\include{dominica}
