\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica V in Quadragesima.}
\nomenFesti{Dominica de Passione.}
%\celebratio{1. Classis. Semiduplex}
}
\newcommand{\tempquad}{Tempore Passionis}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Quǽsumus, Dómine Deus noster, ut in illa caritáte, qua Fílius tuus díligens mundum morti se trádidit, inveniámur ipsi, te opitulánte, alácriter ambulántes.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{Heb. 9, 11-12}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresChristus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 8, 18; \textbf{H164}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-egosumquitestimonium.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-G.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* c}{temporalia/inv-hodiesivocem-CROCHU.gtex}}
\iftrue
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\else
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Gregorius Magnus (\olddag{} 604)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I}{temporalia/hym-ExMore.gtex}}
\fi
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-praedicanspraeceptum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 4-5; \textbf{H376}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesgloriamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 102, 1; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benedicanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 102, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-supertimentesdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 102, 20; \textbf{H332}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g (VIII*)}{temporalia/ant-benedicitedomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-iii-g.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.} \scriptura{Ier. 14, 19.20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-sustinuimuspacem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ieremiæ, Ier. 14, 17-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/jeremiae2-initium-i-d.gtex}

\input{temporalia/jeremiae2-i-d.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ezechiæ, Ez. 36, 24-28}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ezechiae2-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ezechiae2-i-d.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum, Lam. 5, 1-7.15-17.19-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/lamentatio-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/lamentatio-i-d.tex}

\vfill
\pagebreak

\antiphona{}{temporalia/ant-sustinuimuspacem.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Erue a frámea, Deus, ánimam meam.

\noindent \Rbardot{} Et de manu canis únicam meam.}
\newcommand{\matversusii}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} De ore leónis líbera me, Dómine.

\noindent \Rbardot{} Et a córnibus unicórnium humilitátem meam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 1, 1-6}

\noindent Incipit liber Ieremíæ Prophétæ.

\noindent Verba Ieremíæ fílii Helcíæ, de sacerdótibus, qui fuérunt in Anathoth, in terra Béniamin. Quod factum est verbum Dómini ad eum in diébus Iosíæ fílii Amon regis Iuda, in tertiodécimo anno regni eius.

\noindent Et factum est in diébus Ióakim fílii Iosíæ regis Iuda, usque ad consummatiónem undécimi anni Sedecíæ fílii Iosíæ regis Iuda, usque ad transmigratiónem Ierúsalem, in mense quinto.

\noindent Et factum est verbum Dómini ad me, dicens: "Priúsquam te formárem in útero, novi te; et ántequam exíres de vulva, sanctificávi te, et prophétam in géntibus dedi te."

\noindent Et dixi: "A, a, a, Dómine Deus: ecce néscio loqui, quia puer ego sum."}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Lv. 23, 4; \textbf{H164}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-istisuntdies-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 1, 7-13}

\noindent Et dixit Dóminus ad me: "Noli dícere: Puer sum; quóniam ad ómnia, quæ mittam te, ibis. Et univérsa, quæcúmque mandávero tibi, loquéris.

\noindent Ne tímeas a fácie eórum: quia tecum ego sum, ut éruam te," dicit Dóminus.

\noindent Et misit Dóminus manum suam, et tétigit os meum. Et dixit Dóminus ad me: "Ecce dedi verba mea in ore tuo. Ecce constítui te hódie super gentes, et super regna, ut evéllas, et déstruas, et dispérdas, et díssipes, et ædífices, et plantes."

\noindent Et factum est verbum Dómini ad me, dicens: "Quid tu vides, Ieremía?"

\noindent Et dixi: "Virgam vigilántem ego vídeo."

\noindent Et dixit Dóminus ad me: "Bene vidísti, quia vigilábo ego super verbo meo, ut fáciam illud."

\noindent Et factum est verbum Dómini secúndo ad me, dicens: "Quid tu vides?"

\noindent Et dixi: "Ollam succénsam ego vídeo, et fáciem eius a fácie Aquilónis."}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 3, 2.3.7 \Vbardot{} Ps. 12, 5; \textbf{H164}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-multiplicatisunt-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ier. 1, 14-19}

\noindent Et dixit Dóminus ad me: "Ab Aquilóne pandétur malum super omnes habitatóres terræ; quia ecce ego convocábo omnes cognatiónes regnórum Aquilónis, ait Dóminus, et vénient et ponent unusquísque sólium suum in intróitu portárum Ierúsalem, et super omnes muros eius in circúitu, et super univérsas urbes Iuda.

\noindent Et loquar iudícia mea cum eis super omnem malítiam eórum, qui dereliquérunt me, et libavérunt diis aliénis, et adoravérunt opus mánuum suárum.

\noindent Tu ergo, accínge lumbos tuos, et surge, et lóquere ad eos ómnia quæ ego præcípio tibi. Ne formídes a fácie eórum: nec enim timére te fáciam vultum eórum.

\noindent Ego quippe dedi te hódie in civitátem munítam, et in colúmnam férream, et in murum ǽreum, super omnem terram, régibus Iuda, princípibus eius, et sacerdótibus et pópulo terræ. Et bellábunt advérsum te, et non prævalébunt: quia ego tecum sum, ait Dóminus, ut líberem te."}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 70, 10-12 \Vbardot{} ibid., 8-9; \textbf{H164}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quicustodiebant-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Ep. 14, 1-2: PG 26, 1419-1420}

\noindent Ex Epístolis paschálibus sancti Athanásii epíscopi.

\noindent Próximum nobis est Verbum illud, quod pro nobis ómnia factum est, Dóminus, inquam, noster Iesus Christus, qui apud nos indesinénter spondet se esse mansúrum. Quámobrem clamat, dicens: \emph{Ecce ego vobíscum sum ómnibus diébus sǽculi.}

\noindent Quemádmodum autem ipse pastor est, summus sacérdos, via et iánua, simúlque ómnia pro nobis factus est, ita étiam festum atque sollémnitas nobis appáruit, ceu beátus ait Apóstolus: \emph{Pascha nostrum immolátus est Christus,} qui exspectabátur.

\noindent Sed ad Psalmístæ quoque preces illúxit dicéntis: \emph{Exsultátio mea, érue me a circumdántibus me.} Hæc est vera exsultátio, hæc est germána sollémnitas, malórum nempe depúlsio; ad quam ut unusquísque pervéniat, rectis omníno móribus sit, suáque mente meditétur in quiéte timóris Dei.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 21, 11 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deusmeusestune-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Sic étiam sancti dum víverent, omni ætáte sua lætabántur, tamquam in festo; quorum unus, nempe beátus David, noctu surgébat haud semel sed sépties, et Deum précibus propitiábat.

\noindent Alter, magnus vidélicet Móyses, hymnis exsultábat, laudésque canébat ob victóriam de Pharaóne relátam, et de iis qui labóribus Hebrǽos opprésserant.

\noindent Postrémo álii assídua cum hilaritáte sacro cultu perfungebántur, véluti magnus Sámuel et beátus ille Elías; qui morum suórum mérito libertátem sunt adépti, et nunc festum agunt in cælo, de sua in umbra olim peregrinatióne lætántur, et iam veritátem a figúra discérnunt.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 21, 11 \Vbardot{} ibid., 21; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-inteiactatussum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Nos autem nunc sollemnitátem agéntes, quas vias corrípimus? Et festo huic propinquántes, quem ducem habébimus?

\noindent Néminem profécto, dilécti mei, nisi quem vos ipsi mecum dicétis Dóminum nostrum Iesum Christum, qui ait: \emph{Ego sum via.}

\noindent Ipse est \emph{qui,} ut beátus inquit Ioánnes, \emph{tollit peccátum mundi;} ipse ánimas nostras puríficat, ceu dicit alícubi Ieremías prophéta: \emph{State super vias et vidéte et dispícite quænam sit via bona et in ea inveniétis animárum vestrárum emendatiónem.}

\noindent Olim vero hircórum sanguis, et cinis vítuli super immúndos aspérsus, purificándo tantum córpori aptus erat;

\noindent nunc per Verbi Dei grátiam unusquísque abúnde mundátur: quod si mox sectábimur, licébit nobis hic tamquam in vestíbulis cæléstis Ierúsalem festum illud ætérnum præmeditári;

\noindent sicut étiam beáti Apóstoli, qui ducem suum Salvatórem sequebántur, et tunc erant, et adhuc in præsénti sunt huiúsmodi grátiæ magístri; namque aiébant: \emph{Ecce nos relíquimus ómnia et secúti sumus te.}

\noindent Vidélicet nos séquimur Dóminum; et festum Dómini, non verbis tantum sed opéribus implémus.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 21, 11.17.21 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-inproximoest-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\evangelium}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ne perdas cum ímpiis, Deus, ánimam meam.

\noindent \Rbardot{} Et cum viris sánguinum vitam meam.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Io. 8, 1-11}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore, perréxit Iesus in montem Olivéti. Dilúculo autem íterum venit in templum, et omnis pópulus veniébat ad eum, et sedens docébat eos. Addúcunt autem scribæ et pharisǽi mulíerem in adultério deprehénsam et statuérunt eam in médio et dicunt ei: «Magíster, hæc múlier manifésto deprehénsa est in adultério. In lege autem Móyses mandávit nobis huiúsmodi lapidáre; tu ergo quid dicis?». Hoc autem dicébant tentántes eum, ut possent accusáre eum.

\noindent Iesus autem inclínans se deórsum dígito scribébat in terra. Cum autem perseverárent interrogántes eum, eréxit se et dixit eis: «Qui sine peccáto est vestrum, primus in illam lápidem mittat»; et íterum se inclínans scribébat in terra. Audiéntes autem unus post unum exíbant, incipiéntes a senióribus, et remánsit solus, et múlier in médio stans.

\noindent Erigens autem se Iesus dixit ei: «Múlier, ubi sunt? Nemo te condemnávit?».

\noindent Quæ dixit: «Nemo, Dómine».

\noindent Dixit autem Iesus: «Nec ego te condémno; vade et ámplius iam noli peccáre».

\vspace{5mm}

\scriptura{Tract. 33,4-5: CCL 36, 307-309}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem.

\noindent {\color{gray} Nunc iam atténdite ubi ab inimícis tentáta sit Dómini mansuetúdo. \emph{Addúcunt autem illi scribæ et pharisǽi mulíerem in adultério deprehénsam, tentántes eum, ut possent accusáre eum.} Unde accusáre? Quid est ergo: \emph{tentántes eum ut possent accusáre eum?} Intellegémus, fratres, admirábilem mansuetúdinem in Dómino præeminuísse. Animadvertérunt eum nímium esse mitem, nímium esse mansuétum; de illo quippe fúerat ante prædíctum: \emph{Accíngere gládio tuo circa femur tuum, potentíssime; spécie tua et pulchritúdine tua inténde, próspere procéde, et regna propter veritátem et mansuetúdinem et iustítiam.} Ergo áttulit veritátem ut doctor, mansuetúdinem ut liberátor, iustítiam ut cógnitor.

\noindent Propter hæc eum esse regnatúrum in Spíritu Sancto prophéta prædíxerat. Cum loquerétur, véritas agnoscebátur; cum advérsus inimícos non moverétur, mansuetúdo laudabátur. Cum ergo de duóbus istis, id est de veritáte et mansuetúdine eius, inimíci livóre et invídia torqueréntur, in tértio, id est iustítia, scándalum posuérunt. Quare? Quia lex iússerat adúlteros lapidári; et útique lex quod iniústum erat iubére non póterat; si quis áliud díceret quam lex iússerat, iniústus deprehenderétur.}

\noindent Dixérunt ergo apud semetípsos: «Verax putátur, mansuétus vidétur, de iustítia illi quærénda calúmnia est; offerámus ei mulíerem in adultério deprehénsam, dicámus quid de illa in lege præcéptum sit: si eam iússerit lapidári, mansuetúdinem non habébit; si eam dimítti censúerit, iustítiam non tenébit.» Posset his verbis atque his senténtiis inflammári invídia, fervére accusátio, flagitári damnátio. Sed cui hoc? Pervérsitas rectitúdini, fálsitas veritáti, corrúptum cor cordi recto, stultítia sapiéntiæ.

\noindent Quid respóndit Dóminus Iesus? Quid respóndit véritas? Quid respóndit sapiéntia? Quid respóndit ipsa cui calúmnia parabátur iustítia? Vidéte quam plenum sit iustítia, plenum mansuetúdine et veritáte! \emph{Qui sine peccáto est vestrum, prior in illam lápidem mittat.} O respónsio sapiéntiæ! Hæc vox iustítiæ est: puniátur peccátrix, sed non a peccatóribus; impleátur lex, sed non a prævaricatóribus legis. Hæc vox omníno iustítiæ est; qua iustítia illi tamquam trabáli percússi, sese inspiciéntes et reos inveniéntes, \emph{unus post unum omnes recessérunt.} Relícti sunt duo: mísera et misericórdia.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 114 \Vbardot{} Ps. 58, 2; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-adiutoretsusceptormeus-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 62, 2; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dn. 3, 43; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-liberanosdeus.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-viii-G-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-liberanosdeus.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 149, 8; \textbf{H177}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-alligadomine.gtex}

\scriptura{Psalmus 149.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-i-g3-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps149-i-g3.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Lv. 23, 4-7}

\noindent Hæ sunt ergo fériæ Dómini, convéntus sancti, quas celebráre debétis tempóribus suis. Mense primo, quarta décima die mensis ad vésperum Pascha Dómini est. Et quinta décima die mensis huius sollémnitas Azymórum Dómini est. Septem diébus ázyma comedétis. Die primo erit vobis convéntus sanctus; omne opus servíle non faciétis in eo.}
\iftrue
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\vspace{-2mm}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\else
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-christefilidei-tq.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Gregorius Magnus (\olddag{} 604)}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-PrecemurOmnes.gtex}}
\fi
\newcommand{\preces}{\noindent Redemptórem nostrum,~\gredagger{} qui hoc tempus salútis nobis benígne méruit, benedicámus,~\grestar{} eúmque súpplices exorémus:

\Rbardot{} Spíritum novum crea in nobis, Dómine.

\noindent Christe, vita nostra,~\gredagger{} qui per baptísmum nos mýstice tecum sepelíri donásti~\gredagger{} ac per eúndem tecum resuscitári voluísti,~\grestar{} tríbue nos hódie in novitáte vitæ ambuláre.

\Rbardot{} Spíritum novum crea in nobis, Dómine.

\noindent Dómine, qui ómnibus benefecísti,~\grestar{} fac nos étiam de commúni ómnium bono esse sollícitos.

\Rbardot{} Spíritum novum crea in nobis, Dómine.

\noindent Tríbue nobis ad terrénam civitátem ædificándam concórditer operári~\grestar{} et simul cæléstem inquírere.

\Rbardot{} Spíritum novum crea in nobis, Dómine.

\noindent Médice córporum et animárum, sana nostri vúlnera cordis,~\grestar{} ut contínua capiámus subsídia sanctitátis.

\Rbardot{} Spíritum novum crea in nobis, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 8, 6.7; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-inclinavitseiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 8, 56; \textbf{H167}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-abrahampatervester.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadav}
\include{dominica}
