\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Da, quǽsumus, Dómine, fidélibus tuis observatióni pascháli conveniénter aptári, ut suscépta sollémniter castigátio corporális cunctis ad fructum profíciat animárum.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini ad Dóminum Deum vestrum.

\noindent \Rbardot{} Quia benígnus et miséricors est.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 24, 29-38.50-53}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Habébat autem Rebécca fratrem nómine Laban, qui festínus egréssus est ad hóminem, ubi erat fons. Cumque vidísset ináures et armíllas in mánibus soróris suæ, et audísset cuncta verba referéntis: Hæc locútus est mihi homo: venit ad virum qui stabat iuxta camélos, et prope fontem aquæ, dixítque ad eum: «Ingrédere, benedícte Dómini: cur foris stas? præparávi domum, et locum camélis.» Et introdúxit eum in hospítium ac destrávit camélos; dedítque páleas et fœnum, et aquam ad lavándos pedes eius, et virórum qui vénerant cum eo.

\noindent Et appósitus est in conspéctu eius panis. Qui ait: Non cómedam, donec loquar sermónes meos. Respóndit ei: Lóquere. At ille: Servus, inquit, Abraham sum. Dóminus benedíxit dómino meo valde, magnificatúsque est: et dedit ei oves et boves, argéntum et aurum, servos et ancíllas, camélos et ásinos. Et péperit Sara uxor dómini mei fílium dómino meo in senectúte sua; dedítque illi ómnia quæ habúerat. Et adiurávit me dóminus meus, dicens: Non accípies uxórem fílio meo de filiábus Chananæórum, in quorum terra hábito, sed ad domum patris mei perges, et de cognatióne mea accípies uxórem fílio meo.

\noindent Responderúntque Laban et Báthuel: «A Dómino egréssus est sermo: non póssumus extra plácitum eius quidquam áliud loqui tecum. En Rebécca coram te est, tolle eam, et proficíscere, et sit uxor fílii dómini tui, sicut locútus est Dóminus.» Quod cum audísset puer Abraham, procídens adorávit in terram Dóminum. Prolatísque vasis argénteis, et áureis, ac véstibus, dedit ea Rebéccæ pro múnere: frátribus quoque eius et matri dona óbtulit. Iníto convívio, vescéntes páriter et bibéntes mansérunt ibi.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Prv. 3, 9; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-absconditeeleemosynam-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 24, 42 \Vbardot{} ibid., 43; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-venihodieadfontemaquae-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 24, 54-67}

\noindent Surgens autem mane, locútus est puer: Dimítte me, ut vadam ad dóminum meum. Responderúntque fratres eius et mater: Máneat puélla saltem decem dies apud nos, et póstea proficiscétur. Nolíte, ait, me retinére, quia Dóminus diréxit viam meam: dimíttite me ut pergam ad dóminum meum. Et dixérunt: Vocémus puéllam, et quærámus ipsíus voluntátem. Cumque vocáta venísset, sciscitáti sunt: Vis ire cum hómine isto? Quæ ait: Vadam. Dimisérunt ergo eam, et nutrícem illíus, servúmque Abraham, et cómites eius, imprecántes próspera soróri suæ, atque dicéntes: Soror nostra es, crescas in mille míllia, et possídeat semen tuum portas inimicórum suórum. Igitur Rebécca et puéllæ illíus, ascénsis camélis, secútæ sunt virum: qui festínus revertebátur ad dóminum suum.

\noindent Eo autem témpore deambulábat Isaac per viam quæ ducit ad púteum, cuius nomen est Vivéntis et vidéntis. Habitábat enim in terra austráli; egréssus fúerat ad meditándum in agro, inclináta iam die: cumque elevásset óculos, vidit camélos veniéntes procul. Rebécca quoque, conspécto Isaac, descéndit de camélo, et ait ad púerum: Quis est ille homo qui venit per agrum in occúrsum nobis? Dixítque ei: Ipse est dóminus meus. At illa tollens cito pállium, opéruit se. Servus autem cuncta, quæ gésserat, narrávit Isaac. Qui introdúxit eam in tabernáculum Saræ matris suæ, et accépit eam uxórem: et in tantum diléxit eam, ut dolórem, qui ex morte matris eius accíderat, temperáret.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Ez. 33, 11; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tribularersinescirem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Lib. 3, 5: PL 195, 582}

\noindent Ex Spéculo caritátis beáti Ælrédi abbátis.

\noindent Ad inimicórum dilectiónem, in qua fratérnæ caritátis consístit perféctio, nihil nos ita ánimat, ut illíus miræ patiéntiæ grata considerátio, qua \emph{ille, speciósus forma præ fíliis hóminum,} venústam fáciem suam ímpiis prǽbuit conspuéndam; qua óculos illos, quorum nutu regúntur ómnia, velámini súbdidit iniquórum; qua látera illa sua flagéllis expósuit; qua caput, treméndum principátibus et potestátibus, spinárum asperitáti submísit; qua semetípsum oppróbriis ac contuméliis addíxit; qua tandem crucem, clavos, lánceam, fel, acétum patiénter sustínuit, in ómnibus lenis, mitis, tranquíllus.

\noindent Dénique \emph{tamquam ovis ad occisiónem ductus est et quasi agnus coram tondénte se obmútuit et non apéruit os suum.}

\noindent Quis illam áudiens mirábilem vocem, plenam dulcédinis, plenam caritátis, plenam immutábilis tranquillitátis: \emph{Pater, ignósce illis,} non statim omni afféctu suos ampléctitur inimícos? \emph{Pater,} inquit, \emph{ignósce illis.} Quid lenitátis, quid caritátis huic addi pótuit oratióni?

\noindent Addidit tamen; parum fuit oráre, vóluit et excusáre. \emph{Pater,} inquit, \emph{ignósce illis, non enim sciunt quid fáciunt.} Sunt quidem magni peccatóres, sed pusílli æstimatóres; ídeo: \emph{Pater, ignósce illis.} Crucifígunt; quem tamen crucifígant nésciunt, quia, \emph{si cognovíssent, numquam Dóminum glóriæ crucifixíssent}; ídeo: \emph{Pater, ignósce illis.} Putant legis prævaricatórem, putant divinitátis præsumptórem, putant pópuli seductórem. Abscóndi ab eis fáciem meam, non agnovérunt maiestátem meam; ídeo: \emph{Pater, ignósce illis, quia nésciunt quid fáciunt.}

\noindent Igitur, ut homo se díligat, nulla se carnis delectatióne corrúmpat. Ut vero carnáli concupiscéntiæ non succúmbat, omnem afféctum suum ad suavitátem domínicæ carnis exténdat. Porro, ut perféctius ac suávius in fratérnæ caritátis delectatióne quiéscat, étiam inimícos bráchiis veri amóris astríngat.

\noindent Sed, ne divínus hic ignis iniuriárum statu tepéscat, dilécti Dómini ac Salvatóris sui tranquíllam patiéntiam óculis mentis semper aspíciat.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 15, 18 \Vbardot{} ibid., 17; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-paterpeccaviincaelum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 53, 11-12}

\noindent Iustificábit iustus servus meus multos et iniquitátes eórum ipse portábit. Ideo dispértiam ei multos, et cum fórtibus dívidet spólia, pro eo quod trádidit in mortem ánimam suam et cum scelerátis reputátus est; et ipse peccátum multórum tulit et pro transgressóribus rogat.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 50, 12}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-cormundumcrea.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-i-a2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-i-a2.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-cormundumcrea.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 45, 25}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-indominoiustificabitur.gtex}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 45, 15-30}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae2-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae2-v-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-indominoiustificabitur.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 99, 1; \textbf{H98}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-iubilatedeo.gtex}

\scriptura{Psalmus 99.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps99-initium-iv_-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps99-iv_-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\preces}{\noindent Grátias agámus Christo Dómino,~\gredagger{} qui in cruce móriens nobis vitam cóntulit,~\grestar{} eúmque ex corde deprecémur:

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Magíster et Salvátor noster, qui fídei tuæ documénta nobis contulísti,~\gredagger{} nosque innovásti glória passiónis,~\grestar{} fac ne veterascámus in áctibus pravitátis.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Præsta nobis, ut hódie cibórum saturitátem córpori nostro subtráhere sciámus,~\grestar{} ut frátribus nostris indigéntibus succurrámus.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Da hunc sanctum quadragesimálem diem a te nos devóte suscípere~\grestar{} et per ópera misericórdiæ tibi consecráre.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Córrige mentes nostras rebélles~\grestar{} nosque magnánimos éffice.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 5, 20}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-amendicovobis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\sineobmv}{Sine Officium B.M.V. in Sabbato}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 5, 11; \textbf{H149}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g\textsuperscript{4}}{temporalia/ant-quimesanumfecit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-g4.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-g4.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Esto Dómine propítius plebi tuæ:~\gredagger{} et quam tibi facis esse devótam,~\grestar{} benígno réfove miserátus auxílio.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadai}
\include{feriavi}
