\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Da nobis, quǽsumus, Dómine, perseverántem in tua voluntáte famulátum, ut in diébus nostris et mérito et número pópulus tibi sérviens augeátur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Ecce nunc tempus acceptábile.

\noindent \Rbardot{} Ecce nunc dies salútis.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 20, 7-12}

\noindent De libro Ieremíæ Prophétæ.

\noindent Seduxísti me, Dómine, et sedúctus sum: fórtior me fuísti, et invaluísti:

\noindent factus sum in derísum tota die; omnes subsánnant me.

\noindent Quia iam olim loquor, vocíferans iniquitátem, et vastitátem clámito:

\noindent et factus est mihi sermo Dómini in oppróbrium, et in derísum tota die.

\noindent Et dixi: Non recordábor eius, neque loquar ultra in nómine illíus:

\noindent et factus est in corde meo quasi ignis exǽstuans, clausúsque in óssibus meis, et deféci, ferre non sústinens.

\noindent Audívi enim contumélias multórum, et terrórem in circúitu:

\noindent Persequímini, et persequámur eum, ab ómnibus viris qui erant pacífici mei, et custodiéntes latus meum:

\noindent si quómodo decipiátur, et prævaleámus advérsus eum, et consequámur ultiónem ex eo.

\noindent Dóminus autem mecum est, quasi bellátor fortis:

\noindent idcírco qui persequúntur me cadent, et infírmi erunt:

\noindent confundéntur veheménter, quia non intellexérunt oppróbrium sempitérnum, quod numquam delébitur.

\noindent Et tu, Dómine exercítuum, probátor iusti, qui vides renes et cor, vídeam, quæso, ultiónem tuam ex eis: tibi enim revelávi causam meam.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 70, 4-5 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deusmeuseripeme-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 20, 13-18}

\noindent Cantáte Dómino, laudáte Dóminum, quia liberávit ánimam páuperis de manu malórum.

\noindent Maledícta dies in qua natus sum! dies in qua péperit me mater mea non sit benedícta!

\noindent Maledíctus vir qui annuntiávit patri meo, dicens: Natus est tibi puer másculus, et quasi gáudio lætificávit eum!

\noindent Sit homo ille ut sunt civitátes quæ subvértit Dóminus, et non pœnítuit eum:

\noindent áudiat clamórem mane, et ululátum in témpore meridiáno, qui non me interfécit a vulva, ut fíeret mihi mater mea sepúlchrum, et vulva eius concéptus ætérnus!

\noindent Quare de vulva egréssus sum, ut vidérem labórem et dolórem, et consumeréntur in confusióne dies mei?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 68, 8 \Vbardot{} Ps. 139, 2; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-neavertasfaciem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo 3 in Exalt. Cru., ed. Lugd. 1558, t. 2,138-139.142-143}

\noindent Ex Sermónibus Ioánnis Tauler presbýteri.

\noindent \emph{Ego si exaltátus fúero a terra, ómnia traham ad meípsum.} {\color{gray} Nam uti per crucem trahit, in qua tunc exaltándus erat: sic étiam per humilitátem, patiéntiam et amórem mérito tráheret omnes, ut quómodo ille passus est, sic et nos eum pro viríli sequámur, et cum illo simul spiritáliter capiámur, ligémur, condemnémur. Sicut autem ipse tam nudus in cruce suspénsus fuit, ut ne filum quidem córpori illíus adhæréret: vestes vero quas hábuit ipso vidénte mílites sorte divisérunt, ita pro certíssimo habéndum est quisquis ad suprémam volet perfectiónem pertíngere, ádeo hunc ab ómnibus extra Deum, vel quæ non sunt pure Deus, nudári debére, ut horum nec pilum saltem retíneat: hoc ipsum autem ab áliis in lusum verti, níhili pendi, irridéri, et pro stultítia atque insánia duci oportére.}

\noindent Prorsus, dilectíssimi, ita necésse est, quoquo nos vertámus, si boni esse velímus, si ad Deum perveníre cupiámus, semper nos áliquid pati, semper crucem nos áliquam gérere, qualisquális ea fit. Quod si fugérimus unam, in áliam incidámus. Itaque quacúmque libet fugiámus, faciámus quidquid placet: ita necésse est, ita se véritas habet. Fíeri tamen ínterim potest ut Deus gratíssimos suppónat húmeros suos, onúsque crucis ea in parte ubi grávius ímminet, ferat, necnon sentíri se atque gustári permíttat atque ad tempus pondus óneris abscóndat. Tum vero tanta hómini exsultátio suborítur tam illi facília et lévia fiunt ómnia, ut nihil sibi vel pati vel passus esse videátur, et omnis repénte dolóris et passiónis obliviscátur.

\noindent Sed rursus mox ubi Dóminus suos rétrahit húmeros, ad prístinam onus amaritúdinem, gravitátem, intolerabilitátem redit. Huiúsmodi crucis onus Dóminus noster Iesus Christus gravíssimum et gravíssimo modo sustínuit; et túlere post ipsum, quotquot illi caríssimi fuérunt. Præstet nobis miséricors et pius Dóminus ut omnes sic a sancta trahámur cruce ut univérsas cruces nostras cum amóre et gáudio ferámus ad laudem et glóriam ipsíus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 37, 7-8.12 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-totadiecontristatus-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Zac. 12, 10-11}

\noindent Effúndam super domum David et super habitatóres Ierúsalem spíritum grátiæ et precum; et aspícient ad me. Quem confixérunt, plangent quasi planctu super unigénitum et dolébunt super eum, ut doléri solet super primogénitum. In die illa magnus erit planctus in Ierúsalem.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedicámus Christo,~\gredagger{} qui se nobis dedit ut panem de cælo descendéntem,~\grestar{} atque ad eum oratiónem nostram dirigámus:

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Dómine, fac ut, eucharístico satiáti convívio,~\grestar{} dona sacrifícii paschális plene participémus.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Tríbue nobis verbum tuum in corde bono et óptimo retinére,~\grestar{} ut fructum afferámus in patiéntia.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Fac ut in perficiéndo órdine mundi tibi álacres cooperémur,~\grestar{} ut per Ecclésiam tuam præcónium pacis facílius diffundátur.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Peccávimus, Dómine, peccávimus,~\grestar{} dele iniquitátes nostras grátia tua salutári.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 8, 28}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-cumexaltaveritis.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii_-a-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-ii_-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 7, 8; \textbf{H169}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I D\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-vosascenditeaddiem.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-D2.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-D2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Da nobis, quǽsumus Dómine, perseverántem in tua voluntáte famulátum:~\grestar{} ut in diébus nostris, et mérito et número pópulus tibi sérviens augeátur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadav}
\include{feriaiii}
