\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui fragilitáti nostræ cóngrua subsídia præparásti, concéde, quǽsumus, ut suæ reparatiónis efféctum et cum exsultatióne suscípiat et pia conversatióne recénseat.

\pars{Pro commemoratione Sancti Isidori Episcopi et Ecclesiæ Doctoris.} \scriptura{Dn. 12, 3}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a trans.}{temporalia/ant-quidoctifuerint.gtex}

\vfill

\noindent Exáudi, quǽsumus, Dómine, preces nostras, quas in beáti Isidóri commemoratióne deférimus, ut Ecclésia tua eius intercessiónibus adiuvétur, cuius cæléstibus instrúitur disciplínis.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum-cumdox.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 77, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-inclinateaurem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 1-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77i_xvi-initium-i-g3-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77i_xvi-i-g3.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-inclinateaurem.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Sap. 16, 20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-angelorumesca.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 17-31}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77iii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77iii-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-angelorumesca.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 53, 6; \textbf{H223}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-deusadiuvatme.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 32-39}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77xxxii_xxxix-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77xxxii_xxxix-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini ad Dóminum Deum vestrum.

\noindent \Rbardot{} Quia benígnus et miséricors est.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ex. 33, 7-11.18-23}

\noindent De libro Exodi.

\noindent In diébus illis: Móyses tollens tabernáculum teténdit ei extra castra procul vocavítque nomen eius Tabernáculum convéntus. Et omnis, qui quærébat Dóminum, egrediebátur ad tabernáculum convéntus extra castra. Cumque egrederétur Móyses ad tabernáculum, surgébat univérsa plebs et stabat unusquísque in óstio papiliónis sui; aspiciebántque tergum Móysi, donec ingrederétur tabernáculum. Ingrésso autem illo tabernáculum, descendébat colúmna nubis et stabat ad óstium loquebatúrque cum Móyse, cernéntibus univérsis quod colúmna nubis staret ad óstium tabernáculi. Stabántque ipsi et adorábant per fores tabernaculórum suórum.

\noindent Loquebátur autem Dóminus ad Móysen fácie ad fáciem, sicut solet loqui homo ad amícum suum. Cumque ille reverterétur in castra, miníster eius Iósue fílius Nun puer non recedébat de médio tabernáculi.

\noindent Dixit Móyses ad Dóminum: «Osténde mihi glóriam tuam».

\noindent Respóndit: «Ego osténdam omne bonum tibi et vocábo in nómine Dómini coram te; et miserébor, cui volúero, et clemens ero, in quem mihi placúerit». Rursúmque ait: «Non póteris vidére fáciem meam; non enim vidébit me homo et vivet». Et íterum: «Ecce, inquit, est locus apud me, stabis super petram; cumque transíbit glória mea, ponam te in forámine petræ et prótegam déxtera mea, donec tránseam; tollámque manum meam, et vidébis posterióra mea; fáciem autem meam vidére non póteris».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 24, 18; \textbf{H160}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-moysesfamulusdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ex. 34, 5-9.29-35}

\noindent Cumque descendísset Dóminus per nubem, stetit Móyses cum eo vocans in nómine Dómini. Et tránsiens coram eo clamávit: «Dóminus, Dóminus Deus, miséricors et clemens, pátiens et multæ miseratiónis ac verax, qui custódit misericórdiam in mília, qui aufert iniquitátem et scélera atque peccáta nihil autem impunítum sinit, qui reddit iniquitátem patrum in fíliis ac nepótibus in tértiam et quartam progéniem».

\noindent Festinúsque Móyses curvátus est pronus in terram et adórans ait: «Si invéni grátiam in conspéctu tuo, Dómine, óbsecro, ut gradiáris nobíscum; pópulus quidem duræ cervícis est, sed tu áuferes iniquitátes nostras atque peccáta nosque possidébis».

\noindent Cumque descénderet Móyses de monte Sínai, tenébat duas tábulas testimónii et ignorábat quod resplendéret cutis faciéi suæ ex consórtio sermónis Dómini. Vidéntes autem Aaron et fílii Israel resplendére cutem faciéi Móysi, timuérunt prope accédere; vocatíque ab eo revérsi sunt tam Aaron quam príncipes synagógæ. Et postquam locútus est ad eos, venérunt ad eum étiam omnes fílii Israel; quibus præcépit cuncta, quæ audíerat a Dómino in monte Sínai.

\noindent Impletísque sermónibus, pósuit velámen super fáciem suam, quod ingréssus ad Dóminum et loquens cum eo auferébat, donec exíret; et tunc loquebátur ad fílios Israel ómnia, quæ sibi fúerant imperáta. Qui vidébant cutem faciéi Móysi resplendére, sed operiébat ille rursus fáciem suam, donec ingréssus loquerétur cum eo.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Ex. 34, 29; \textbf{H160}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-splendidafactaestfacies-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ep. 5, 1-2: PG 26, 1379-1380}

\noindent Ex Epístolis paschálibus sancti Athanásii epíscopi.

\noindent Præclárum est, fratres mei, ab uno ad áliud festum perveníre, ab una ad áliam transíre oratiónem, ab una dénique ad áliam sollemnitátem. Adest vidélicet illud tempus, quod nobis novum inítium affert, beáti nempe notítiam Páschatis, in quo Dóminus fuit immolátus. Nos útique véscimur, tamquam vitæ cibo, animámque nostram pretióso illíus sánguine semper oblectámus, ceu fonte quodam: et nihilóminus semper sitímus, sempérque ardémus. Ipse vero sitiéntibus adest, et ob suam benignitátem diéi festáli ádmovet illos qui sitiéntia víscera habent, iuxta eiúsdem Salvatóris nostri effátum: \emph{Si quis sitit, véniat ad me et bibat.}

\noindent Non tunc tantúmmodo cum quisque accédit, sitim suam exstínguit; sed quotiescúmque étiam áliquis petit, libénter ei concéditur, ut ad Salvatórem accédat. Grátia festi haud uno témpore coarctátur, neque spléndidus eius rádius occásum pátitur, sed semper in promptu est illórum menti illuminándæ qui cúpiunt. Pollet autem contínua virtúte erga illos qui illuminátam mentem gerunt, et divínis libris atténdunt diu noctúque; velut homo ille qui beátus appellátur, prout in sancto psalmo scriptum est: \emph{Beátus vir, qui non ábiit in consílium impiórum et in via peccatórum non stetit, et in cáthedra pestiléntium non sedit; sed in lege Dómini volúntas eius, et in lege eius meditátur die ac nocte.}

\noindent Porro ille Deus, dilécti mei, qui inítio festum hoc nobis instítuit, ut id quotánnis peragátur concédit. Ipse qui Fílium suum morti trádidit, propter nostram salútem, eádem de causa sanctum festum largítur, quod in anni cursu notátur. Festum hoc regit nos per occurréntes nobis in hoc mundo ærúmnas: et nunc lætítiam nobis salútis confert Deus ex hoc festo emicántem, dum nos ad unum conséssum addúcit, cunctos spiritáliter ubíque cópulans, nobísque commúniter oráre concédens, communésque gratiárum actiónes persólvere, prout in festo factitáre opus est. Hoc est benignitátis eius miráculum: ipse scílicet ad hoc festum longínquos cóngregat, et eos qui forte córpore remóti sunt, fídei unitáte próximos facit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 77, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-attenditepopulemeus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 53, 11-12}

\noindent Iustificábit iustus servus meus multos et iniquitátes eórum ipse portábit. Ideo dispértiam ei multos, et cum fórtibus dívidet spólia, pro eo quod trádidit in mortem ánimam suam et cum scelerátis reputátus est; et ipse peccátum multórum tulit et pro transgressóribus rogat.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 50, 21; \textbf{H162}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-tuncacceptabis.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-vii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-tuncacceptabis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-aedificansierusalem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Tobiæ, Tob. 13, 10-18}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/tobiae2-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/tobiae2-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 147, 13; \textbf{H101}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-benedixitfiliistuis.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 147.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps147-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps147-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum salvatórem,~\gredagger{} qui per mortem et resurrectiónem suam nos redémit,~\grestar{} implorémus:

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui Ierúsalem ascendísti ad passiónem subeúndam,~\gredagger{} ut intráres in glóriam,~\grestar{} perduc Ecclésiam tuam in Pascha æternitátis.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in cruce exaltátus,~\gredagger{} láncea mílitis transfígi voluísti,~\grestar{} sana vúlnera nostra.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui crucem tuam árborem vitæ constituísti,~\grestar{} fructus eiúsdem baptísmate renátis largíre.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in ligno pendens,~\gredagger{} latróni pæniténti pepercísti,~\grestar{} nobis peccatóribus ignósce.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 7, 28; \textbf{H163}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII c}{temporalia/ant-etmescitis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-c-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-c.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaiv}
\include{feriavi}
