\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Custódi, Dómine, quǽsumus, Ecclésiam tuam propitiatióne perpétua et, quia sine te lábitur humána mortálitas, tuis semper auxíliis et abstrahátur a nóxiis et ad salutária dirigátur.

\pars{Pro commemoratione Sancti Cyrilli Episcopi Hierosolymitani et Ecclesiæ Doctoris.} \scriptura{Dn. 12, 3}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a trans.}{temporalia/ant-quidoctifuerint.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui Ecclésiam tuam per beátum Cyríllum, epíscopum, ad mystéria salútis profúndius attingénda mirabíliter adduxísti, da nobis, eius intercessióne, Fílium tuum ita agnóscere, ut vitam abundántius habeámus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum-cumdox.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Ecce nunc tempus acceptábile.

\noindent \Rbardot{} Ecce nunc dies salútis.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 28, 1-5. 10-15}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Vocávit ítaque Isaac Iacob, et benedíxit eum, præcepítque ei dicens: "Noli accípere cóniugem de génere Chánaan: sed vade, et proficíscere in Mesopotámiam Sýriæ, ad domum Báthuel patris matris tuæ, et áccipe tibi inde uxórem de filiábus Laban avúnculi tui.

\noindent Deus autem omnípotens benedícat tibi, et créscere te fáciat, atque multíplicet, ut sis in turbas populórum. Et det tibi benedictiónes Abrahæ, et sémini tuo post te: ut possídeas terram peregrinatiónis tuæ, quam pollícitus est avo tuo."

\noindent Cumque dimisísset eum Isaac, proféctus venit in Mesopotámiam Sýriæ ad Laban fílium Báthuel Syri, fratrem Rebéccæ matris suæ. Igitur egréssus Iacob de Bersabée, pergébat Haran.

\noindent Cumque venísset ad quemdam locum, et vellet in eo requiéscere post solis occúbitum, tulit de lapídibus qui iacébant, et suppónens cápiti suo, dormívit in eódem loco.

\noindent Vidítque in somnis scalam stantem super terram, et cacúmen illíus tangens cælum; ángelos quoque Dei ascendéntes et descendéntes per eam, et Dóminum inníxum scalæ dicéntem sibi: "Ego sum Dóminus Deus Abraham patris tui, et Deus Isaac. Terram, in qua dormis, tibi dabo et sémini tuo. Erítque semen tuum quasi pulvis terræ: dilatáberis ad occidéntem, et oriéntem, et septentriónem, et merídiem. Et benedicéntur in te et in sémine tuo cunctæ tribus terræ."

\noindent Et ero custos tuus quocúmque perréxeris, et redúcam te in terram hanc: nec dimíttam nisi complévero univérsa quæ dixi.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 17 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumexiretiacob-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 28, 16-22}

\noindent Cumque evigilásset Iacob de somno, ait: "Vere Dóminus est in loco isto, et ego nesciébam."

\noindent Pavénsque, "Quam terríbilis est, inquit, locus iste! non est hic áliud nisi domus Dei, et porta cæli."

\noindent Surgens ergo Iacob mane, tulit lápidem quem supposúerat cápiti suo, et eréxit in títulum, fundens óleum désuper.

\noindent Appellavítque nomen urbis Bethel, quæ prius Luza vocabátur. Vovit étiam votum, dicens: "Si fúerit Deus mecum, et custodíerit me in via, per quam ego ámbulo, et déderit mihi panem ad vescéndum, et vestiméntum ad induéndum, reversúsque fúero próspere ad domum patris mei, erit mihi Dóminus in Deum, et lapis iste, quem eréxi in títulum, vocábitur Domus Dei; cunctorúmque quæ déderis mihi, décimas ófferam tibi."}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 20-22 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-sidominusdeusmeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ps. 140, 4-6: CCL 40, 2028-2029}

\noindent Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in Psalmos.

\noindent \emph{Dómine, clamávi ad te, exáudi me.} Hoc omnes póssumus dícere. Hoc non dico, totus Christus dicit. Sed magis ex persóna córporis dictum est; quia et cum hic esset, carnem portans orávit, et ex persóna córporis orávit Patrem, et cum oráret globi sánguinis de toto córpore eius distillábant. Sic scriptum est in Evangélio: \emph{Orávit Iesus inténta oratióne, et sudávit sánguinem.} Quid est de toto córpore sánguinis efflúxio, nisi de tota Ecclésia mártyrum pássio?

\noindent \emph{Dómine, clamávi ad te, exáudi me; inténde voci deprecatiónis meæ, dum clamávero ad te.} Iam finítum negótium clamándi putábas, cum díceres: \emph{Clamávi ad te?} Clamásti, iam noli esse secúrus. Si finíta est tribulátio, finítus est clamor; si autem manet tribulátio Ecclésiæ et córporis Christi usque in finem sǽculi, non tantum dicat: \emph{Clamávi ad te, exáudi me,} sed: \emph{Inténde voci deprecatiónis meæ, dum clamávero ad te.}

\noindent \emph{Dirigátur orátio mea tamquam incénsum in conspéctu tuo; elevátio mánuum meárum sacrifícium vespertínum.}

\noindent Hoc de ipso cápite solére intéllegi, omnis christiánus agnóscit. Declinánte enim iam die in vésperum, Dóminus in cruce ánimam depósuit receptúrus, non amísit invítus. Sed tamen et ibi nos figuráti sumus. Quid enim illíus pepéndit in ligno, nisi quod de nobis accépit? Et unde fíeri potest ut aliquándo Deus Pater dimíttat et déserat únicum Fílium, qui útique cum illo unus Deus est? Et tamen nostram infirmitátem figens in cruce, ubi \emph{vetus homo noster,} sicut dicit Apóstolus, \emph{confíxus est cruci cum illo,} ex voce ipsíus hóminis nostri clamávit: \emph{Deus meus, Deus meus, ut quid me dereliquísti?}

\noindent Illud ergo est sacrifícium vespertínum, pássio Dómini, crux Dómini, oblátio víctimæ salutáris, holocáustum accéptum Deo. Illud sacrifícium vespertínum fecit in resurrectióne munus matutínum. Orátio ergo pure dirécta de corde fidéli, tamquam de ara sancta surgit incénsum. Nihil est delectabílius odóre Dómini: sic óleant omnes qui credunt.

\noindent \emph{Vetus} ergo \emph{homo noster,} Apóstoli verba sunt, \emph{confíxus est cruci cum illo; ut evacuarétur,} inquit, \emph{corpus peccáti, ut ultra non serviámus peccáto.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 21-22 \Vbardot{} ibid., 20; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-eritmihidominusindeum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ioel 2, 12-13}

\noindent Convertímini ad me in toto corde vestro, in ieiúnio et in fletu et in planctu; et scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est, pátiens et multæ misericórdiæ, et placábilis super malítia.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Grátias Deo Patri, qui Unigénitum suum, Verbum carnem factum, nobis dedit,\gredagger{} ut sit noster cibus et vita.\grestar{} Eum deprecémur:

\Rbardot{} Verbum Christi hábitet abundánter in nobis.

\noindent Frequentióre verbi tui auditióne nos dúcere tempus hoc quadragesimále concéde,\grestar{} ut Christum, Pascha nostrum, in magna sollemnitáte religiósius honorémus.

\Rbardot{} Verbum Christi hábitet abundánter in nobis.

\noindent Spíritus Sanctus tuus nos dóceat,\grestar{} ut ad verum et bonum sequéndum dúbios et errántes hortémur.

\Rbardot{} Verbum Christi hábitet abundánter in nobis.

\noindent Præsta nobis, ut Christi tui áltius percipiámus mystérium\grestar{} et vita nostra id clárius exprimámus.

\Rbardot{} Verbum Christi hábitet abundánter in nobis.

\noindent Purífica et rénova Ecclésiam tuam his diébus salútis,\grestar{} ut magis ac magis testimónium tibi éadem reddat.

\Rbardot{} Verbum Christi hábitet abundánter in nobis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 23, 9.10; \textbf{H152}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-unusestenim.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 23, 8-10}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV d}{temporalia/ant-omnesenimvos.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iv-d.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iv-d.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Propitiáre Dómine supplicatiónibus nostris, et animárum nostrárum medére languóribus:~\gredagger{} ut remissióne percépta, in tua semper benedictióne lætémur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaii}
\include{feriaiii}
