\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria II Maioris Hebdomadæ.}}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine Vesperas}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Da, quǽsumus, omnípotens Deus, ut, qui ex nostra infirmitáte defícimus, intercedénte unigéniti Fílii tui passióne, respirémus.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Erue a frámea, Deus, ánimam meam.

\noindent \Rbardot{} Et de manu canis únicam meam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Io. 12, 1-9}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent Ante sex dies Paschæ venit Iesus Bethániam, ubi Lázarus fúerat mórtuus, quem suscitávit Iesus. Et réliqua.

\scriptura{Tractus 50 in Ioann., post initium}

\noindent Homilía sancti Augustíni Epíscopi.

\noindent Ne putárent hómines phantásma esse factum, quia mórtuus resurréxit, Lázarus unus erat ex recumbéntibus: vivébat, loquebátur, epulabátur, véritas ostendebátur, infidélitas Iudæórum confundebátur. Discumbébat ergo Iesus cum Lázaro, et céteris: ministrábat Martha, una ex soróribus Lázari. María vero, áltera soror Lázari, accépit libram unguénti nardi pístici pretiósi, et unxit pedes Iesu, et extérsit capíllis suis pedes eius, et domus impléta est ex odóre unguénti. Factum audívimus: mystérium requirámus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 2, 1.10 \Vbardot{} Sap. 2, 21; \textbf{H173}}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{spacebeneathtext}{4mm}{scalable}

\responsorium{I}{temporalia/resp-viriimpiidixerunt.gtex}{}

\grechangedim{spacebeneathtext}{0mm}{scalable}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Quæcúmque ánima fidélis vis esse, cum María unge pedes Dómini pretióso unguénto. Unguéntum illud iustítia fuit, ídeo libra fuit: erat autem unguéntum nardi pístici pretiósi. Quod ait, pístici, locum áliquem crédere debémus, unde hoc erat unguéntum pretiósum: nec tamen hoc vacat, et sacraménto óptime cónsonat. Pistis Græce, fides Latíne dícitur. Quærébas operári iustítiam. Iustus ex fide vivit. Unge pedes Iesu bene vivéndo: Domínica sectáre vestígia. Capíllis terge: si habes supérflua, da paupéribus, et Dómini pedes tersísti: capílli enim supérflua córporis vidéntur. Habes quod agas de supérfluis tuis: tibi supérflua sunt, sed Dómini pédibus necessária sunt. Forte in terra Dómini pedes índigent.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 30, 12 \Vbardot{} Ps. 108, 3; \textbf{H172}}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{spacebeneathtext}{5mm}{scalable}

\responsorium{II}{temporalia/resp-opprobriumfactussum.gtex}{}

\grechangedim{spacebeneathtext}{0mm}{scalable}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent De quibus enim, nisi de membris suis in fine dictúrus est: Cum uni ex mínimis meis fecístis, mihi fecístis? Supérflua vestra impendístis: sed pédibus meis obsecúti estis. Domus autem impléta est odóre: mundus implétus est fama bona: nam odor bonus, fama bona est. Qui male vivunt, et Christiáni vocántur, iniúriam Christo fáciunt: de quálibus dictum est, quod per eos nomen Dómini blasphemátur. Si per tales nomen Dei blasphemátur, per bonos nomen Dómini laudátur. Audi Apóstolum: Christi bonus odor sumus, inquit, in omni loco.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 85, 14 \Vbardot{} Cantor; \textbf{H173}}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{spacebeneathtext}{5mm}{scalable}

\responsorium{III}{temporalia/resp-insurrexeruntinme.gtex}{}

\grechangedim{spacebeneathtext}{0mm}{scalable}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 142, 4; \textbf{H220}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-anxiatusest.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 41}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps41-initium-iv-E-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps41-iv-E.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-anxiatusest.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Za. 13, 7; \textbf{H176}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-frameasuscitareadversus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 1-7.13-16}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiastici-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiastici-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Lam. 3, 54; \textbf{H176}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-inundaveruntaquae.gtex}

\scriptura{Psalmus 18, 1-7}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps18i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ier. 11, 19-20}

\noindent Ego quasi agnus mansuétus, qui portátur ad víctimam; et non cognóvi quia super me cogitavérunt consília: «Cædámus lignum in vigóre eius et eradámus eum de terra vivéntium, et nomen eius non memorétur ámplius». Tu autem, Dómine exercítuum, qui iúdicas iuste et probas renes et corda: vídeam ultiónem tuam ex eis; tibi enim revelávi causam meam.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum salvatórem,~\gredagger{} qui per mortem et resurrectiónem suam nos redémit,~\grestar{} implorémus:

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui Ierúsalem ascendísti ad passiónem subeúndam,~\gredagger{} ut intráres in glóriam,~\grestar{} perduc Ecclésiam tuam in Pascha æternitátis.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in cruce exaltátus,~\gredagger{} láncea mílitis transfígi voluísti,~\grestar{} sana vúlnera nostra.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui crucem tuam árborem vitæ constituísti,~\grestar{} fructus eiúsdem baptísmate renátis largíre.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in ligno pendens,~\gredagger{} latróni pæniténti pepercísti,~\grestar{} nobis peccatóribus ignósce.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 17, 25-26; \textbf{H170}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV E}{temporalia/ant-pateriustemundus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iv-E-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iv-E.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaii}
\include{feriaii}
