\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Absólve, quǽsumus, Dómine, tuórum delícta populórum, ut a peccatórum néxibus, quæ pro nostra fragilitáte contráximus, tua benignitáte liberémur.

\pars{Pro commemoratione Sancti Stanislai, Episcopi \& Martyris.} \scriptura{Io. 12, 25}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-quioditanimamsuam.gtex}

\vfill

\noindent Deus, pro cuius honóre beátus epíscopus Stanisláus gládiis persecutórum occúbuit, præsta, quǽsumus, ut fortes in fide usque ad mortem perseveráre valeámus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini ad Dóminum Deum vestrum.

\noindent \Rbardot{} Quia benígnus et miséricors est.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 37, 16-20}

\noindent De libro Ieremíæ Prophétæ.

\noindent Mittens autem Sedecías rex, tulit eum et interrogávit eum in domo sua abscóndite, et dixit: "Putásne est sermo a Dómino?"

\noindent Et dixit Ieremías: "Est";

\noindent et ait: "In manus regis Babylónis tráderis."

\noindent Et dixit Ieremías ad regem Sedecíam: "Quid peccávi tibi, et servis tuis, et pópulo tuo, quia misísti me in domum cárceris?

\noindent ubi sunt prophétæ vestri, qui prophetábant vobis, et dicébant: "Non véniet rex Babylónis super vos, et super terram hanc"?

\noindent Nunc ergo audi, óbsecro, dómine mi rex: váleat deprecátio mea in conspéctu tuo, et ne me remíttas in domum Iónathan scribæ, ne móriar ibi."

\noindent Præcépit ergo rex Sedecías ut traderétur Ieremías in vestíbulo cárceris, et darétur ei torta panis quotídie, excépto pulménto, donec consumeréntur omnes panes de civitáte:

\noindent et mansit Ieremías in vestíbulo cárceris.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 21, 22 \Vbardot{} ibid., 21; \textbf{H167}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-deoreleonisliberame-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 38, 1-6}

\noindent Audiérunt autem principes sermónes, quos Ieremías loquebátur ad omnem pópulum, dicens:

\noindent "Hæc dicit Dóminus: Quicúmque mánserit in civitáte hac, moriétur gládio, et fame, et peste:

\noindent qui autem profúgerit ad Chaldǽos, vivet, et erit ánima eius sospes et vivens.

\noindent Hæc dicit Dóminus: Tradéndo tradétur cívitas hæc in manu exércitus regis Babylónis, et cápiet eam."

\noindent Et dixérunt príncipes regi: "Rogámus ut occidátur homo iste:

\noindent de indústria enim dissólvit manus virórum bellántium qui remansérunt in civitáte hac, et manus univérsi pópuli, loquens ad eos iuxta verba hæc; síquidem homo iste non quærit pacem pópulo huic, sed malum."

\noindent Et dixit rex Sedecías: "Ecce ipse in mánibus vestris est: nec enim fas est regem vobis quidquam negáre."

\noindent Tulérunt ergo Ierémiam, et proiecérunt eum in lacum Melchiæ fílii Amelech, qui erat in vestíbulo cárceris:

\noindent et submisérunt Ierémiam fúnibus in lacum, in quo non erat aqua, sed lutum:

\noindent descéndit itáque Ieremías in cœnum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 34, 20.22; Ps. 54, 4 \Vbardot{} Ps. 40, 8; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-pacificeloquebantur-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Cap. 22. 62: CCL 91 A, 726. 750-751}

\noindent Ex Tractátu sancti Fulgéntii Ruspénsis epíscopi \emph{De fide ad Petrum}.

\noindent In sacrifíciis carnálium victimárum, quæ sibi ipsa Sancta Trínitas, quæ unus est Deus novi et véteris testaménti, a pátribus nostris præcipiébat offérri, illíus sacrifícii significabátur gratíssimum munus, quo pro nobis seípsum solus Deus Fílius secúndum carnem esset misericórditer oblatúrus.

\noindent Ipse enim, secúndum apostólicam doctrínam, \emph{óbtulit semetípsum pro nobis oblatiónem et hóstiam Deo in odórem suavitátis.} Ipse verus Deus et verus póntifex, qui pro nobis non in sánguine taurórum et hircórum, sed in sánguine suo semel introívit in sancta. Quod tunc póntifex ille significábat, qui cum sánguine in sancta sanctórum per annos síngulos introíbat.

\noindent Iste ígitur est, qui in se uno totum exhíbuit quod esse necessárium ad redemptiónis nostræ sciébat efféctum, idem scílicet sacérdos et sacrifícium, idem Deus et templum; sacérdos, per quem sumus reconciliáti; sacrifícium, quo reconciliáti; templum, in quo reconciliáti; Deus, cui reconciliáti. Solus tamen sacérdos, sacrifícium et templum, quia hæc ómnia Deus secúndum formam servi; non autem solus Deus, quia hoc cum Patre et Spíritu Sancto secúndum formam Dei.

\noindent {\color{gray} Firmíssime ergo tene et nullátenus dúbites, ipsum unigénitum Deum Verbum, carnem factum, se pro nobis obtulísse sacrifícium et hóstiam Deo in odórem suavitátis; cui cum Patre et Spíritu Sancto a patriárchis et prophétis et sacerdótibus, témpore véteris testaménti, animália sacrificabántur; et cui nunc, id est témpore novi testaménti, cum Patre et Spíritu Sancto, cum quibus illi est una divínitas, sacrifícium panis et vini, in fide et caritáte, sancta cathólica Ecclésia per univérsum orbem terræ offérre non cessat.

\noindent In illis enim carnálibus víctimis, significátio fuit carnis Christi, quam pro peccátis nostris ipse sine peccáto fúerat oblatúrus, et sánguinis, quem erat effusúrus in remissiónem peccatórum nostrórum; in isto autem sacrifício, gratiárum áctio atque commemorátio est carnis Christi quam pro nobis óbtulit, et sánguinis quem pro nobis idem Deus effúdit. De quo beátus Paulus dicit in Actibus Apostolórum: \emph{Atténdite vobis et univérso gregi, in quo vos Spíritus Sanctus pósuit epíscopos régere Ecclésiam Dei, quam acquisívit sánguine suo.}

\noindent In illis ergo sacrifíciis quid nobis esset donándum, figuráte significabátur; in hoc autem sacrifício quid nobis iam donátum sit, evidénter osténditur.

\noindent In illis sacrifíciis prænuntiabátur Fílius Dei pro ímpiis occidéndus; in hoc autem pro ímpiis annuntiátur occísus, testánte Apóstolo quia \emph{Christus, cum adhuc infírmi essémus, secúndum tempus pro ímpiis mórtuus est,} et quia, \emph{cum inimíci essémus, reconciliáti sumus Deo per mortem Fílii eius.}}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 70, 10-12 \Vbardot{} ibid., 8-9; \textbf{H164}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quicustodiebant-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 52, 13-15}

\noindent Ecce próspere aget servus meus; exaltábitur et elevábitur et sublímis erit valde. Sicut obstupuérunt super eum multi, sic defórmis erat, quasi non esset hóminis spécies eius, filiórum hóminis aspéctus eius, sic dispérget gentes multas. Super ipsum continébunt reges os suum, quia, quæ non sunt narráta eis, vidérunt et, quæ non audiérunt, contempláti sunt.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Lam. 1, 9; \textbf{H167}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-videdomineafflictionem.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-viii-G.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-videdomineafflictionem.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 45, 25}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-indominoiustificabitur.gtex}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 45, 15-30}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae2-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae2-v-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-indominoiustificabitur.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 99, 1; \textbf{H98}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-iubilatedeo.gtex}

\scriptura{Psalmus 99.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps99-initium-iv_-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps99-iv_-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\preces}{\noindent Grátias agámus Christo Dómino,~\gredagger{} qui in cruce móriens nobis vitam cóntulit,~\grestar{} eúmque ex corde deprecémur:

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Magíster et Salvátor noster, qui fídei tuæ documénta nobis contulísti,~\gredagger{} nosque innovásti glória passiónis,~\grestar{} fac ne veterascámus in áctibus pravitátis.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Præsta nobis, ut hódie cibórum saturitátem córpori nostro subtráhere sciámus,~\grestar{} ut frátribus nostris indigéntibus succurrámus.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Da hunc sanctum quadragesimálem diem a te nos devóte suscípere~\grestar{} et per ópera misericórdiæ tibi consecráre.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Córrige mentes nostras rebélles~\grestar{} nosque magnánimos éffice.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Cf. Io. 10, 32; \textbf{H169}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II* b}{temporalia/ant-multabonaopera.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii_-B-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-ii_-B.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\sineobmv}{Sine Officium B.M.V. in Sabbato}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 26, 3.4.5; \textbf{H170}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-principessacerdotum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-g.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde, quǽsumus omnípotens Deus:~\grestar{} ut qui protectiónis tuæ grátiam quǽrimus, liberáti a malis ómnibus secúra tibi mente servámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadav}
\include{feriavi}
