\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Ecclésiam tuam, Dómine, miserátio continuáta mundet et múniat et, quia sine te non potest salva consístere, tuo semper múnere gubernétur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Pænitémini et crédite Evangélio.

\noindent \Rbardot{} Appropinquávit enim regnum Dei.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 39, 1-6}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Igitur Ioseph ductus est in Ægýptum, emítque eum Putíphar eunúchus Pharaónis, princeps exércitus, vir ægýptius, de manu Ismaelitárum, a quibus perdúctus erat. Fuítque Dóminus cum eo, et erat vir in cunctis próspere agens; habitavítque in domo dómini sui, qui óptime nóverat Dóminum esse cum eo, et ómnia, quæ gerébat, ab eo dírigi in manu illíus. Invenítque Ioseph grátiam coram dómino suo, et ministrábat ei: a quo præpósitus ómnibus gubernábat créditam sibi domum, et univérsa quæ ei trádita fúerant; benedixítque Dóminus dómui Ægýptii propter Ioseph, et multiplicávit tam in ǽdibus quam in agris cunctam eius substántiam; nec quidquam áliud nóverat, nisi panem quo vescebátur. Erat autem Ioseph pulchra fácie, et decórus aspéctu.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 43, 29-30 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H155}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-isteestfrater-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 39, 7-17a.19-21}

\noindent Post multos ítaque dies iniécit dómina sua óculos suos in Ioseph, et ait: "Dormi mecum." Qui nequáquam acquiéscens óperi nefário, dixit ad eam: "Ecce dóminus meus, ómnibus mihi tráditis, ignórat quid hábeat in domo sua, nec quidquam est quod non in mea sit potestáte, vel non tradíderit mihi, præter te, quæ uxor eius es. Quómodo ergo possum hoc malum fácere, et peccáre in Deum meum?" Huiuscémodi verbis per síngulos dies, et múlier molésta erat adolescénti, et ille recusábat stuprum.

\noindent Accídit autem quadam die, ut intráret Ioseph domum, et óperis quíppiam absque árbitris fáceret; et illa, apprehénsa lacínia vestiménti eius, díceret: "Dormi mecum." Qui, relícto in manu eius pállio, fugit, et egréssus est foras. Cumque vidísset múlier vestem in mánibus suis, et se esse contémptam, vocávit ad se hómines domus suæ, et ait ad eos: "En introdúxit virum hebrǽum, ut illúderet nobis: ingréssus est ad me, ut coíret mecum. Cumque ego succlamássem, et audísset vocem meam, relíquit pállium quod tenébam, et fugit foras."

\noindent In arguméntum ergo fídei reténtum pállium osténdit maríto reverténti domum, secúndum verba haec locúta est. His audítis dóminus, et nímium crédulus verbis cóniugis, irátus est valde; tradidítque Ioseph in cárcerem, ubi vincti regis custodiebántur, et erat ibi clausus. Fuit autem Dóminus cum Ioseph, et misértus illíus dedit ei grátiam in conspéctu príncipis cárceris.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 42, 22 \Vbardot{} ibid., 21; \textbf{H155}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dixitrubenfratribussuis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Hom. 20, De humilitate, 3: PG 31, 530-531}

\noindent Ex Homíliis sancti Basilíi Magni.

\noindent \emph{Ne gloriétur sápiens in sapiéntia sua et ne gloriétur fortis in fortitúdine sua et ne gloriétur dives in divítiis suis.}

\noindent Sed quænam est vera gloriátio, et in quo magnus est homo? \emph{}In hoc, inquit, gloriétur qui gloriátur, si cognóscit ac intéllegit quod ego sim Dóminus.

\noindent Hæc est sublímitas hóminis, hæc est glória atque maiéstas, vere cognóscere quod magnum est, eíque adhærére, et glóriam a Dómino glóriæ conquírere. Ait enim Apóstolus: \emph{Qui gloriátur, in Dómino gloriétur; ubi dicit: Christus factus est nobis sapiéntia a Deo et iustítia et sanctificátio et redémptio; ut quemádmodum scriptum est: Qui gloriátur, in Dómino gloriétur.}

\noindent Hæc est enim perfécta ac íntegra in Deo gloriátio, cum quis non ob suam iustítiam extóllitur, sed novit destítui se quidem vero iustítia, verum sola in Christum fide iustificátum esse.

\noindent {\color{gray} Atque in hoc gloriátur Paulus, quod iustítiam suam contémnat; quærat vero eam, quæ per Christum est, quæ ex Deo est, iustítiam in fide; ut cognóscat illum et virtútem resurrectiónis eius et communiónem afflictiónum ipsíus, confórmis factus morti eius, si quo modo ad resurrectiónem mortuórum pertíngat.

\noindent Hic cécidit supérbiæ altitúdo omnis. Nihil unde gloriári queas relíctum est tibi, o homo, cuius vidélicet gloriátio ac spes sita in eo sit, ut mortífices tua ómnia, quærásque futúram in Christo vitam; cuius cum habeámus primítias, iam in his sumus, omníno in grátia ac dono Dei vivéntes.

\noindent Et Deus quidem est, \emph{qui operátur in nobis et velle et effícere, pro bona voluntáte.} Rursus Deus sapiéntiam suam, quam in nostram glóriam prædestinávit, revélat per Spíritum suum.

\noindent Præstat Deus vires ac robur in labóribus. \emph{Abundántius ómnibus laborávi,} inquit Paulus; \emph{non ego autem, sed grátia Dei, quæ est mecum.}

\noindent Eximit Deus de perículis præter omnem humánam spem. \emph{Ipsi,} inquit, \emph{in nobismetípsis respónsum mortis habúimus, ut non simus fidéntes in nobis, sed in Deo, qui súscitat mórtuos; qui ex tanta morte nos erípuit et éripit; in quem sperámus, quóniam et adhuc erípiet.}}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 42, 21 \Vbardot{} ibid., 22; \textbf{H155}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-meritohaecpatimur-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ex. 19, 4-6}

\noindent Vos ipsi vidístis quómodo portáverim vos super alas aquilárum et addúxerim ad me. Si ergo audiéritis vocem meam et custodiéritis pactum meum, éritis mihi in pecúlium de cunctis pópulis, mea est enim omnis terra. Et vos éritis mihi regnum sacerdótum et gens sancta.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedíctus Iesus, salvátor noster,~\gredagger{} qui per mortem suam salútis nobis sémitam reserávit.~\grestar{} Orémus:

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Miséricors Deus,~\gredagger{} qui per baptísmum novitátem vitæ nobis dedísti,~\grestar{} fac ut magis in dies tuæ conformémur imágini.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Præsta, ut indigéntes benevoléntia nostra hódie lætificémus~\grestar{} eísque subveniéntes teípsum inveniámus.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Tríbue nobis bonum, rectum et verum coram te operári~\grestar{} teque semper toto corde requírere.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Quæ contra unitátem famíliæ tuæ commísimus,~\gredagger{} benígnus indúlge~\grestar{} atque cor unum et ánimam unam nos esse concéde.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Cf. Io. 4, 13; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-aquaquamego.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-c-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-c.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Lc. 4, 30; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g\textsuperscript{4}}{temporalia/ant-iesusautemtransiens.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-g4.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-g4.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Subvéniat nobis Dómine misericórdia tua:~\grestar{} ut ab imminéntibus peccatórum nostrórum perículis te mereámur protegénte éripi, te liberánte salvári.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaiii}
\include{feriaii}
