\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Devotiónem pópuli tui, quǽsumus, Dómine, benígnus inténde, ut, qui per abstinéntiam temperántur in córpore, per fructum boni óperis reficiántur in mente.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini et ágite pæniténtiam.

\noindent \Rbardot{} Fácite vobis cor novum et spíritum novum.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 23, 1-4.13-16.19}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Vixit autem Sara centum vigínti septem annis. 

\noindent Et mórtua est in civitáte Arbée, quæ est Hebron, in terra Chánaan: venítque Abraham ut plángeret et fleret eam. 

\noindent Cumque surrexísset ab offício fúneris, locútus est ad fílios Heth, dicens: Advena sum et peregrínus apud vos; date mihi ius sepúlchri vobíscum, ut sepéliam mórtuum meum. 

\noindent Surréxit Abraham, et locútus est ad Ephron circumstánte plebe: "Quæso ut áudias me; dabo pecúniam pro agro: súscipe eam, et sic sepéliam mórtuum meum in eo." 

\noindent Respondítque Ephron: "Dómine mi, audi me: terra, quam póstulas, quadringéntis siclis argénti valet; istud est prétium inter me et te. Sed quantum est hoc? Sépeli mórtuum tuum."

\noindent Quod cum audísset Abraham, appéndit pecúniam, quam Ephron postuláverat. 

\noindent Atque ita sepelívit Abraham Saram uxórem suam in spelúnca agri dúplici, quæ respiciébat Mambre. Hæc est Hebron in terra Chánaan.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Cor. 6, 2.4 \Vbardot{} ibid., 4.3; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-eccenunctempus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Dem. 11, De circumcisione, 11-12: PS 1, 498-503}

\noindent E Demonstratiónibus Aphraátis epíscopi.

\noindent Lex atque fœdus omníno fuére mutáta. 

\noindent Primum enim Deus pactum Adæ mutávit, et áliud impósuit Noe; áliud étiam Abrahæ, quod mutávit ut novum Móysi daret. 

\noindent Cumque mosáicum fœdus non observarétur, áliud dedit in generatióne última pactum, deínceps non immutándum. 

\noindent Adæ enim legem statúerat ut de árbore vitæ non coméderet, Noe arcum in núbibus, Abrahæ iam propter fidem elécto dedit póstea circumcisiónem, notam ac signáculum pósteris. 

\noindent Móyses agnum paschæ hábuit, propitiatiónem pro pópulo.

\noindent Omnia autem hæc fœ́dera erant áliud ab álio divérsa. Porro circumcísio, quam probat illórum fœ́derum dator, ea est, de qua dixit Ieremías: \emph{Circumcídite præpútium cordis vestri.} 

\noindent Quod si firmum fuit pactum, quod constítuit Abrahæ Deus, firmum étiam et fidéle istud est, nec póterit legem ultra pónere, sive ab iis qui extra legem sunt, sive a subiéctis legis inítium ducéntem.

\noindent Nam legem Móysi dedit cum observántiis et præcéptis suis, et, cum eam non servárent, legem et præcépta eius írrita fecit; promísit se testaméntum novum datúrum, quod dixit a prióre divérsum fore, licet unus sit dator ambórum. 

\noindent Atque hoc est testaméntum, quod se pollícitus est datúrum: \emph{Omnes cognóscent me a mínimo ex eis usque ad máximum eórum.} Et in hoc testaménto non est ultra circumcísio carnis et signum pópuli.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Ez. 33, 11; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tribularersinescirem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Pro certo scimus, caríssime, Deum in váriis generatiónibus constituísse leges, quæ donec ei plácuit in usu fuérunt, et póstmodum antiquátæ sunt, quemádmodum Apóstolus ait quod \emph{in multis similitudínibus olim súbstitit regnum Dei in síngulis tempóribus.}

\noindent Porro verax est Deus noster, et præcépta eius fidelíssima; et fœdus quodcúmque in témpore suo firmum et verum comprobátum est, et qui circumcísi sunt corde vivunt atque íterum circumcidúntur super Iordánem verum, qui est baptísmus remissiónis peccatórum.

\noindent Iesus, fílius Nun, pópulum secúndo circumcídit cultro lapídeo, quando Iordánem tránsiit ipse cum pópulo suo; Iesus salvátor noster secúndo circumcídit circumcisióne cordis gentes, quæ in eum credidérunt, et baptísmo ablútæ sunt, et circumcísæ sunt \emph{gládio quod est verbum eius, penetrabílius omni gládio ancípiti.}

\noindent Iesus, fílius Nun, pópulum ad terram promissiónis transmísit; Iesus salvátor noster terram vitæ promísit ómnibus, qui verum Iordánem transíerint et credíderint et præpútio cordis sui fúerint circumcísi.

\noindent Beáti ígitur qui in cordis præpútio sunt circumcísi et ex aquis renáti sunt circumcisiónis secúndæ; isti hereditátem accípient cum Abraham, duce fidéli ac patre ómnium géntium, quóniam ei fides sua ad iustítiam reputáta est.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 90, 11-12 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-angelissuismandavit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Dt. 7, 6.8-9}

\noindent Te elégit Dóminus Deus tuus, ut sis ei pópulus peculiáris de cunctis pópulis, qui sunt super terram, quia diléxit vos Dóminus et custodívit iuraméntum, quod iurávit pátribus vestris, edúxit vos in manu forti et redémit te de domo servitútis, de manu pharaónis regis Ægýpti. Et scies quia Dóminus Deus tuus ipse est Deus, Deus fidélis, custódiens pactum et misericórdiam diligéntibus se et his, qui custódiunt mandáta eius, in mille generatiónes.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedicátur Auctor salútis nostræ,~\gredagger{} qui vult hómines fíeri in se novam creatúram, ut vétera tránseant et ómnia renovéntur.~\grestar{} Quaprópter viva spe fulti eum rogémus:

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Dómine, qui cælum novum terrámque novam promisísti,~\gredagger{} semper nos rénova per Spíritum tuum,~\grestar{} ut in cælésti Ierúsalem te iúgiter perfruámur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Da nos tecum operári ut hunc mundum Spíritu tuo imbuámus~\grestar{} atque in iustítia, caritáte et pace cívitas terréna finem suum efficácius assequátur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Tríbue nos omnes desídias et neglegéntias castigáre~\grestar{} et supérnis delectári munéribus.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Líbera nos a malo~\grestar{} nosque a fascinatióne nugacitátis, quæ bona obscúrat, defénde.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 12, 39; \textbf{H148}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-generatiohaec.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 12, 40; \textbf{H148}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II* b}{temporalia/ant-sicutfuitionas.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-ii_-B.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-ii_-B.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Mentes nostras, quǽsumus Dómine, lúmine tuæ claritátis illústra:~\grestar{} ut vidére possímus quæ agénda sunt; et quæ recta sunt, ágere valeámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadai}
\include{feriaiv}
