\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Grátia tua ne nos, quǽsumus, Dómine, derelínquat, quæ et sacræ nos déditos fáciat servitúti, et tuam nobis opem semper acquírat.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Ecce nunc tempus acceptábile.

\noindent \Rbardot{} Ecce nunc dies salútis.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 41, 1.8-24}

\noindent De libro Génesis.

\noindent {\color{gray} Post duos annos vidit Phárao sómnium. Evígilans Phárao post quiétem, et facto mane, pavóre pertérritus, misit ad omnes coniectóres Ægýpti, cunctósque sapiéntes, et accersítis narrávit sómnium, nec erat qui interpretarétur. Tunc demum reminíscens pincernárum magíster, ait: "Confíteor peccátum meum: irátus rex servis suis, me et magístrum pistórum retrúdi iussit in cárcerem príncipis mílitum, ubi una nocte utérque vídimus sómnium præságum futurórum. Erat ibi puer hebrǽus, eiúsdem ducis mílitum fámulus: cui narrántes sómnia, audívimus quidquid póstea rei probávit evéntus. Ego enim rédditus sum offício meo, et ille suspénsus est in cruce."}

\noindent Prótinus ad regis impérium edúctum de cárcere Ioseph totondérunt: ac veste mutáta obtulérunt ei. Cui ille ait: "Vidi sómnia, nec est qui edísserat: quæ audívi te sapientíssime coniícere." Respóndit Ioseph: "Absque me Deus respondébit próspera Pharaóni."

\noindent Narrávit ergo Phárao quod víderat: "Putábam me stare super ripam flúminis, et septem boves de amne conscéndere, pulchras nimis, et obésis cárnibus, quæ in pastu palúdis virécta carpébant. Et ecce, has sequebántur áliæ septem boves, in tantum defórmes et maciléntæ, ut numquam tales in terra Ægýpti víderim; quæ, devorátis et consúmptis prióribus, nullum saturitátis dedére vestígium: sed símili mácie et squalóre torpébant. Evígilans, rursus sopóre depréssus, vidi sómnium: Septem spicæ pullulábant in culmo uno plenæ atque pulchérrimæ. Aliæ quoque septem ténues et percússæ urédine, oriebántur e stípula; quæ priórum pulchritúdinem devoravérunt. Narrávi coniectóribus sómnium, et nemo est qui edísserat."}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 45, 4 \Vbardot{} ibid., 6; \textbf{H156}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dixitiosephundecim-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 41, 25-45}

\noindent Respóndit Ioseph: "Sómnium regis unum est: quæ factúrus est Deus, osténdit Pharaóni. Septem boves pulchræ, et septem spicæ plenæ, septem ubertátis anni sunt: eamdémque vim sómnii comprehéndunt. Septem quoque boves ténues atque maciléntæ, quæ ascendérunt post eas, et septem spicæ ténues, et vento urénte percússæ, septem anni ventúræ sunt famis. Qui hoc órdine complebúntur: ecce septem anni vénient fertilitátis magnæ in univérsa terra Ægýpti, quos sequéntur septem anni álii tantæ sterilitátis, ut oblivióni tradátur cuncta retro abundántia. Consumptúra est enim fames omnem terram, et ubertátis magnitúdinem perditúra est inópiæ magnitúdo. Quod vidísti secúndo ad eámdem rem pértinens sómnium, firmitátis indícium est, eo quod fiat sermo Dei, et velócius impleátur.

\noindent Nunc ergo provídeat rex virum sapiéntem et indústrium, et præfíciat eum terræ Ægýpti; qui constítuat præpósitos per cunctas regiónes, et quintam partem frúctuum per septem annos fertilitátis, qui iam nunc futúri sunt, cóngreget in hórrea; et omne fruméntum sub Pharaónis potestáte condátur, servetúrque in úrbibus. Et præparétur futúræ septem annórum fami, quæ oppressúra est Ægýptum, et non consumétur terra inópia."

\noindent Plácuit Pharaóni consílium et cunctis minístris eius. Locutúsque est ad eos: "Num inveníre potérimus talem virum, qui spíritu Dei plenus sit?"

\noindent Dixit ergo ad Ioseph: "Quia osténdit tibi Deus ómnia, quæ locútus es, numquid sapientiórem et consímilem tui inveníre pótero? Tu eris super domum meam, et ad tui oris impérium cunctus pópulus obœ́diet: uno tantum regni sólio te præcédam."

\noindent {\color{gray} Dixítque rursus Phárao ad Ioseph: "Ecce, constítui te super univérsam terram Ægýpti."

\noindent Dixit quoque rex ad Ioseph: "Ego sum Phárao: absque tuo império non movébit quisquam manum aut pedem in omni terra Ægýpti."

\noindent Vertítque nomen eius, et vocávit eum, lingua ægyptíaca, Salvatórem mundi. Dedítque illi uxórem Aseneth fíliam Putíphare sacerdótis Heliopóleos.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 45, 26-28 \Vbardot{} ibid., 26; \textbf{H156}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-nuntiaveruntiacobdicentes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo 43: PL 52, 320. 322}

\noindent Ex Sermónibus sancti Petri Chrysólogi epíscopi.

\noindent \textbf{Tria sunt, tria, fratres, per quæ stat fides, constat devótio, manet virtus. Orátio, ieiúnium, misericórdia. Quod orátio pulsat, ímpetrat ieiúnium, misericórdia áccipit. Orátio, misericórdia, ieiúnium, sunt hæc tria unum, dant hæc sibi ínvicem vitam.}

\noindent \textbf{Est namque oratiónis ánima ieiúnium, ieiúnii vita misericórdia est. Hæc nemo rescíndat, nésciunt separári. Horum qui unum tantum habet, vel ista qui simul non habet, nihil habet. Ergo qui orat, ieiúnet; qui ieiúnat, misereátur; áudiat peténtem, qui petens optat audíri; audítum Dei áperit sibi, qui suum supplicánti non claudit audítum.}

\noindent Ieiúnium ieiunátor intéllegat; esuriéntem séntiat qui vult Deum sentíre quod ésurit; misereátur qui misericórdiam sperat; pietátem qui quærit, fáciat; qui præstári sibi vult, præstet. Improbus petítor est qui, quod álii negat, sibi póstulat.

\noindent Homo, esto tibi misericórdiæ forma; sic quómodo vis, quantum vis, quam cito vis, misericórdiam tibi fíeri; tam cito áliis tantum, táliter ipse miserére.

\noindent Ergo orátio, misericórdia, ieiúnium, sint unum patrocínium pro nobis ad Deum, pro nobis hæc advocátio sint una, una hæc pro nobis orátio sint trifórmis.

\noindent Quod ergo contémptu perdídimus, ieiúniis conquirámus; ánimas nostras ieiúniis immolémus, quia nihil est quod Deo præstántius offérre possímus, probánte Prophéta, cum dicit: \emph{Sacrifícium Deo spíritus contribulátus; cor contrítum et humiliátum Deus non spernit.}

\noindent \textbf{Homo, offer Deo ánimam tuam, et offer oblatiónem ieiúnii, ut sit pura hóstia, sacrifícium sanctum, vivens víctima, quæ et tibi máneat, et data sit Deo. Hoc qui non déderit Deo, excusátus non erit, quia datúrus se non potest non habére.}

\noindent \textbf{Sed accépta ut sint ista, misericórdia subsequátur; ieiúnium non gérminat, si de misericórdia non rigétur, siccátur ieiúnium misericórdiæ siccitáte; quod imber terris, hoc ieiúnio misericórdia est. Quamvis cor éxcolat, carnem mundet, eradícet vítia, virtútes serat, si misericórdiæ fluénta non déderit, fructum non cólligit ieiunátor.}

\noindent {\color{gray} Ieiunátor, ager tuus misericórdia ieiunánte ieiúnat; ieiunátor, quod tu in misericórdia fúderis, tibi in hórreo hoc redúndat. Homo, ergo, ne servándo perdas, cóllige prorogándo; homo, dando páuperi, da tibi; quia, quod tu álteri non relíqueris, non habébis.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 47, 25; \textbf{H156}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-salusnostrainmanutuaest-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ioel 2, 12-13}

\noindent Convertímini ad me in toto corde vestro, in ieiúnio et in fletu et in planctu; et scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est, pátiens et multæ misericórdiæ, et placábilis super malítia.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedicámus Christo,~\gredagger{} qui se nobis dedit ut panem de cælo descendéntem,~\grestar{} atque ad eum oratiónem nostram dirigámus:

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Dómine, fac ut, eucharístico satiáti convívio,~\grestar{} dona sacrifícii paschális plene participémus.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Tríbue nobis verbum tuum in corde bono et óptimo retinére,~\grestar{} ut fructum afferámus in patiéntia.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Fac ut in perficiéndo órdine mundi tibi álacres cooperémur,~\grestar{} ut per Ecclésiam tuam præcónium pacis facílius diffundátur.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Peccávimus, Dómine, peccávimus,~\grestar{} dele iniquitátes nostras grátia tua salutári.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 18, 22; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-nondicotibi.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-g-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 18, 20; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II* b}{temporalia/ant-ubiduoveltres.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-ii_-B.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-ii_-B.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Tua nos Dómine protectióne defénde:~\gredagger{} et ab omni semper iniquitáte custódi.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaiii}
\include{feriaiii}
