\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Cleméntiam tuam, Dómine, súpplici voto depóscimus, ut nos fámulos tuos, pæniténtia emendátos et bonis opéribus erudítos, in mandátis tuis fácias perseveráre sincéros et ad paschália festa perveníre illǽsos.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum-cumdox.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui meditátur in lege Dómini.

\noindent \Rbardot{} Dabit fructum suum in témpore suo.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ex. 16, 1-3.9-18.35}

\noindent De libro Exodi.

\noindent Profécti sunt de Elim, et venit omnis congregátio filiórum Israel in desértum Sin, quod est inter Elim et Sínai, quinto décimo die mensis secúndi postquam egréssi sunt de terra Ægýpti.

\noindent Et murmurávit omnis congregátio filiórum Israel contra Móysen et Aaron in solitúdine, dixerúntque fílii Israel ad eos: «Utinam mórtui essémus per manum Dómini in terra Ægýpti, quando sedebámus super ollas cárnium et comedebámus panem in saturitáte! Cur eduxístis nos in desértum istud, ut occiderétis omnem cœtum fame?».

\noindent Dixítque Móyses ad Aaron: «Dic univérsæ congregatióni filiórum Israel: Accédite coram Dómino; audívit enim murmur vestrum». Cumque loquerétur Aaron ad omnem cœtum filiórum Israel, respexérunt ad solitúdinem, et ecce glória Dómini appáruit in nube. Locútus est autem Dóminus ad Móysen dicens: «Audívi murmuratiónes filiórum Israel. Lóquere ad eos: Véspere comedétis carnes et mane saturabímini pánibus scietísque quod ego sum Dóminus Deus vester».

\noindent Factum est ergo véspere, et ascéndens cotúrnix opéruit castra; mane quoque ros iácuit per circúitum castrórum.

\noindent Cumque operuísset superfíciem desérti, appáruit minútum et squamátum in similitúdinem pruínæ super terram. Quod cum vidíssent fílii Israel, dixérunt ad ínvicem: «Manhu?» (quod signíficat: «Quid est hoc?»). Ignorábant enim quid esset. Quibus ait Móyses: «Iste est panis, quem dedit Dóminus vobis ad vescéndum. Hic est sermo, quem præcépit Dóminus: “Cólligat ex eo unusquísque quantum suffíciat ad vescéndum; gomor per síngula cápita iuxta númerum animárum vestrárum, quæ hábitant in tabernáculo, sic tollétis”». Fecerúntque ita fílii Israel; et collegérunt álius plus, álius minus. Et mensi sunt ad mensúram gomor; nec qui plus collégerat, hábuit ámplius, nec qui minus paráverat, répperit minus, sed sínguli, iuxta id quod édere póterant, congregavérunt.

\noindent Fílii autem Israel comedérunt man quadragínta annis, donec venírent in terram habitábilem; hoc cibo áliti sunt, úsquequo tángerent fines terræ Chánaan.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Dt. 29, 5 \Vbardot{} Mic. 6, 3-4; \textbf{H162}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-adduxivosperdesertum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ex. 17, 1-7}

\noindent In diébus illis: Profécta omnis congregátio filiórum Israel de desérto Sin per mansiónes suas iuxta sermónem Dómini castrametáti sunt in Ráphidim, ubi non erat aqua ad bibéndum pópulo. Qui iurgátus contra Móysen ait: «Da nobis aquam, ut bibámus».

\noindent Quibus respóndit Móyses: «Quid iurgámini contra me? Cur tentátis Dóminum?».

\noindent Sitívit ergo ibi pópulus præ aquæ penúria et murmurávit contra Móysen dicens: «Cur fecísti nos exíre de Ægýpto, ut occíderes nos et líberos nostros ac iuménta siti?».

\noindent Clamávit autem Móyses ad Dóminum dicens: «Quid fáciam pópulo huic? Adhuc páululum et lapidábunt me».

\noindent Et ait Dóminus ad Móysen: «Antecéde pópulum et sume tecum de senióribus Israel et virgam, qua percussísti flúvium, tolle in manu tua et vade. En ego stabo coram te ibi super petram Horeb; percutiésque petram, et exíbit ex ea aqua, ut bibat pópulus».

\noindent Fecit Móyses ita coram senióribus Israel. Et vocávit nomen loci illíus Massa et Meríba, propter iúrgium filiórum Israel et quia tentavérunt Dóminum dicéntes: «Estne Dóminus in nobis an non?».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mic. 6, 3; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-populemeusquidfeci-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Hymni de ieiúnio, VI: CSCO 106,12; versio Lamy}

\noindent Ex Hymnis sancti Ephræmi.

\noindent Congregámini et estóte boni in ieiúnio negotiatóres. Scriptúræ enim divínum cóntinent thesáurum. Ecce nunc clavi sanctæ ieiúnii vocis aperiúntur coram auditóribus. Benedíctus rex qui inópibus suis thesáuros suos apéruit. Scriptúræ præstant vestiménta convívio invitátis, saccum et lácrymas ómnibus pœniténtibus, arma athlétis. Libri sacri reférti sunt divítiis. Benedíctus qui ómnibus adiuménta omnis géneris parávit.

\noindent Aperíte ígitur, fratres, et a Dómino accípite thesáurum hunc ómnibus homínibus commúnem. Unusquísque velut thesaurárius clavem eius détinet. Dives quis non fiat? Benedíctus qui dissólvit causas nostræ abiectiónis. Magnum est istud donum quod cæcitáti nostræ obiícitur. Quamvis autem unusquísque nostrum duóbus sit óculis instrúctus, pauci tamen sunt qui hoc donum agnóverint quid et unde sit. Parce, Dómine, cæcis qui aurum tantum vident.

\noindent O Iesus qui aperuísti óculos Bartimǽi, aperuísti eos quia, illo invíto, excæcáti fúerant, áperi, Dómine, óculos cum assénsu nostro obcæcátos ut exaltétur grátia tua. Lutum a te factum nos docet te esse plasmatóris nostri Fílium. Quis símilis tibi, o persónæ nostræ honorátor; in terram expuísti non in fáciem ut formam nostram extólleres. Expue autem, Dómine, in fáciem nostram et áperi óculos quos líbera nostra volúntas clausit. Benedíctus qui óculum dedit menti quam excæcaverámus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 23, 20 \Vbardot{} Ps. 80, 9-10; \textbf{H160}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-eccemittoangelummeum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. 1 Reg. 8, 51-53a}

\noindent Pópulus tuus, Dómine, et heréditas tua sumus. Sint óculi tui apérti ad deprecatiónem servi tui et pópuli tui Israel, et exáudias nos in univérsis, pro quibus invocavérimus te. Tu enim separásti nos tibi in hereditátem de univérsis pópulis terræ.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Pietátem Dei celebrémus,~\gredagger{} qui in Christo sese revelávit.~\grestar{} Ex corde ei supplicémus:

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Da nos mystérium Ecclésiæ áltius percípere,~\grestar{} ut éadem sit nobis et ómnibus efficácius salútis sacraméntum.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Fac nos, hóminis amátor, humánæ civitátis increménta fovére~\grestar{} atque in ómnibus regnum tuum inténdere.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Præsta nobis, ut ad Christum sitiéntes currámus,~\grestar{} qui fontem aquæ vivæ nobis se prǽbuit.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Dimítte nobis iniquitátes nostras~\grestar{} et gressus nostros dírige in viam iustítiæ et sinceritátis.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 5, 34}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-egononabhomine.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-g-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Lc. 7, 16}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{\textit{IV A}}{temporalia/ant-prophetamagnus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iv-A.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iv-A.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Pópuli tui Deus institútor et rector, peccáta, quibus impugnátur, expélle:~\gredagger{} ut semper tibi plácitus, et tuo munímine sit secúrus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaiv}
\include{feriav}
