\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui ob animárum medélam castigáre córpora præcepísti, concéde, ut ab ómnibus possímus abstinére peccátis et corda nostra pietátis tuæ váleant exercére mandáta.

\vfill

\pars{Pro commemoratione Sancti Patricii episcopi.} \scriptura{Mt. 28, 19}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-euntesdoceteomnes.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui ad prædicándam Hibérniæ pópulis glóriam tuam beátum Patrícium, epíscopum, providísti, eius méritis et intercessióne concéde, ut, qui christiáno nómine gloriántur, tua mirabília homínibus iúgiter annúntient.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum-cumdox.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Pænitémini et crédite Evangélio.

\noindent \Rbardot{} Appropinquávit enim regnum Dei.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 27, 30-40}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Vix Isaac sermónem impléverat, et egrésso Iacob foras, venit Esau, coctósque de venatióne cibos íntulit patri, dicens: "Surge, pater mi, et cómede de venatióne fílii tui, ut benedícat mihi ánima tua."

\noindent Dixítque illi Isaac: "Quis enim es tu?"

\noindent Qui respóndit: "Ego sum fílius tuus primogénitus Esau."

\noindent Expávit Isaac stupóre veheménti; et ultra quam credi potest admírans, ait: "Quis ígitur ille est qui dudum captam venatiónem áttulit mihi, et comédi ex ómnibus priúsquam tu veníres; benedixíque ei, et erit benedíctus?"

\noindent Audítis Esau sermónibus patris, irrúgiit clamóre magno; et consternátus, ait: "Bénedic étiam et mihi, pater mi."

\noindent Qui ait: "Venit germánus tuus fraudulénter, et accépit benedictiónem tuam."

\noindent At ille subiúnxit: "Iuste vocátum est nomen eius Iacob: supplantávit enim me en áltera vice; primogénita mea ante tulit, et nunc secúndo surrípuit benedictiónem meam."

\noindent Rursúmque ad patrem: "Numquid non reservásti, ait, et mihi benedictiónem?"

\noindent Respóndit Isaac: "Dóminum tuum illum constítui, et omnes fratres eius servitúti illíus subiugávi; fruménto et vino stabilívi eum: et tibi post hæc, fili mi, ultra quid fáciam?"

\noindent Cui Esau: "Num unam, inquit, tantum benedictiónem habes, pater? mihi quoque óbsecro ut benedícas."

\noindent Cumque eiulátu magno fleret, motus Isaac, dixit ad eum: "In pinguédine terræ, et in rore cæli désuper, erit benedíctio tua. Vives in gládio, et fratri tuo sérvies: tempúsque véniet, cum excútias et solvas iugum eius de cervícibus tuis."}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 27, 3-4 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H149}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tollearmatua-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 27, 40-46}

\noindent Oderat ergo semper Esau Iacob pro benedictióne qua benedíxerat ei pater; dixítque in corde suo: "Vénient dies luctus patris mei, et occídam Iacob fratrem meum."

\noindent Nuntiáta sunt hæc Rebéccæ; quæ mittens et vocans Iacob fílium suum, dixit ad eum: "Ecce Esau frater tuus minátur ut occídat te. Nunc ergo, fili mi, audi vocem meam, et consúrgens fuge ad Laban fratrem meum in Haran. Habitabísque cum eo dies paucos, donec requiéscat furor fratris tui, et cesset indignátio eius, obliviscatúrque eórum quæ fecísti in eum. Póstea mittam, et addúcam te inde huc: cur utróque orbábor fílio in uno die?"

\noindent Dixítque Rebécca ad Isaac: "Tædet me vitæ meæ propter fílias Heth: si accéperit Iacob uxórem de stirpe huius terræ, nolo vívere."}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 27, 27-28 \Vbardot{} ibid., 29; \textbf{H149}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ecceodorfiliimei-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo 145: PL 39, 2027-2028}

\noindent Ex Sermónibus sancto Augustíno epíscopo attribútis.

\noindent Hos Quadragésimæ dies, fratres caríssimi, debémus omni veneratióne suscípere, nec longiórem númerum huius témporis fastidíre: quia quanto plures dies sunt ieiúnii, tanto maior est causa remédii; quanto prolíxior abstinéntiæ cursus, tanto redémptio copiósior est salútis; quanto austérior cura vúlnerum, tanto medicína est salúbrior peccatórum. Deus enim qui est nostrárum médicus animárum, cóngruum tempus instítuit, quod et iustis satis sit ad orándum, et peccatóribus suffíciat ad rogándum; illis réquiem postulántibus, his véniam deprecántibus. Illi longum et fastidiósum forte sit tempus, qui nec orat de culpa, nec sperat de vénia. Desperátio enim nec confitéri de scélere, nec indulgéntiam novit speráre de iúdice. Sanctus ígitur et salutáris Quadragésimæ cursus est, quo iudex addúcitur ad misericórdiam, peccátor ad pœniténtiam, iustus ad réquiem.

\noindent His enim diébus sólito ámplius et divínitas miserétur, et delinquéntia deprecátur, et iustítia promerétur. Patent enim ómnia, et cæli ad indulgéndum, et peccátor ad confiténdum, et lingua ad postulándum.

\noindent {\color{gray} Salutáris, inquam, et mýsticus est quadragenárius númerus. Nam primum cum mundi fáciem iníquitas hóminum possidéret, tot diérum currículo Deus effúsis de cælo ímbribus univérsam terram dilúvio superfúdit. Vides ergo iam illo témpore mystérium in figúra dispósitum. Nam sicut tunc quadragínta diébus pluit ad purgándum mundum; ita et nunc quadragínta diébus miserétur ad hóminem purificándum. Quamquam et illíus témporis dilúvium misericórdia dicénda est, quo iníquitas oppréssa est, et iustítia conserváta.

\noindent Pro misericórdia plane vidémus illud fuísse dilúvium, quo, véluti baptísmo quodam, totíus mundi fácies est innováta. Dilúvium illud huius nostri fuit similitúdo baptísmatis. Hoc enim tunc gestum est, quod nunc ágitur: hoc est, ut exuberántibus aquárum fóntibus periclitaréntur vítia, iustítia sola regnáret, mergeréntur in profúndum peccáta, sánctitas vicína cælo portarétur. Tunc enim, sicut dixi, hoc agebátur quod nunc ágitur in Ecclésia Christi.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 28-29 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dettibideus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ex. 19, 4-6}

\noindent Vos ipsi vidístis quómodo portáverim vos super alas aquilárum et addúxerim ad me. Si ergo audiéritis vocem meam et custodiéritis pactum meum, éritis mihi in pecúlium de cunctis pópulis, mea est enim omnis terra. Et vos éritis mihi regnum sacerdótum et gens sancta.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedicámus Deo Patri,\gredagger{} qui nobis largítur ut hoc quadragesimáli die sacrifícium laudis ei offerámus.\grestar{} Eum deprecémur, invocántes:

\Rbardot{} Cæléstibus, Dómine, nos ínstrue disciplínis.

\noindent Omnípotens et miséricors Deus,\gredagger{} concéde nobis spíritum oratiónis et pæniténtiæ,\grestar{} ut caritáte tui et hóminum ardeámus.

\Rbardot{} Cæléstibus, Dómine, nos ínstrue disciplínis.

\noindent Da nos tibi cooperári,\gredagger{} ut ómnia instauréntur in Christo,\grestar{} atque iustítia et pax in terris abúndent.

\Rbardot{} Cæléstibus, Dómine, nos ínstrue disciplínis.

\noindent Intimam totíus creatúræ natúram et prétium áperi nobis,\grestar{} ut, te celebrántes, eam in cármine laudis nobis consociémus.

\Rbardot{} Cæléstibus, Dómine, nos ínstrue disciplínis.

\noindent Ignósce nobis, qui Christi tui præséntiam in paupéribus, míseris et moléstis ignorávimus,~\grestar{} nec vériti sumus Fílium tuum in his frátribus nostris.

\Rbardot{} Cæléstibus, Dómine, nos ínstrue disciplínis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 6, 36; \textbf{H428}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-estoteergomisericordes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 8, 29; \textbf{H152}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-quimemisitmecumest.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-g.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Adésto supplicatiónibus nostris omnípotens Deus:~\grestar{} et quibus fidúciam sperándæ pietátis indúlges, consuétæ misericórdiæ tríbue benígnus efféctum.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaii}
\include{feriaii}
