\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, per cuius ineffábilem grátiam omni benedictióne ditámur, præsta nobis ita in novitátem a vetustáte transíre, ut regni cæléstis glóriæ præparémur.

\pars{Pro commemoratione Sancti Ioannis Baptistæ de la Salle, Presbyteri.}\scriptura{Prv. 6, 20.21}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-observafiliprecepta.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui ad christiánam iuventútem educándam beátum Ioánnem Baptístam elegísti, éxcita in Ecclésia tua institutóres, qui humánæ et christiánæ iúvenum disciplínæ toto corde sese devóveant.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Pænitémini et crédite Evangélio.

\noindent \Rbardot{} Appropinquávit enim regnum Dei.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 2, 1-11}

\noindent De Ieremía Prophéta.

\noindent Et factum est verbum Dómini ad me, dicens: "Vade, et clama in áuribus Ierúsalem, dicens: Hæc dicit Dóminus: Recordátus sum tui, míserans adolescéntiam tuam, et caritátem desponsatiónis tuæ, quando secúta es me in desérto, in terra quæ non seminátur.

\noindent Sanctus Israel Dómino, primítiæ frugum eius; omnes qui dévorant eum delínquunt; mala vénient super eos, dicit Dóminus.

\noindent Audíte verbum Dómini, domus Iacob, et omnes cognatiónes domus Israel.

\noindent Hæc dicit Dóminus: Quid invenérunt patres vestri in me iniquitátis, quia elongavérunt a me, et ambulavérunt post vanitátem, et vani facti sunt?

\noindent Et non dixérunt: "Ubi est Dóminus qui ascéndere nos fecit de terra Ægýpti, qui tradúxit nos per desértum, per terram inhabitábilem et ínviam, per terram sitis, et imáginem mortis, per terram in qua non ambulávit vir, neque habitávit homo?"

\noindent Et indúxi vos in terram Carméli, ut comederétis fructum eius et óptima illíus; et ingréssi contaminástis terram meam, et hæreditátem meam posuístis in abominatiónem.

\noindent Sacerdótes non dixérunt: "Ubi est Dóminus?" et tenéntes legem nesciérunt me, et pastóres prævaricáti sunt in me, et prophétæ prophetavérunt in Baal, et idóla secúti sunt.

\noindent Proptérea adhuc iudício conténdam vobíscum, ait Dóminus, et cum fíliis vestris disceptábo. Tránsite ad ínsulas Cethim, et vidéte et in Cedar míttite, et consideráte veheménter et vidéte, si factum est huiuscémodi: si mutávit gens deos suos, et certe ipsi non sunt dii; pópulus vero meus mutávit glóriam suam in idólum."}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 50, 15-16 \Vbardot{} ibid., 17; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-doceaminiquosviastuas-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 2, 23-28.35}

\noindent Quómodo dicis: "Non sum pollúta; post Báalim non ambulávi?" Vide vias tuas in conválle; scito quid féceris: cursor levis éxplicans vias suas.

\noindent Onager assuétus in solitúdine, in desidério ánimæ suæ attráxit ventum amóris sui; nullus avértet eam: omnes qui quærunt eam non defícient, in ménstruis eius invénient eam. Próhibe pedem tuum a nuditáte, et guttur tuum a siti. Et dixísti: "Desperávi: nequáquam fáciam: adamávi quippe aliénos, et post eos ambulábo."

\noindent Quómodo confúnditur fur quando deprehénditur, sic confúsi sunt domus Israel, ipsi et reges eórum, príncipes, et sacerdótes, et prophétæ eórum, dicéntes ligno: "Pater meus es tu", et lápidi: "Tu me genuísti."

\noindent Vertérunt ad me tergum et non fáciem, et in témpore afflictiónis suæ dicent: "Surge, et líbera nos." Ubi sunt dii tui quos fecísti tibi? Surgant, et líberent te in témpore afflictiónis tuæ; secúndum númerum quippe civitátum tuárum erant dii tui, Iuda.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 25, 9 \Vbardot{} Ps. 139, 2; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-neperdascumimpiis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ps. 129: Opera omnia, edit. 1579, p. 1610}

\noindent Ex Commentário sancti Ioánnis Fisher, epíscopi et mártyris in Psalmos.

\noindent Est Christus Iesus póntifex noster, pretiósum eius corpus sacrifícium nostrum, quod in ara crucis pro salúte ómnium hóminum immolávit. Sanguis, nostræ redemptiónis causa profúsus, non erat vitulórum aut hircórum (quemádmodum in lege antíqua), sed agni innocentíssimi Christi Iesu salvatóris nostri.

\noindent Templum, in quo póntifex noster sacrum faciébat, non manufáctum, sed Dei solíus poténtia exædificátum fuit. Sánguinem enim suum in conspéctu mundi profúdit: quod útique templum est sola Dei manu fabrefáctum. Hoc vero templum duas partes habet: áltera terra est, quam nos nunc incólimus; áltera nobis mortálibus adhuc est incógnita.

\noindent Primum quidem sacrifícium immolávit hic in terra, cum mortem acerbíssimam súbiit. Deínde vero, cum nova immortalitátis veste indútus per próprium sánguinem in sancta sanctórum, id est in cælum introívit: ubi et illum imménsi prétii sánguinem, quem pro cunctis homínibus peccáto obnóxiis sépties effúderat, ante thronum Patris cæléstis exhíbuit. Hoc autem sacrifícium tam est Deo gratum et accéptum, ut, simul atque illud conspéxerit, fácere non possit quin, nostri statim misértus, cleméntiam ómnibus vere pæniténtibus impéndat. Est porro ætérnum: nec síngulis solum annis (ut apud Iudǽos fiébat) sed et síngulis diébus ad nostram consolatiónem, adeóque síngulis étiam horis et moméntis offértur, ut fortíssimum solácium habeámus. Qua de re ab Apóstolo subiúngitur: \emph{Ætérna redemptióne invénta.}

\noindent Huius vero sancti et ætérni sacrifícii partícipes fiunt omnes, qui veram contritiónem ac pæniténtiam de sceléribus admíssis suscepérunt, quibus certum est ac deliberátum vítia deínceps non repétere, sed in cœpto virtútum stúdio constánter perseveráre.

\noindent Quæ res a sancto Ioánne his verbis astrúitur: \emph{Filíoli mei, hæc scribo vobis ut non peccétis. Sed et si quis peccáverit, advocátum habémus apud Patrem, Iesum Christum iustum. Et ipse est propitiátio pro peccátis nostris: non pro nostris autem tantum, sed étiam pro totíus mundi.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 37, 7-8.12 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-totadiecontristatus-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ier. 11, 19-20}

\noindent Ego quasi agnus mansuétus, qui portátur ad víctimam; et non cognóvi quia super me cogitavérunt consília: «Cædámus lignum in vigóre eius et eradámus eum de terra vivéntium, et nomen eius non memorétur ámplius». Tu autem, Dómine exercítuum, qui iúdicas iuste et probas renes et corda: vídeam ultiónem tuam ex eis; tibi enim revelávi causam meam.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedíctus Iesus,~\gredagger{} salvátor noster, qui per mortem suam salútis nobis sémitam reserávit.~\grestar{} Orémus:

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Miséricors Deus, qui per baptísmum novitátem vitæ nobis dedísti,~\grestar{} fac ut magis in dies tuæ conformémur imágini.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Præsta, ut indigéntes benevoléntia nostra hódie lætificémus~\grestar{} eísque subveniéntes teípsum inveniámus.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Tríbue nobis bonum, rectum et verum coram te operári~\grestar{} teque semper toto corde requírere.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Quæ contra unitátem famíliæ tuæ commísimus, benígnus indúlge~\grestar{} atque cor unum et ánimam unam nos esse concéde.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 12, 35; \textbf{H375}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-quisequiturmenonambulat.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 7, 37.38}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{\textit{IV A*}}{temporalia/ant-siquissitit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iv-A_.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iv-A_.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Da, quǽsumus Dómine, pópulo tuo salútem mentis et córporis:~\grestar{} ut bonis opéribus inhæréndo, tua semper mereátur protectióne deféndi.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadav}
\include{feriaii}
