\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Maiestátem tuam, Dómine, supplíciter implorámus, ut, quanto magis dies salutíferæ festivitátis accédit, tanto devótius ad eius celebrándum proficiámus paschále mystérium.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui meditátur in lege Dómini.

\noindent \Rbardot{} Dabit fructum suum in témpore suo.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 43, 1.11-17.26-34}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Interim fames omnem terram veheménter premébat. Igitur Israel pater eórum dixit ad eos: «Si sic necésse est, fácite quod vultis: súmite de óptimis terræ frúctibus in vasis vestris, et deférte viro múnera, módicum resínæ, et mellis, et stóracis, stactes, et terebínthi, et amygdalárum. Pecúniam quoque dúplicem ferte vobíscum et illam, quam invenístis in sácculis, reportáte, ne forte erróre factum sit; sed et fratrem vestrum tóllite, et ite ad virum. Deus autem meus omnípotens fáciat vobis eum placábilem: et remíttat vobíscum fratrem vestrum quem tenet, et hunc Béniamin. Ego autem quasi orbátus absque líberis ero.»

\noindent Tulérunt ergo viri múnera, et pecúniam dúplicem, et Béniamin: descenderúntque in Ægýptum, et stetérunt coram Ioseph. Quos cum ille vidísset et Béniamin simul, præcépit dispensatóri domus suæ, dicens: «Introduc viros domum, et occíde víctimas, et ínstrue convívium: quóniam mecum sunt comestúri merídie.» Fecit ille quod sibi fúerat imperátum, et introdúxit viros domum.

\noindent Igitur ingréssus est Ioseph domum suam, obtulerúntque ei múnera, tenéntes in mánibus suis; et adoravérunt proni in terram. At ille, cleménter resalutátis eis, interrogávit eos, dicens: «Salvúsne est pater vester senex, de quo dixerátis mihi? adhuc vivit?» Qui respondérunt: «Sospes est servus tuus pater noster, adhuc vivit.» Et incurváti, adoravérunt eum.

\noindent Attóllens autem Ioseph óculos, vidit Béniamin fratrem suum uterínum, et ait: Iste est frater vester párvulus, de quo dixerátis mihi? Et rursum: Deus, inquit, misereátur tui, fili mi. Festinavítque, quia commóta fúerant víscera eius super fratre suo, et erumpébant lácrimæ: et intróiens cubículum flevit.

\noindent {\color{gray} Rursúmque lota fácie egréssus, contínuit se, et ait: «Pónite panes.» Quibus appósitis, seórsum Ioseph, et seórsum frátribus, Ægýptiis quoque qui vescebántur simul, seórsum (illícitum est enim Ægýptiis comédere cum Hebrǽis, et profánum putant huiuscémodi convívium) sedérunt coram eo, primogénitus iuxta primogénita sua, et mínimus iuxta ætátem suam. Et mirabántur nimis, sumptis pártibus quas ab eo accéperant: maiórque pars venit Béniamin, ita ut quinque pártibus excéderet. Biberúntque et inebriáti sunt cum eo.}}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 40, 14-15 \Vbardot{} ibid., 12-13; \textbf{H154}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-mementomeidumbene-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cap. 28-29: CCL 1, 273-274}

\noindent Ex Tractátu Tertulliáni presbýteri \emph{De oratióne}.

\noindent Orátio est hóstia spiritális, quæ prístina sacrifícia delévit. \emph{Quo mihi,} inquit, \emph{multitúdinem sacrificiórum vestrórum? Plenus sum holocautómatum aríetum et ádipem agnórum et sánguinem taurórum et hircórum nolo. Quis enim requisívit ista de mánibus vestris?}

\noindent Quæ ergo quæsíerit Deus, Evangélium docet. \emph{Véniet hora,} inquit, \emph{cum veri adoratóres adorábunt Patrem in spíritu et veritáte. Deus enim Spíritus est,} et adoratóres ítaque tales requírit.

\noindent {\color{gray} Nos sumus veri adoratóres et veri sacerdótes, qui, spíritu orántes, spíritu sacrificámus oratiónem, hóstiam Dei própriam et acceptábilem, quam scílicet requisívit, quam sibi prospéxit.

\noindent Hanc de toto corde devótam, fide pastam, veritáte curátam, innocéntia íntegram, castitáte mundam, ágape coronátam, cum pompa óperum bonórum inter psalmos et hymnos dedúcere ad Dei altáre debémus, ómnia nobis a Deo impetratúram.}

\noindent Quid enim oratióni de spíritu et veritáte veniénti negábit Deus, qui eam éxigit? Légimus et audímus et crédimus, quanta documénta efficáciæ eius!

\noindent Vetus quidem orátio et ab ígnibus et a béstiis et ab inédia liberábat, et tamen non a Christo accéperat formam.

\noindent Céterum quanto ámplius operátur orátio christiána! Non roris ángelum in médiis ígnibus sistit nec ora leónibus óbstruit nec esuriéntibus rusticórum prándium transfert, nullum sensum passiónis delegáta grátia avértit, sed patiéntes et sentiéntes et doléntes sufferéntia ínstruit, virtúte ámpliat grátiam, ut sciat fides quid a Dómino consequátur, intéllegens quid pro Dei nómine patiátur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 43, 11.14 \Vbardot{} ibid., 11; \textbf{H154}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tollitehincvobiscum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Sed et retro orátio plagas irrogábat, fundébat hóstium exércitus, ímbrium utília prohibébat. Nunc vero orátio iustítiæ omnem iram Dei avértit, pro inimícis éxcubat, pro persequéntibus súpplicat. Mirum si aquas cæléstes extorquére novit, quæ pótuit et ignes impetráre? Sola est orátio, quæ Deum vincit; sed Christus eam nihil mali vóluit operári, omnem illi virtútem de bono cóntulit.

\noindent Itaque nihil novit, nisi defunctórum ánimas de ipso mortis itínere revocáre, débiles reformáre, ægros remediáre, dæmoníacos expiáre, claustra cárceris aperíre, víncula innocéntium sólvere. Eadem díluit delícta, tentatiónes repéllit, persecutiónes exstínguit, pusillánimos consolátur, magnánimos obléctat, peregrinántes dedúcit, fluctus mítigat, latrónes obstupefácit, alit páuperes, regit dívites, lapsos érigit, cadéntes suspéndit, stantes cóntinet.

\noindent Orant étiam ángeli omnes, orat omnis creatúra, orant pécudes et feræ, et génua declínant et egrediéntes de stábulis ac spelúncis ad cælum non otióso ore suspíciunt, vibrántes spíritum suo more. Sed et aves tunc exsurgéntes erigúntur ad cælum et alárum crucem pro mánibus expándunt et dicunt áliquid quod orátio videátur.

\noindent Quid ergo ámplius de offício oratiónis? Etiam ipse Dóminus orávit, cui sit honor et virtus in sǽcula sæculórum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 43, 29-30 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H155}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-isteestfrater-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. 1 Reg. 8, 51-53a}

\noindent Pópulus tuus, Dómine, et heréditas tua sumus. Sint óculi tui apérti ad deprecatiónem servi tui et pópuli tui Israel, et exáudias nos in univérsis, pro quibus invocavérimus te. Tu enim separásti nos tibi in hereditátem de univérsis pópulis terræ.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum Dóminum nostrum laudántes,~\gredagger{} qui ut lux mundi appáruit, ne ambularémus in ténebris sed lumen vitæ haberémus,~\grestar{} ei supplicémus:

\Rbardot{} Verbum tuum sit lucérna pédibus nostris.

\noindent Benigníssime Deus,~\gredagger{} concéde nobis hódie in tui imitatióne profícere,~\grestar{} ut, quod in primo cécidit Adam, dénuo in te erigátur.

\Rbardot{} Verbum tuum sit lucérna pédibus nostris.

\noindent Præbe verbum tuum lucérnam pédibus nostris,~\grestar{} ut, veritátem faciéntes, caritáte in te crescámus per ómnia.

\Rbardot{} Verbum tuum sit lucérna pédibus nostris.

\noindent Doce nos ad ómnium bonum propter nomen tuum fidéliter ágere,~\grestar{} ut humána família magis per Ecclésiam illuminétur.

\Rbardot{} Verbum tuum sit lucérna pédibus nostris.

\noindent Fac nos per sincéram conversiónem amicítiam tuam magis magísque fovére~\grestar{} et offénsas sapiéntiæ atque bonitáti tuæ illátas expiáre.

\Rbardot{} Verbum tuum sit lucérna pédibus nostris.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 11, 20; \textbf{H157}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III a}{temporalia/ant-siindigitodei.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-iii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Lc. 4, 40}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-omnesquihabebantinfirmos.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-g.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Subiéctum tibi pópulum, quǽsumus Dómine, propitiátio cæléstis amplíficet:~\grestar{} et tuis semper fáciat servíre mandátis.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaiii}
\include{feriav}
