\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Adésto, Dómine, supplícibus tuis et spem suam in tua misericórdia collocántes tuére propítius, ut, a peccatórum labe mundáti, in sancta conversatióne permáneant et promissiónis tuæ perficiántur herédes.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui meditátur in lege Dómini.

\noindent \Rbardot{} Dabit fructum suum in témpore suo.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 18, 1-12}

\noindent De libro Ieremíæ Prophétæ.

\noindent Verbum, quod factum est ad Ieremíam a Dómino dicens: «Surge et descénde in domum fíguli et ibi áudies verba mea».

\noindent Et descéndi in domum fíguli, et ecce ipse faciébat opus super rotam; et dissipátum est vas, quod ipse faciébat e luto mánibus suis, et rursus fecit illud vas álterum, sicut placúerat in óculis eius, ut fáceret.

\noindent Et factum est verbum Dómini ad me dicens: «Numquid sicut fígulus iste non pótero vobis fácere, domus Israel?, ait Dóminus.

\noindent Ecce, sicut lutum in manu fíguli, sic vos in manu mea, domus Israel.

\noindent Repénte loquar advérsum gentem et advérsum regnum, ut eradícem et déstruam et dispérdam illud;

\noindent si pæniténtiam égerit gens illa a malo suo, propter quod locútus sum advérsus eam, agam et ego pæniténtiam super malo, quod cogitávi ut fácerem ei.

\noindent Et subíto loquar de gente et de regno, ut ædíficem et plantem illud;

\noindent si fécerit malum in óculis meis, ut non áudiat vocem meam, pæniténtiam agam super bono, quod locútus sum ut fácerem ei.

\noindent Nunc ergo, dic viro Iudæ et habitatóribus Ierúsalem dicens:

\noindent Hæc dicit Dóminus: Ecce ego fingo contra vos malum et cógito contra vos cogitatiónem;

\noindent revertátur unusquísque a via sua mala, et dirígite vias vestras et ópera vestra».

\noindent Qui dixérunt: «Vanum est; post cogitatiónes enim nostras íbimus et unusquísque pravitátem cordis sui mali faciémus».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 21, 11 \Vbardot{} ibid., 21; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-inteiactatussum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Hom. 18,1-2: PL 76,1150-1151}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia.

\noindent Pensáte, fratres caríssimi, mansuetúdinem Dei. Relaxáre peccáta vénerat et dicébat: \emph{Quis ex vobis árguet me de peccáto?} Non dedignátur ex ratióne osténdere se peccatórem non esse, qui ex virtúte divinitátis póterat peccatóres iustificáre. Sed terríbile est valde quod súbditur \emph{Qui ex Deo est verba Dei audit; proptérea vos non audítis, quia ex Deo non estis.} Si enim ipse verba Dei audit qui ex Deo est, et audíre verba eius non potest quisquis ex illo non est, intérroget se unusquísque si verba Dei in aure cordis pércipit, et intélleget unde sit. Cæléstem pátriam desideráre Véritas iubet, carnis desidéria cónteri, mundi glóriam declináre, aliéna non appétere, própria largíri.

\noindent Penset ergo apud se unusquísque vestrum si hæc vox Dei in cordis eius aure conváluit, et quia iam ex Deo sit agnóscit. Nam sunt nonnúlli qui præcépta Dei nec aure córporis percípere dignántur. Et sunt nonnúlli qui hæc quidem aure percípiunt, sed nullo ea mentis desidério complectúntur. Et sunt nonnúlli qui libénter verba Dei suscípiunt, ita ut étiam in flétibus compungántur, sed post lacrymárum tempus ad iniquitátem rédeunt. Hi profécto verba Dei non áudiunt, qui hæc exercére ópere contémnunt.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 114 \Vbardot{} Ps. 58, 2; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-adiutoretsusceptormeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Vitam ergo vestram, fratres caríssimi, ante mentis óculos revocáte, et alta consideratióne pertiméscite hoc quod ex ore Veritátis sonat: \emph{Proptérea vos non audítis, quia ex Deo non estis.} Sed hoc quod de réprobis Véritas lóquitur, ipsi hoc de semetípsis réprobi suis opéribus osténdunt. Nam séquitur: \emph{Respondérunt ígitur Iudǽi et dixérunt ei: «Nonne bene dícimus nos quia Samaritánus es tu, et dæmónium habes?»}

\noindent Accépta autem tanta contumélia, quid Dóminus respóndeat audiámus: \emph{Ego dæmónium non hábeo, sed honorífico Patrem meum et vos inhonorástis me.} Quia enim Samaritánus interpretátur custos, et ipse veráciter custos est de quo Psalmísta ait: \emph{Nisi Dóminus custodíerit civitátem, in vanum vígilant qui custódiunt eam;} et cui per Isaíam dícitur: \emph{Custos, quid de nocte? Custos, quid de nocte?} respondére nóluit Dóminus «Samaritánus non sum»; sed: \emph{Ego dæmónium non hábeo.} Duc quippe ei illáta fuérunt: unum negávit, áliud tacéndo consénsit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 21, 11 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deusmeusestune-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Hebr. 2, 9-10}

\noindent Vidémus Iesum propter passiónem mortis glória et honóre coronátum, ut grátia Dei pro ómnibus gustáverit mortem. Decébat enim eum, propter quem ómnia et per quem ómnia, qui multos fílios in glóriam addúxit, auctórem salútis eórum per passiónes consummáre.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum Dóminum nostrum laudántes, qui ut lux mundi appáruit,~\gredagger{} ne ambularémus in ténebris sed lumen vitæ haberémus,\grestar{} ei supplicémus:

\Rbardot{} Verbum tuum sit lucérna pédibus nostris.

\noindent Benigníssime Deus,~\gredagger{} concéde nobis hódie in tui imitatióne profícere,~\grestar{} ut, quod in primo cécidit Adam, dénuo in te erigátur.

\Rbardot{} Verbum tuum sit lucérna pédibus nostris.

\noindent Præbe verbum tuum lucérnam pédibus nostris,~\gredagger{} ut, veritátem faciéntes,~\grestar{} caritáte in te crescámus per ómnia.

\Rbardot{} Verbum tuum sit lucérna pédibus nostris.

\noindent Doce nos ad ómnium bonum propter nomen tuum fidéliter ágere,~\grestar{} ut humána família magis per Ecclésiam illuminétur.

\Rbardot{} Verbum tuum sit lucérna pédibus nostris.

\noindent Fac nos per sincéram conversiónem amicítiam tuam magis magísque fovére~\grestar{} et offénsas sapiéntiæ atque bonitáti tuæ illátas expiáre.

\Rbardot{} Verbum tuum sit lucérna pédibus nostris.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 8, 56; \textbf{H167}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-abrahampatervester.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-ii-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Lc. 22, 15; \textbf{H169}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{\textit{IV A*}}{temporalia/ant-desideriodesideravi.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iv-A_.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iv-A_.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Esto, quǽsumus Dómine, propítius plebi tuæ:~\grestar{} ut quæ tibi non placent respuéntes, tuórum pótius repleántur delectatiónibus mandatórum.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadav}
\include{feriav}
