\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Actiónes nostras, quǽsumus, Dómine, aspirándo prǽveni et adiuvándo proséquere, ut cuncta nostra operátio a te semper incípiat et per te cœpta finiátur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui meditátur in lege Dómini.

\noindent \Rbardot{} Dabit fructum suum in témpore suo.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 18, 1-8}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Appáruit autem Abrahæ Dóminus in conválle Mambre sedénti in óstio tabernáculi sui in ipso fervóre diéi. Cumque elevasset óculos, apparuérunt ei tres viri stantes prope eum. Quos cum vidísset, cucúrrit in occúrsum eórum de óstio tabernáculi, et adorávit in terram et dixit: "Dómine mi, si invéni grátiam in óculis tuis, ne tránseas servum tuum: sed áfferam pauxíllum aquæ, et laváte pedes vestros, et requiéscite sub árbore. Ponámque buccéllam panis, et confortáte cor vestrum, póstea transíbitis; idcírco enim declinástis ad servum vestrum." Qui dixérunt: "Fac ut locútus es."

\noindent Festinávit Abraham in tabernáculum ad Saram, dixítque ei: "Accélera, tria sata símilæ commísce, et fac subcinerícios panes."

\noindent Ipse vero ad arméntum cucúrrit, et tulit inde vítulum tenérrimum et óptimum, dedítque púero; qui festinávit et coxit illum. Tulit quoque butýrum et lac, et vítulum quem cóxerat, et pósuit coram eis: ipse vero stabat iuxta eos sub árbore; et comedérunt.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 12, 1-2; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutusestdominusadabraham-CROCHU.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 13, 18 \Vbar{} ibid., 14.15}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-movensigiturabram.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 13, 18 \Vbar{} ibid., 14.15}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-movensigiturabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 18, 1-8}

\noindent Cumque comedíssent, dixérunt ad eum "Ubi est Sara uxor tua?" Ille respóndit: "Ecce in tabernáculo est." Cui dixit: "Revértens véniam ad te témpore isto, vita cómite, et habébit fílium Sara uxor tua." Quo áudito, Sara risit post óstium tabernáculi, quod erat post eum. Erant autem ambo senes, provectǽque ætátis, et desíerant Saræ fíeri muliébria.

\noindent Quæ risit occúlte dicens: "Postquam consénui, et dóminus meus vétulus est, voluptáti óperam dabo?" Dixit autem Dóminus ad Abraham: "Quare risit Sara, dicens: "Num vere paritúra sum anus?" Numquid Deo quidquam est diffícile? iuxta condíctum revértar ad te hoc eódem témpore, vita cómite, et habébit Sara fílium."

\noindent Negávit Sara, dicens: "Non risi", timóre pertérrita. Dóminus autem: "Non est," inquit, "ita: sed risísti."}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumstaretabrahamadradicem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo 6 de Quadragesima, 1-2: PL 54, 285-287}

\noindent Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ

\noindent Semper quidem, dilectíssimi, \emph{misericórdia Dómini plena est terra;} et unicuíque fidélium ad coléndum Deum ipsa rerum natúra doctrína est, dum cælum et terra, mare et ómnia quæ in eis sunt, bonitátem et omnipoténtiam sui protestántur auctóris, et famulántium elementórum mirábilis pulchritúdo iustam ab intellectuáli creatúra gratiárum éxigit actiónem.

\noindent Sed cum ad istos recúrritur dies, quos speciálius reparatiónis humánæ sacraménta signárunt, et qui vicíno órdine atque contíguo festum paschále præcédunt, diligéntius nobis præparátio religiósæ purificatiónis indícitur.

\noindent Paschális quippe festivitátis hoc próprium est, ut tota Ecclésia remissióne gáudeat peccatórum, quæ non in eis tantum fiat, qui sacro baptísmate renascúntur, sed étiam in eis, qui dudum in adoptivórum sorte numerántur.

\noindent Quamvis enim principáliter novos hómines fáciat regeneratiónis ablútio, quia tamen súperest ómnibus contra rubíginem mortalitátis cotidiána renovátio, et inter proféctuum gradus nullus est qui non semper mélior esse débeat, generáliter anniténdum est ut in die redemptiónis nemo inveniátur in vítiis vetustátis.

\noindent Quod ergo, dilectíssimi, in omni témpore unumquémque cónvenit fácere christiánum, id nunc sollicítius est et devótius exsequéndum, ut apostólica institútio quadragínta diérum ieiúniis impleátur, non cibórum tantúmmodo parcitáte, sed privatióne máxime vitiórum.

\noindent Rationabílibus autem sanctísque ieiúniis nulla utílius quam eleemosynárum ópera copulántur, quæ uno misericórdiæ nómine multas laudábiles pietátis cóntinent actiónes, ut ómnium fidélium pares ánimi esse possint étiam inter ímpares facultátes.

\noindent Diléctio enim, quæ simul Deo hominíque debétur, nullis umquam ita impedítur obstáculis, ut non ei semper bene velle sit líberum. Dicéntibus quippe Angelis: \emph{ Glória in excélsis Deo, et in terra pax homínibus bonæ voluntátis,} non solum virtúte benevoléntiæ, sed étiam pacis bono beátus effícitur, quicúmque áliis quacúmque miséria laborántibus caritáte compátitur.

\noindent Latíssima enim sunt ópera pietátis, quæ ipsa sui varietáte id veris cónferunt christiánis, ut in distributióne eleemosynárum non solum dívites et abundántes, sed étiam medíocres et páuperes, suas hábeant portiónes; et qui largitátis sunt víribus inæquáles, mentis tamen affectióne sint símiles.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 24, 42 \Vbardot{} ibid., 43; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-venihodieadfontemaquae-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 6}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-crediditabrahamdeo-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 6}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-crediditabrahamdeo-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. 1 Reg. 8, 51-53a}

\noindent Pópulus tuus, Dómine, et heréditas tua sumus. Sint óculi tui apérti ad deprecatiónem servi tui et pópuli tui Israel, et exáudias nos in univérsis, pro quibus invocavérimus te. Tu enim separásti nos tibi in hereditátem de univérsis pópulis terræ.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Pietátem Dei celebrémus,~\gredagger{} qui in Christo sese revelávit.~\grestar{} Ex corde ei supplicémus:

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Da nos mystérium Ecclésiæ áltius percípere,~\grestar{} ut éadem sit nobis et ómnibus efficácius salútis sacraméntum.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Fac nos, hóminis amátor,~\gredagger{}  humánæ civitátis increménta fovére~\grestar{} atque in ómnibus regnum tuum inténdere.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Præsta nobis, ut ad Christum sitiéntes currámus,~\grestar{} qui fontem aquæ vivæ nobis se prǽbuit.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Dimítte nobis iniquitátes nostras~\grestar{} et gressus nostros dírige in viam iustítiæ et sinceritátis.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 9, 23; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-quivultvenire.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 8, 8; \textbf{H82}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-dominenonsumdignus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-g2.gtex}

%\vspace{-2mm}

\input{temporalia/magnificat-i-g2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Parce Dómine, parce pópulo tuo:~\grestar{} ut dignis flagellatiónibus castigátus, in tua miseratióne respíret.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadapostcinerum}
\include{feriav}
