\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Convérte nos, Deus, salutáris noster et, ut nobis opus quadragesimále profíciat, mentes nostras cæléstibus ínstrue disciplínis.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Pænitémini et crédite Evangélio. 

\noindent \Rbardot{} Appropinquávit enim regnum Dei.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 21, 1-21}

\noindent De Libro Génesis.

\noindent Visitávit autem Dóminus Saram, sicut promíserat; et implévit quæ locútus est. Concepítque et péperit fílium in senectúte sua, témpore quo prædíxerat ei Deus. Vocavítque Abraham nomen fílii sui, quem génuit ei Sara, Isaac. Et circumcídit eum octávo die, sicut præcéperat ei Deus, cum centum esset annórum: hac quippe ætáte patris, natus est Isaac. Dixítque Sara: "Risum fecit mihi Deus: quicúmque audíerit, corridébit mihi." Rursúmque ait: "Quis auditúrus créderet Abraham quod Sara lactáret fílium, quem péperit ei iam seni?"

\noindent Crevit ígitur puer, et ablactátus est. Fecítque Abraham grande convívium in die ablactatiónis eius. Cumque vidísset Sara fílium Agar Ægýptiæ ludéntem cum Isaac fílio suo, dixit ad Abraham: "Eíice ancíllam hanc, et fílium eius: non enim erit hæres fílius ancíllæ cum fílio meo Isaac." Dure accépit hoc Abraham pro fílio suo. Cui dixit Deus: "Non tibi videátur ásperum super púero, et super ancílla tua: ómnia quæ díxerit tibi Sara, audi vocem eius: quia in Isaac vocábitur tibi semen. Sed et fílium ancíllæ fáciam in gentem magnam, quia semen tuum est."

\noindent Surréxit ítaque Abraham mane, et tollens panem et utrem aquæ, impósuit scápulæ eius, tradidítque púerum, et dimísit eam. Quæ cum abiísset, errábat in solitúdine Bersabée. Cumque consúmpta esset aqua in utre, abiécit púerum subter unam árborum, quæ ibi erant. Et ábiit, sedítque e regióne procul quantum potest arcus iácere. Dixit enim: "Non vidébo moriéntem púerum". Et sedens contra, levávit vocem suam et flevit.

\noindent Exaudívit autem Deus vocem púeri. Vocavítque ángelus Dei Agar de cælo, dicens: "Quid agis Agar? noli timére: exaudívit enim Deus vocem púeri de loco in quo est. Surge, tolle púerum, et tene manum illíus: quia in gentem magnam fáciam eum." Aperuítque óculos eius Deus: quæ videns púteum aquæ, ábiit, et implévit utrem, dedítque púero bíbere. Et fuit cum eo: qui crevit, et morátus est in solitúdine, factúsque est iúvenis sagittárius. Habitavítque in desérto Pharan, et accépit illi mater sua uxórem de terra Ægýpti.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Prv. 3, 9; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-absconditeeleemosynam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Oratio 14, De pauperum amore, 23-25: PG 35, 887-890}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi.

\noindent Agnósce unde habes quod sis, quod spires, quod intéllegas et sápias, quodque máximum est, quod Deum cognóscas, speres cælórum regnum, glóriæ contemplatiónem, nunc quidem in spéculis et ænigmátibus, tunc autem pleniórem ac puriórem; quod Dei fílius, Christi cohéres, atque, ut audácter loquar, deus étiam factus sis: unde tibi hæc ómnia, a quo?

\noindent Aut, ut parva hæc oculísque subiécta dicam, cuius múnere ac benefício intuéris cæli pulchritúdinem, cursum solis, lunæ orbem, síderum multitúdinem, eúmque, qui in his ómnibus, velut in lyra elúcet, concéntum atque órdinem?

\noindent Quis tibi plúvias dedit, agricultúram, cibos, artes, domicília, leges, respúblicas, vitam mitem et humanitáte excúltam, amicítiam et familiaritátem cum eo, cum quo tibi cognátio intercédit?

\noindent Unde habes quod animántia partim cicuráta tibíque subiécta sint, partim in cibum trádita?

\noindent Quis te ómnium rerum, quæ in terra sunt, dóminum et regem constítuit?

\noindent Quis, ne síngula commémorem, ea ómnia, quibus homo céteris animántibus præstat, largítus est?

\noindent Nonne Deus, qui nunc præ ómnibus et pro ómnibus rebus benignitátem a te vicíssim poscit? An vero nos non pudébit, cum tot tantáque ab eo, partim accepérimus, partim sperémus, nec hoc quidem unum ipsi conférre, nimírum benignitátem? An cum ille, Deus licet ac Dóminus, Pater noster vocári non erubéscat, nos contra cognátos quoque nostros abnegábimus?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Ez. 33, 11; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tribularersinescirem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Mínime, fratres et amíci mei, mínime committámus, ut res divíno múnere nobis concéssas male administrémus, ne alióquin Petrum dicéntem audiámus: \emph{Erubéscite, qui aliéna detinétis, Deíque æquitátem vobis imitándam propónite, et nemo erit pauper.}

\noindent Ne congeréndis asservandísque pecúniis laborémus, áliis inópia laborántibus, ne alióquin nos acérba et mináci oratióne insectétur hinc divus Amos, ad hunc modum loquens: \emph{Agite iam, qui dícitis: Quando éffluet mensis, ut vendámus; et sábbata, ut thesáuros aperiámus?}

\noindent Suprémam illam et primam Dei legem imitémur, qui pluit super iustos et peccatóres, et solem ómnibus æque oríri facit, ac paténtem terram et fontes et amnes et silvas terréstribus ómnibus animántibus expándit; áerem autem ávibus, et aquam iis quæ in aquis vivunt, primáque vitæ subsídia ómnibus copiosíssime largítus est, non cuiúsquam império deténta, non lege circumscrípta, non fínibus distíncta; sed et commúnia éadem, et ampla atque copiósa, nec ulla proptérea ex parte deficiéntia propósuit; tum ut æquálem natúræ dignitátem múneris æqualitáte ornáret, tum ut benignitátis suæ opes osténderet.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 15, 18 \Vbardot{} ibid., 17; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-paterpeccaviincaelum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ex. 19, 4-6}

\noindent Vos ipsi vidístis quómodo portáverim vos super alas aquilárum et addúxerim ad me. Si ergo audiéritis vocem meam et custodiéritis pactum meum, éritis mihi in pecúlium de cunctis pópulis, mea est enim omnis terra. Et vos éritis mihi regnum sacerdótum et gens sancta.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 25, 34; \textbf{H148}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-venitebenedictipatris.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedíctus Iesus, salvátor noster,~\gredagger{} qui per mortem suam salútis nobis sémitam reserávit.~\grestar{} Orémus:

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Miséricors Deus,~\gredagger{} qui per baptísmum novitátem vitæ nobis dedísti,~\grestar{} fac ut magis in dies tuæ conformémur imágini.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Præsta, ut indigéntes benevoléntia nostra hódie lætificémus~\grestar{} eísque subveniéntes teípsum inveniámus.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Tríbue nobis bonum, rectum et verum coram te operári~\grestar{} teque semper toto corde requírere.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Quæ contra unitátem famíliæ tuæ commísimus,~\gredagger{} benígnus indúlge~\grestar{} atque cor unum et ánimam unam nos esse concéde.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 25, 40; \textbf{H148}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-quoduniexminimis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-f.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Absólve, quǽsumus Dómine, nostrórum víncula peccatórum:~\grestar{} et quidquid pro eis merémur, propitiátus avérte.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadai}
\include{feriaii}
