\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Córdibus nostris, quǽsumus, Dómine, grátiam tuam benígnus infúnde, ut ab humánis semper retrahámur excéssibus et mónitis inhærére valeámus, te largiénte, cæléstibus.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini ad Dóminum Deum vestrum.

\noindent \Rbardot{} Quia benígnus et miséricors est.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 45, 3-15}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Dixit Ioseph frátribus suis: «Ego sum Ioseph: adhuc pater meus vivit?»

\noindent Non póterant respondére fratres nímio terróre pertérriti.

\noindent Ad quos ille cleménter: «Accédite, inquit, ad me.» Et cum accessíssent prope: « Ego sum, ait, Ioseph, frater vester, quem vendidístis in Ægýptum. Nolíte pavére, neque vobis durum esse videátur quod vendidístis me in his regiónibus: pro salúte enim vestra misit me Deus ante vos in Ægýptum. Biénnium est enim quod cœpit fames esse in terra, et adhuc quinque anni restant, quibus nec arári póterit, nec meti. Præmisítque me Deus ut reservémini super terram, et escas ad vivéndum habére possítis. Non vestro consílio, sed Dei voluntáte huc missum sum, qui fecit me quasi patrem Pharaónis, et dóminum univérsæ domus eius, ac príncipem in omni terra Ægýpti.

\noindent Festináte, et ascéndite ad patrem meum, et dicétis ei: "Hæc mandat fílius tuus Ioseph: Deus fecit me dóminum univérsæ terræ Ægýpti; descénde ad me, ne moréris, et habitábis in terra Gessen; erísque iuxta me tu, et fílii tui, et fílii filiórum tuórum, oves tuæ, et arménta tua, et univérsa quæ possídes: ibíque te pascam -- adhuc enim quinque anni resídui sunt famis -- ne et tu péreas, et domus tua, et ómnia quæ possídes." En óculi vestri, et óculi fratris mei Beniamin, vident quod os meum loquátur ad vos. Nuntiáte patri meo univérsam glóriam meam, et cuncta quæ vidístis in Ægýpto: festináte, et addúcite eum ad me.»

\noindent Cumque amplexátus recidísset in collum Beniamin fratris sui, flevit; illo quoque simíliter flente super collum eius. Osculatúsque est Ioseph omnes fratres suos, et plorávit super síngulos; post quæ ausi sunt loqui ad eum.}

\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 45, 4 \Vbardot{} ibid., 6; \textbf{H156}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dixitiosephundecim-CROCHU.gtex}{}}

\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 4 in Quadr., 3-4: EC 4, 370-371}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis

\noindent Orátio quanto efficácior est, si fiat ut debet, tanto callídius impedíri ab adversário solet. Intérdum enim gráviter impedítur orátio a pusillanimitáte spíritus et timóre immoderáto. Hoc autem tunc solet fíeri, cum sic cógitat homo própriam indignitátem, ut non convértat óculos ad divínam benignitátem. \emph{Abýssus} enim \emph{abýssum ínvocat}: abýssus luminósa, abýssum tenebrósam; abýssus misericórdiæ, abýssum misériæ. Profúndum namque est cor hóminis et imperscrutábile.

\noindent Sed si magna est iníquitas mea, multo maior est, Dómine, píetas tua. Ideóque cum ad meípsum turbáta fúerit ánima mea, memor sum multitúdinis misericórdiæ tuæ et respíro in ea, et, cum introíero in poténtias meas, nolo memorári iustítiæ tuæ solíus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 37, 26-27 \Vbardot{} ibid., 29-30; \textbf{H153}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dixitiudasfratribussuis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{}

\noindent Verúmtamen sicut perículum est, si fúerit orátio nimis tímida, sic in contrária parte non minus, immo et maius perículum est, si forte fúerit temerária. Nec hoc dico, ut peccatóribus áuferam orándi fidúciam; sed volo eos oráre tamquam gentem quæ peccátum fécerit, non iustítiam. Orent pro indulgéntia peccatórum suórum \emph{in ánimo contríto et spíritu humilitátis,} quemádmodum publicánus ille: \emph{Deus,} inquit, \emph{propítius esto mihi peccatóri.} Temeritátem enim dico, quando is in cuius consciéntia peccátum adhuc aut vítium áliquod regnat, ámbulat in magnis et mirabílibus super se, minus sollícitus pro perículo ánimæ suæ.

\noindent Tertium perículum est, si sit orátio tépida et non ex viva affectióne procédens. Tímida quidem orátio cælum non pénetrat, quia restríngit ánimum timor immoderátus, ut orátio, non dicam non ascéndere, sed nec procédere queat. Tépida vero in ascénsu languéscit et déficit, eo quod non hábeat vigórem. Nam temerária ascéndit, sed résilit; resístitur enim ei, nec tantum non óbtinet grátiam, sed merétur offénsam. Quæ vero fidélis, et húmilis, et fervens orátio fúerit, cælum sine dúbio penetrábit, unde certum est quod vácua redíre non possit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 37, 33 \Vbardot{} ibid., 32; \textbf{H154}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-vidensiacobvestimenta-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 53, 11-12}

\noindent Iustificábit iustus servus meus multos et iniquitátes eórum ipse portábit. Ideo dispértiam ei multos, et cum fórtibus dívidet spólia, pro eo quod trádidit in mortem ánimam suam et cum scelerátis reputátus est; et ipse peccátum multórum tulit et pro transgressóribus rogat.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 50, 20; \textbf{H156}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-facbenigne.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-iii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-facbenigne.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-nosnosderelinquas.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ieremiæ, Ier. 14, 17-31}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/jeremiae2-initium-viii-G.gtex}

\input{temporalia/jeremiae2-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-servitedominoinlaetitia.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 99.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps99-initium-e.gtex}

\input{temporalia/ps99-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\preces}{\noindent Grátias agámus Christo Dómino,~\gredagger{} qui in cruce móriens nobis vitam cóntulit,~\grestar{} eúmque ex corde deprecémur:

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Magíster et Salvátor noster, qui fídei tuæ documénta nobis contulísti,~\gredagger{} nosque innovásti glória passiónis,~\grestar{} fac ne veterascámus in áctibus pravitátis.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Præsta nobis, ut hódie cibórum saturitátem córpori nostro subtráhere sciámus,~\grestar{} ut frátribus nostris indigéntibus succurrámus.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Da hunc sanctum quadragesimálem diem a te nos devóte suscípere~\grestar{} et per ópera misericórdiæ tibi consecráre.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Córrige mentes nostras rebélles~\grestar{} nosque magnánimos éffice.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 22, 36-37}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-magisterquodestmandatum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\sineobmv}{Sine Officium B.M.V. in Sabbato}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 4, 19-20; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-domineutvideo.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-g2.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-g2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus omnípotens Deus:~\grestar{} ut qui in tua protectióne confídimus, cuncta nobis adversántia te adiuvánte vincámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaiii}
\include{feriavi}
