\newcommand{\sineobmv}{Sine Officium B.M.V. in Sabbato.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Observatiónis huius ánnua celebritáte lætántes, quǽsumus, Dómine, ut, paschálibus sacraméntis inhæréntes, plenis eórum efféctibus gaudeámus.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui facit veritátem, venit ad lucem.

\noindent \Rbardot{} Ut manifesténtur ópera eius.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 45, 16-24}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Auditúmque est, et célebri sermóne vulgátum in aula regis: "Venérunt fratres Ioseph!". Et gavísus est Phárao, atque omnis família eius.

\noindent Dixítque ad Ioseph ut imperáret frátribus suis, dicens: «Onerántes iuménta, ite in terram Chánaan, et tóllite inde patrem vestrum et cognatiónem, et veníte ad me; et ego dabo vobis ómnia bona Ægýpti, ut comedátis medúllam terræ. Prǽcipe étiam ut tollant plaustra de terra Ægýpti ad subvectiónem parvulórum suórum ac cóniugum, et dícito: Tóllite patrem vestrum, et properáte quantócius veniéntes. Nec dimittátis quidquam de supelléctili vestra, quia omnes opes Ægýpti vestræ erunt.»

\noindent Dedit Ioseph fíliis Israel plaustra, secúndum Pharaónis impérium, et cibária in itínere. Síngulis quoque proférri iussit binas stolas; Beniamin vero dedit trecéntos argénteos cum quinque stolis óptimis: tantúmdem pecúniæ et véstium mittens patri suo, addens et ásinos decem, qui subvéherent ex ómnibus divítiis Ægýpti, et tótidem ásinas, tríticum in itínere, panésque portántes. Dimísit ergo fratres suos, et proficiscéntibus ait: «Ne irascámini in via.» }
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 37, 19-20 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H153}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-videntesiosephalonge-CROCHU.gtex}{}}

\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 45, 25-28; 46, 1-7}

\noindent Qui ascendéntes ex Ægýpto, venérunt in terram Chánaan ad patrem suum Iacob et nuntiavérunt ei, dicéntes: «Ioseph fílius tuus vivit et ipse dominátur in omni terra Ægýpti.» Quo audíto Iacob, quasi de gravi somno evígilans, tamen non credébat eis. Illi e contra referébant omnem órdinem rei. Cumque vidísset plaustra et univérsa quæ míserat, revíxit spíritus eius, et ait: «Súfficit mihi si adhuc Ioseph fílius meus vivit: vadam, et vidébo illum ántequam móriar.»

\noindent Profectúsque Israel cum ómnibus quæ habébat, venit ad Púteum iuraménti et, mactátis ibi víctimis Deo patris sui Isaac, audívit eum per visiónem noctis vocántem se, et dicéntem sibi: «Iacob, Iacob.» Cui respóndit: «Ecce adsum.» Ait illi Deus: «Ego sum fortíssimus Deus patris tui: noli timére, descénde in Ægýptum, quia in gentem magnam fáciam te ibi. Ego descéndam tecum illuc, et ego inde addúcam te reverténtem; Ioseph quoque ponet manus suas super óculos tuos.»

\noindent Surréxit autem Iacob a Púteo iuraménti: tulerúntque eum fílii cum párvulis et uxóribus suis in plaustris quæ míserat Phárao ad portándum senem, et ómnia quæ posséderat in terra Chánaan: venítque in Ægýptum cum omni sémine suo, fílii eius, et nepótes, fíliæ, et cuncta simul progénies.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 45, 26-28 \Vbardot{} ibid., 26; \textbf{H156}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-nuntiaveruntiacobdicentes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Oratio 14, De pauperum amore, 38. 40: PG 35, 907. 910}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi.

\noindent \emph{Beáti misericórdes,} inquit Scriptúra, \emph{quóniam ipsi misericórdiam consequéntur.} Non in postrémis beatitudínibus est misericórdia. Et: \emph{Beátus, qui intéllegit super egénum et páuperem.} Ac rursus: \emph{Benígnus homo, qui miserétur et cómmodat.} Et álio loco: \emph{Tota die iustus miserétur et cómmodat.} Benedictiónem arripiámus, intellegéntes vocémur, benígni simus.

\noindent Ne nox quidem misericórdiæ offícia tibi interrúmpat. Ne díxeris: \emph{Rédiens redi et crástino die dabo tibi.} Ne quid inter propósitum tuum et benefícium intercédat. Sola enim beneficéntia moram non admíttit.

\noindent \emph{Frange esuriénti panem tuum et egénos vagósque induc in domum tuam,} idque læto atque álacri ánimo. \emph{Qui enim miserétur,} inquit ille, \emph{in hilaritáte;} ac benefícii grátia promptitúdine et celeritáte tibi conduplicátur. Nam quod mæsto vel coácto ánimo defértur, ingrátum est miniméque præclárum.

\noindent Lætándum est autem, non lugéndum, cum benefícium damus. \emph{Si vínculum et electiónem sustúleris,} inquit ille, hoc est, tenacitátem et probatiónem, sive hæsitatiónem ac verbum murmuratiónis, quid futúrum est? Quam magnum et admirándum! Qualis quantáque huius rei merces! \emph{Erúmpet matutínum lumen tuum et sánitas tua cito oriétur.} Quis ergo est, qui lucem et sanitátem non éxpetat?

\noindent Quocírca, si quid mihi auscultándum putátis, servi Christi et fratres et coherédes, Christum, quámdiu licet, visitémus, Christum curémus, Christum alámus, Christum vestiámus, Christum colligámus, Christum honorémus, non mensa solum, ut quidam, nec unguéntis, ut María, nec sepúlcro dumtáxat, ut Ioseph Arimathǽus, nec rebus quæ ad sepultúram pértinent, ut ille dimídia tantum ex parte Christum amans Nicodémus, nec dénique auro, ture et myrrha, ut Magi ante eos omnes, quos díximus; sed quóniam ómnium Dóminus misericórdiam vult, non sacrifícium, ac pínguium agnórum myríades commiserátio súperat, hanc per páuperes humíque hodiérno die provolútos ipsi conferámus, ut, cum hinc excessérimus, in ætérna tabernácula nos recípiant, in ipso Christo Dómino nostro, cui glória in sǽcula. Amen.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 47, 25; \textbf{H156}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-salusnostrainmanutuaest-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 1, 16-18}

\noindent Lavámini, mundi estóte, auférte malum cogitatiónum vestrárum ab óculis meis; quiéscite ágere pervérse, díscite benefácere: quǽrite iudícium, subveníte opprésso, iudicáte pupíllo, deféndite víduam. Et veníte et iudício contendámus, dicit Dóminus. Si fúerint peccáta vestra ut cóccinum, quasi nix dealbabúntur; et si fúerint rubra quasi vermículus, velut lana erunt.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum Dóminum glorificémus,~\gredagger{} qui, ut nova creatúra hómines fíerent, lavácrum regeneratiónis instítuit eísque córporis et verbi sui mensam appósuit.~\grestar{} Eum deprecémur, dicéntes:

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Iesu, mitis et húmilis corde, índue nos víscera misericórdiæ,~\gredagger{} benignitátem et humilitátem concéde,~\grestar{} ac patiéntiam cum ómnibus fac nos sectári.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Doce nos vere próximos esse míseris atque afflíctis,~\grestar{} ut te bonum Samaritánum imitémur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Beáta Virgo, mater tua, intercédat pro sacris virgínibus,~\grestar{} ut consecratiónem, qua tibi sunt devótæ, in Ecclésia impénsius colant.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Donum tuæ misericórdiæ nobis largíre~\grestar{} ac peccáta et pœnas nobis dimítte.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 18, 13; \textbf{H431}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d}{temporalia/ant-stansalonge.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-d.tex}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-stansalonge.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\include{hebdomadaiii}
\include{sabbato}
