\newcommand{\sineobmv}{Sine Officium B.M.V. in Sabbato.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui nos gloriósis remédiis in terris adhuc pósitos iam cæléstium rerum facis esse consórtes, tu, quǽsumus, in ista qua vívimus nos vita gubérna ut ad illam, in qua ipse es, lucem perdúcas.

\vfill

\pars{Pro commemoratione B.M.V.} \scriptura{Ct. 4, 7; \textbf{H385}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV e}{temporalia/ant-totapulchraes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vfill

\noindent Concéde, miséricors Deus, fragilitáti nostræ præsídium, ut, qui Sanctæ Dei Genetrícis memóriam ágimus, intercessiónis eius auxílio a nostris iniquitátibus resurgámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum-cumdox.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 105, 4; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-visitanos.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 105, 1-15}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105i-initium-e.gtex}

\input{temporalia/ps105i-e.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-visitanos.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 117, 6; \textbf{H156}}

\vspace{-8mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominusmihi.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Ps. 105, 16-31}

\vspace{-2.5mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105ii-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps105ii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vspace{-5mm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 105, 44}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-cumtribularentur.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 105, 32-48}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105iii-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps105iii-vii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-cumtribularentur.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui facit veritátem, venit ad lucem.

\noindent \Rbardot{} Ut manifesténtur ópera eius.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 33, 1-11}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Elevans autem Iacob óculos suos, vidit veniéntem Esau, et cum eo quadringéntos viros; divisítque fílios Liæ et Rachel, ambarúmque famulárum. Et pósuit utrámque ancíllam et líberos eárum in princípio, Liam vero et fílios eius in secúndo loco, Rachel autem et Ioseph novíssimos. Et ipse progrédiens adorávit pronus in terram sépties, donec appropinquáret frater eius. Currens ítaque Esau óbviam fratri suo, amplexátus est eum; stringénsque collum eius, et ósculans flevit.

\noindent {\color{gray} Levatísque óculis, vidit mulíeres et párvulos eárum, et ait: "Quid sibi volunt isti? et si ad te pértinent?"

\noindent Respóndit: "Párvuli sunt quos donávit mihi Deus servo tuo."

\noindent Et appropinquántes ancíllæ et fílii eárum, incurváti sunt. Accéssit quoque Lia cum púeris suis et, cum simíliter adorássent, extrémi Ioseph et Rachel adoravérunt.

\noindent Dixítque Esau: "Quænam sunt istæ turmæ quas óbviam hábui?"

\noindent Respóndit: "Ut invenírem grátiam coram dómino meo."

\noindent At ille ait: "Hábeo plúrima, frater mi, sint tua tibi."}

\noindent Dixítque Iacob: "Noli ita, óbsecro: sed si invéni grátiam in óculis tuis, áccipe munúsculum de mánibus meis. Sic enim vidi fáciem tuam quasi víderim vultum Dei, esto mihi propítius, et súscipe benedictiónem quam áttuli tibi, et quam donávit mihi Deus tríbuens ómnia."

\noindent Vix fratre compellénte, suscípiens, ait: "Gradiámur simul, eróque sócius itíneris tui."}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 17 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumexiretiacob-CROCHU.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 9.11 \Vbardot{} ibid. 48, 15; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-oravitiacobetdixit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 35, 1-15}

\noindent Locútus est Deus ad Iacob: “Surge et ascénde Bethel et hábita ibi; facque altáre Deo, qui appáruit tibi, quando fugiébas Esau fratrem tuum”.

\noindent Iacob vero, convocáta omni domo sua, ait: “Abígite deos aliénos, qui in médio vestri sunt, et mundámini ac mutáte vestiménta vestra. Surgámus et ascendámus in Bethel, ut faciámus ibi altáre Deo, qui exaudívit me in die tribulatiónis meæ et sócius fuit itíneris mei”.

\noindent Dedérunt ergo ei omnes deos aliénos, quos habébant, et ináures, quæ erant in áuribus eórum; at ille infódit ea subter Quercum, quæ est prope urbem Sichem. Cumque profécti essent, terror Dei invásit omnes per circúitum civitátes, et non sunt ausi pérsequi fílios Iacob.

\noindent Venit ígitur Iacob Luzam, quæ est in terra Chánaan, id est Bethel, ipse et omnis pópulus cum eo. Ædificavítque ibi altáre et appellávit nomen loci illíus Deus Bethel; ibi enim appáruit ei Deus, cum fúgeret fratrem suum.

\noindent Eódem témpore mórtua est Débora nutrix Rebéccæ et sepúlta est ad radíces Bethel subter quercum; vocatúmque est nomen loci illíus Quercus fletus.

\noindent Appáruit íterum Deus Iacob, postquam revérsus est de Paddánaram, benedixítque ei dicens: “Non vocáberis ultra Iacob, sed Israel erit nomen tuum”, et appellávit eum Israel.

\noindent Dixítque ei: “Ego Deus omnípotens. Cresce et multiplicáre; gens et congregátio natiónum erunt ex te, reges de lumbis tuis egrediéntur. Terrámque, quam dedi Abraham et Isaac, dabo tibi; et sémini tuo post te dabo terram hanc”. Et ascéndit ab eo Deus.

\noindent Ille vero eréxit títulum lapídeum in loco, quo locútus ei fúerat Deus, libans super eum libámina et effúndens óleum vocánsque nomen loci illíus Bethel.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 20-22 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-sidominusdeusmeus-CROCHU.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 26-29; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dixitangelusadiacob-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo de pródigo fílio, 1-2 : SC 202, 26-28}

\noindent Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis.

\noindent O felix humílitas pæniténtium! O beáta spes confiténtium. Quam potens es apud omnipoténtem; quam fácile vincis invicíbilem; quam cito treméndum iúdicem convértis in piíssimum patrem.

\noindent Pródigus fílius tam gráviter reus nondum conféssus erat sed tantum confitéri deliberáverat; nondum satisfécerat sed tamen ad satisfaciéndum ánimum inclináverat; et de solo fere propósito concéptæ humilitátis véniam statim obtínuit, quæ tanto témpore tantis expétitur votis, implorátur lácrimis, ambítur obséquiis. Latrónem in cruce sola conféssio absólvit, istum sola volúntas confiténdi. \emph{Dixi,} inquit, \emph{confitébor advérsum me iniustítiam meam Dómino; et tu remisísti impietátem peccáti mei.}

\noindent Ubíque misericórdia prævénit. Prævénerat voluntátem confessiónis ipsam inspirándo; prævénit et vocem confessiónis quod confiténdum erat indulgéndo. Quantum hæc verba sonáre vidéntur, tárdius videbátur patri fílio véniam dedísse quam illi accepísse. Sic festinábat absólvere reum a torménto consciéntiæ suæ, quasi plus cruciáret misericórdem compássio míseri quam ipsum míserum pássio sui.

\noindent Neque hoc dícimus quo in natúra incommutábili humános ponámus afféctus; sed ut in amórem illíus summæ bonitátis afféctus noster dulcéscat, dum ipsam plus nos amáre quam ipsi nos amémus ex similitúdine díscimus humána.

\noindent Vide autem quómodo \emph{ubi abundávit delíctum superabúndet grátia.} Reus vix póterat speráre véniam; iudex, immo non iam iudex sed advocátus accúmulat grátiam: \emph{Cito,} inquit, \emph{proférte stolam primáni et indúite illum et date ánulum in manu eius.}

\noindent Verum ut hæc ómnia prætereámus; scílicet stolam primam, id est sanctificatiónem spíritus qua baptizátus indúitur et pǽnitens reindúitur; ánulum fídei quo subarrhátur; calceaménta quibus ad calcánda serpéntum venéna munítur vel ad evangelizándum præparátur; vítulum saginátum qui ei in altári immolátur; festíva illa gáudia quæ pro recépto indícta fílio toto celebrántur cælo.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 15, 18 \Vbardot{} ibid., 17; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-paterpeccaviincaelum-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 30 \Vbardot{} ibid., 28; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-vididominumfacieadfaciem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 1, 16-18}

\noindent Lavámini, mundi estóte, auférte malum cogitatiónum vestrárum ab óculis meis; quiéscite ágere pervérse, díscite benefácere: quǽrite iudícium, subveníte opprésso, iudicáte pupíllo, deféndite víduam. Et veníte et iudício contendámus, dicit Dóminus. Si fúerint peccáta vestra ut cóccinum, quasi nix dealbabúntur; et si fúerint rubra quasi vermículus, velut lana erunt.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Semper et ubíque grátias Christo agámus, qui salvat nos,\grestar{} eíque fidénter supplicémus:

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Tríbue nos córpora nostra incontamináta serváre,\grestar{} ut possit Spíritus Sanctus illic habitáre.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Doce nos iam mane pro frátribus nosmetípsos impéndere\grestar{} et tota die in ómnibus tuam implére voluntátem.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Da nobis quǽrere panem, qui permáneat in vitam ætérnam,\grestar{} quem tu præstas nobis.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Mater tua, refúgium peccatórum, pro nobis intercédat,\grestar{} ut peccátis nostris benígnus ignóscas.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 15, 18-19; \textbf{H153}}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-vadamadpatremmeum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-a4-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-a4.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaii}
\include{sabbato}
