\newcommand{\sineobmv}{Sine Officium B.M.V. in Sabbato.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Dírigat corda nostra, quǽsumus, Dómine, tuæ miseratiónis operátio, quia tibi sine te placére non póssumus.

\pars{Pro commemoratione S. Vincentii Ferrer, Presbyteri.} \scriptura{Mt. 10, 20}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-nonenimvosestis.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui beátum Vincéntium, presbýterum, minístrum prædicatiónis evangélicæ suscitásti, præsta, quǽsumus, ut, quem ventúrum iúdicem nuntiávit in terris, beáti videámus regnántem in cælis.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum-cumdox.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 77, 42}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-redemiteos.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 40-51}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77xl_li-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77xl_li-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 76, 15; \textbf{H97}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{C}{temporalia/ant-tuesdeus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 52-64}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77lii_lxiv-initium-c-c2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77lii_lxiv-c-c2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 131, 13}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-elegitdominus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 65-72}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77lxv_lxxii-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77lxv_lxxii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui facit veritátem, venit ad lucem.

\noindent \Rbardot{} Ut manifesténtur ópera eius.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Nm. 20, 1-13}

\noindent De libro Númeri.

\noindent In diébus illis: Venérunt fílii Israel et omnis congregátio in desértum Sin mense primo, et mansit pópulus in Cades. Mortuáque est ibi María et sepúlta in eódem loco. Cumque indigéret aqua pópulus, convenérunt advérsum Móysen et Aaron et versi in seditiónem dixérunt: «Utinam perissémus inter fratres nostros coram Dómino! Cur eduxístis ecclésiam Dómini in solitúdinem, ut et nos et nostra iuménta moriámur? Quare nos fecístis ascéndere de Ægýpto et adduxístis in locum istum péssimum, qui seri non potest, qui nec ficum gignit nec víneas nec malogranáta, ínsuper et aquam non habet ad bibéndum?».

\noindent Venítque Móyses et Aaron, relícta congregatióne, ad intróitum tabernáculi convéntus corruerúntque proni in terram, et appáruit glória Dómini super eos. Locutúsque est Dóminus ad Móysen dicens: «Tolle virgam et cóngrega pópulum, tu et Aaron frater tuus; et loquímini ad petram coram eis, et illa dabit aquas. Cumque edúxeris aquam de petra, potábis congregatiónem et iuménta eius».

\noindent Tulit ígitur Móyses virgam, quæ erat in conspéctu Dómini, sicut præcéperat ei. Et congregavérunt Móyses et Aaron pópulum ante petram, dixítque eis: «Audíte, rebélles; num de petra hac vobis aquam potérimus eícere?».

\noindent Cumque elevásset Móyses manum percútiens virga bis sílicem, egréssæ sunt aquæ largíssimæ, ita ut pópulus bíberet et iuménta.

\noindent Dixítque Dóminus ad Móysen et Aaron: «Quia non credidístis mihi, ut sanctificarétis me coram fíliis Israel, non introducétis hos pópulos in terram, quam dabo eis».

\noindent Hæc sunt aquæ Meríba, ubi iurgáti sunt fílii Israel contra Dóminum, et sanctificátus est in eis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ios. 1, 5-6; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-sicutfuicummoyse-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Nm. 21, 4-9}

\noindent Profécti sunt autem et de monte Hor per viam, quæ ducit ad mare Rubrum, ut circumírent terram Edom. Et tædére cœpit pópulus itíneris. Locutúsque contra Deum et Móysen ait: «Cur eduxísti nos de Ægýpto, ut morerémur in solitúdine? Deest panis, non sunt aquæ; ánima nostra iam náuseat super cibo isto levíssimo».

\noindent Quam ob rem misit Dóminus in pópulum ignítos serpéntes, qui mordébant pópulum, et mórtuus est pópulus multus ex Israel.

\noindent Et venérunt ad Móysen atque dixérunt: «Peccávimus, quia locúti sumus contra Dóminum et te; ora, ut tollat a nobis serpéntes». Oravítque Móyses pro pópulo.

\noindent Et locútus est Dóminus ad eum: «Fac serpéntem ignítum et pone eum pro signo: qui percússus aspéxerit eum, vivet».

\noindent Fecit ergo Móyses serpéntem ǽneum et pósuit eum pro signo; quem cum percússi aspícerent, sanabántur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mic. 6, 3; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-populemeusquidfeci-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Tract. 33, 7-8: CCL 36, 309-310}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem.

\noindent Inténdant qui amant in Dómino mansuetúdinem et tímeant veritátem. Etenim \emph{dulcis et rectus Dóminus.} Amas quod dulcis est, time quod rectus est. Tamquam mansuétus dixit: \emph{Tácui;} sed tamquam iustus: \emph{Numquid semper tacébo? Miséricors et miserátor Dóminus.} Ita plane. Adhuc adde: \emph{longánimis}; adhuc adde: \emph{et multum miséricors}; sed time quod est in novíssimo: \emph{et verax.} Quos enim modo sústinet peccántes, indicatúrus est contemnéntes. Mansuétus Dóminus, longánimis Dóminus, miséricors Dóminus; sed et iustus Dóminus et verax Dóminus.

\noindent Largítur tibi spátium correctiónis; sed tu plus amas dilatiónem quam emendatiónem. Malus fuísti heri? Hódie bonus esto. Et hodiérnum diem in malítia peregísti? Vel cras mutáre. Semper exspéctas, et de misericórdia Dei tibi plúrimum pollicéris, quasi ille qui tibi per pæniténtiam promísit indulgéntiam, promíserit tibi étiam prolixiórem vitam. Unde scis quid páriat crástinus dies? Recte dicis in corde tuo: «Quando me corréxero, Deus mihi ómnia peccáta dimíttet.» Negáre non póssumus quod corréctis atque convérsis indulgéntiam Deus promísit. Nam in quo Prophéta mihi legis quia promísit corrécto indulgéntiam, non mihi legis quia promísit tibi Deus longam vitam.

\noindent Ex utróque hómines periclitántur, et sperándo et desperándo, contráriis rebus, contráriis affectiónibus. Sperándo qui decípitur? Qui dicit: «Bonus est Deus, miséricors est Deus, fáciam quod mihi placet, quod libet; laxem habénas cupiditátibus meis, ímpleam desidéria ánimæ meæ. Quare hoc? Quia miséricors est Deus, bonus est Deus, mansuétus est Deus.» Spe isti periclitántur. Desperatióne autem, qui cum incíderint in grávia peccáta, putántes sibi non posse iam ignósci pæniténtibus, et statuéntes se ad damnatiónem sine dúbio destinátos, dicunt apud seípsos: «Iam damnándi sumus, quare non quod vólumus fácimus?»}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Dt. 29, 5 \Vbardot{} Mic. 6, 3-4; \textbf{H162}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-adduxivosperdesertum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 1, 16-18}

\noindent Lavámini, mundi estóte, auférte malum cogitatiónum vestrárum ab óculis meis; quiéscite ágere pervérse, díscite benefácere: quǽrite iudícium, subveníte opprésso, iudicáte pupíllo, deféndite víduam. Et veníte et iudício contendámus, dicit Dóminus. Si fúerint peccáta vestra ut cóccinum, quasi nix dealbabúntur; et si fúerint rubra quasi vermículus, velut lana erunt.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Semper et ubíque grátias Christo agámus, qui salvat nos,~\grestar{} eíque fidénter supplicémus:

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Tríbue nos córpora nostra incontamináta serváre,~\grestar{} ut possit Spíritus Sanctus illic habitáre.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Doce nos iam mane pro frátribus nosmetípsos impéndere~\grestar{} et tota die in ómnibus tuam implére voluntátem.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Da nobis quǽrere panem, qui permáneat in vitam ætérnam,~\grestar{} quem tu præstas nobis.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Mater tua, refúgium peccatórum, pro nobis intercédat,~\grestar{} ut peccátis nostris benígnus ignóscas.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 7, 12; \textbf{H169}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d}{temporalia/ant-quidamenimiudaei.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-d.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaiv}
\include{sabbato}
