\newcommand{\sineobmv}{Sine Officium B.M.V. in Sabbato.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, infirmitátem nostram propítius réspice, atque ad protegéndum nos déxteram tuæ maiestátis exténde.

\pars{Pro commemoratione Sancti Ioannis a Deo, Religiosi.} \scriptura{Io. 13, 35; \textbf{H185}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-inhoccognoscentomnes.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui beátum Ioánnem misericórdiæ spíritu perfudísti, da, quǽsumus, ut, caritátis ópera exercéntes, inter eléctos in regno tuo inveníri mereámur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 77, 42}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-redemiteos.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 40-51}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77xl_li-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77xl_li-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 76, 15; \textbf{H97}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{C}{temporalia/ant-tuesdeus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 52-64}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77lii_lxiv-initium-c-c2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77lii_lxiv-c-c2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 131, 13}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-elegitdominus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 65-72}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77lxv_lxxii-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77lxv_lxxii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui facit veritátem, venit ad lucem.

\noindent \Rbardot{} Ut manifesténtur ópera eius.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 19, 1-3; 12-17}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Venérunt duo ángeli Sódomam véspere, et sedénte Loth in fóribus civitátis.

\noindent Qui, cum vidísset, surréxit, et ivit óbviam eis; adoravítque pronus in terra, et dixit: Obsecro, dómini, declináte in domum púeri vestri, et manéte ibi; laváte pedes vestros, et mane proficiscímini in viam vestram.

\noindent Qui dixérunt: Mínime, sed in plátea manébimus.

\noindent Cómpulit illos óppido ut divérterent ad eum: ingressísque domum illíus fecit convívium, coxit ázyma, et comedérunt.

\noindent Dixérunt autem ad Loth: Habes hic tuórum quémpiam? génerum, aut fílios, aut fílias, omnes qui tui sunt, educ de urbe hac; delébimus enim locum istum, eo quod incréverit clamor eórum coram Dómino, qui misit nos ut perdámus illos.

\noindent Egréssus ítaque Loth, locútus est ad géneros suos qui acceptúri erant fílias eius, et dixit: Súrgite, egredímini de loco isto: quia delébit Dóminus civitátem hanc.

\noindent Et visus est eis quasi ludens loqui.

\noindent Cumque esset mane, cogébant eum ángeli dicéntes: Surge et tolle uxórem tuam, et duas fílias quas habes; ne et tu páriter péreas in scélere civitátis.

\noindent Dissimulánte illo, apprehendérunt manum eius, et manum uxóris, ac duárum filiárum eius, eo quod párceret Dóminus illi. Eduxéruntque eum, et posuérunt extra civitátem;

\noindent ibi locútus est ad eum: Salva ánimam tuam: noli respícere post tergum, nec stes in omni circa regióne; sed in monte salvum te fac, ne et tu simul péreas.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 12, 1-2; \textbf{H140}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutusestdominusadabraham-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 1 \Vbar{} ibid., 7; Ps. 80, 11}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-factusestsermodomini.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 1 \Vbar{} ibid., 7; Ps. 80, 11}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-factusestsermodomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 19, 18-21.23-29}

\noindent Dixítque Loth ad eos: Quæso, Dómine mi, quia invénit servus tuus grátiam coram te, et magnificásti misericórdiam tuam, quam fecísti mecum, ut salváres ánimam meam, nec possum in monte salvári, ne forte apprehéndat me malum, et móriar;

\noindent est cívitas hæc iuxta, ad quam possum fúgere, parva, et salvábor in ea: numquid non módica est, et vivet ánima mea?

\noindent Dixítque ad eum: Ecce étiam in hoc suscépi preces tuas, ut non subvértam urbem pro qua locútus es. Festína, et salváre ibi: quia non pótero fácere quidquam donec ingrediáris illuc.

\noindent Idcírco vocátum est nomen urbis illíus Segor. Sol egréssus est super terram, et Loth ingréssus est in Segor.

\noindent Igitur Dóminus pluit super Sódomam et Gomórram sulphur et ignem a Dómino de cælo; et subvértit civitátes has et omnem circa regiónem, univérsos habitatóres úrbium, et cuncta terræ viréntia.

\noindent Respiciénsque uxor eius post se, versa est in státuam salis.

\noindent Abraham autem consúrgens mane, ubi stéterat prius cum Dómino, intúitus est Sódomam et Gomórram, et univérsam terram regiónis illíus; vidítque ascendéntem favíllam de terra quasi fornácis fumum.

\noindent Cum enim subvérteret Deus civitátes regiónis illíus, recordátus est Abrahæ et liberávit Loth de subversióne úrbium in quibus habitáverat.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 24, 42 \Vbardot{} ibid., 12; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deusdominimeiabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Lib. 4, 13, 4 – 14, 1: SCh 100, 534-540}

\noindent Ex Tractátu sancti Irenǽi epíscopi Advérsus hǽreses.

\noindent Dóminus noster Verbum Dei, qui primo quidem servos attráxit Deo, póstea autem liberávit eos qui subiécti sunt ei, quemádmodum ipse ait discípulis: \emph{Iam non dico vos servos, quóniam servus nescit quid fáciat Dóminus eius; vos autem dixi amícos, quóniam ómnia quæ audívi a Patre manifestávi vobis.} Amicítia enim Dei immortalitátis est condonátrix iis qui aggrediúntur eam.

\noindent Igitur inítio, non quasi índigens Deus hóminis plasmávit Adam, sed ut habéret in quem collocáret sua benefícia. Non enim solum ante Adam, sed et ante omnem condiciónem glorificábat Verbum Patrem suum, manens in eo, et ipse a Patre clarificabátur, quemádmodum ipse ait: \emph{Pater, clarífica me claritáte, quam hábui apud te, priúsquam mundus fíeret.}

\noindent Neque nostro ministério índigens, iussit ut eum sequerémur, sed nobis ipsis attríbuens salútem. Sequi enim Salvatórem, participáre est salútem; et sequi lumen, percípere est lumen.

\noindent Qui enim in lúmine sunt, non ipsi lumen illúminant, sed illuminántur et illustrántur ab eo; ipsi quidem nihil ei præstant, benefícium autem percipiéntes illuminántur a lúmine.

\noindent Sic et sérvitus erga Deum, Deo quidem nihil præstat, nec opus est Deo humáno obséquio; ipse autem sequéntibus et serviéntibus ei vitam et incorruptélam et glóriam ætérnam attríbuit, benefícium præstans serviéntibus sibi ob id quod sérviunt, et sequéntibus ob id quod sequúntur, sed non benefícium ab eis percípiens: est enim dives, perféctus et sine indigéntia.

\noindent Propter hoc autem exquírit Deus ab homínibus servitútem, ut, quóniam est bonus et miséricors, benefáciat eis qui persevérant in servitúte eius. In quantum enim Deus nullíus índigens, in tantum homo índiget Dei communióne.

\noindent Hæc enim glória hóminis, perseveráre ac permanére in Dei servitúte. Et propter hoc dicébat discípulis Dóminus: \emph{Non vos me elegístis, sed ego elégi vos, signíficans quóniam non ipsi glorificábant eum, sequéntes eum, sed in eo quod sequeréntur Fílium Dei glorificabántur ab eo. Et íterum: Volo ut, ubi ego sum, ibi et hi sint, ut vídeant claritátem meam.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 24, 42 \Vbardot{} ibid., 43; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-venihodieadfontemaquae-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 6}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-crediditabrahamdeo-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 6}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-crediditabrahamdeo-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 1, 16-18}

\noindent Lavámini, mundi estóte, auférte malum cogitatiónum vestrárum ab óculis meis; quiéscite ágere pervérse, díscite benefácere: quǽrite iudícium, subveníte opprésso, iudicáte pupíllo, deféndite víduam. Et veníte et iudício contendámus, dicit Dóminus. Si fúerint peccáta vestra ut cóccinum, quasi nix dealbabúntur; et si fúerint rubra quasi vermículus, velut lana erunt.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Semper et ubíque grátias Christo agámus, qui salvat nos,~\grestar{} eíque fidénter supplicémus:

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Tríbue nos córpora nostra incontamináta serváre,~\grestar{} ut possit Spíritus Sanctus illic habitáre.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Doce nos iam mane pro frátribus nosmetípsos impéndere~\grestar{} et tota die in ómnibus tuam implére voluntátem.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Da nobis quǽrere panem,~\grestar{} qui permáneat in vitam ætérnam,~\grestar{} quem tu præstas nobis.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Mater tua, refúgium peccatórum, pro nobis intercédat,~\grestar{} ut peccátis nostris benígnus ignóscas.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 6, 20; \textbf{H142}}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II* a}{temporalia/ant-thesaurizatevobis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii_-a-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii_-a.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadapostcinerum}
\include{sabbato}
