\newcommand{\sineobmv}{Sine Officium B.M.V. in Sabbato.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui, licet salútem hóminum semper operáris, nunc tamen pópulum tuum grátia abundantióre lætíficas, réspice propítius ad electiónem tuam, ut piæ protectiónis auxílium et regenerándos múniat et renátos.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 104, 3; \textbf{H99}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-laeteturcor.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 104, 1-15}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104i-initium-d-g-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps104i-d-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 113, 1; \textbf{H94}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-domusiacob.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 104, 16-27}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104ii-initium-viii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps104ii-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 104, 43}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-eduxitdeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 104, 28-45}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104iii-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps104iii-iv-E.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eduxitdeus.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui facit veritátem, venit ad lucem.

\noindent \Rbardot{} Ut manifesténtur ópera eius.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 38, 7-18.28}

\noindent De libro Ieremíæ Prophétæ.

\noindent Audívit autem Abdemelech Æthiops, vir eunúchus, qui erat in domo regis, quod misíssent Ieremíam in lacum.

\noindent Porro rex sedébat in porta Beniamin; et egréssus est Abdemelech de domo regis, et locútus est ad regem, dicens:

\noindent Dómine mi rex, male fecérunt viri isti ómnia quæcúmque perpetrárunt contra Ieremíam prophétam, mitténtes eum in lacum, ut moriátur ibi fame: non sunt enim panes ultra in civitáte.

\noindent Præcépit itáque rex Abdemelech Æthíopi, dicens:

\noindent Tolle tecum hinc trigínta viros, et leva Ieremíam prophétam de lacu, ántequam moriátur.

\noindent Assúmptis ergo Abdemelech secum viris, ingréssus est domum regis, quæ erat sub cellário,

\noindent et tulit inde véteres pannos, et antíqua quæ computrúerant, et submísit ea ad Ieremíam in lacum per funículos.

\noindent Dixítque Abdemelech Æthiops ad Ieremíam:

\noindent Pone véteres pannos, et hæc scissa et pútrida, sub cúbito mánuum tuárum, et super funes.

\noindent Fecit ergo Ieremías sic, et extraxérunt Ieremíam fúnibus, et eduxérunt eum de lacu: mansit autem Ieremías in vestíbulo cárceris.

\noindent Et misit rex Sedecías, et tulit ad se Ieremíam prophétam ad óstium tértium quod erat in domo Dómini:

\noindent et dixit rex ad Ieremíam: Intérrogo ego te sermónem, ne abscóndas a me áliquid.

\noindent Dixit autem Ieremías ad Sedecíam:

\noindent Si annuntiávero tibi, numquid non interfícies me? et si consílium dédero tibi, non me áudies.

\noindent Iurávit ergo rex Sedecías Ieremíæ clam, dicens:

\noindent Vivit Dóminus, qui fecit nobis ánimam hanc, si occídero te, et si tradídero te in manus virórum istórum qui quærunt ánimam tuam.

\noindent Et dixit Ieremías ad Sedecíam:

\noindent Hæc dicit Dóminus exercítuum, Deus Israel:

\noindent Si proféctus exíeris ad príncipes regis Babylónis, vivet ánima tua, et cívitas hæc non succendétur igni: et salvus eris tu, et domus tua.

\noindent Si autem non exíeris ad príncipes regis Babylónis, tradétur cívitas hæc in manus Chaldæórum, et succéndent eam igni: et tu non effúgies de manu eórum.

\noindent Mansit vero Ieremías in vestíbulo cárceris usque ad diem quo capta est Ierúsalem: et factum est ut caperétur Ierúsalem.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 21, 11.17.21 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-inproximoest-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Oratio 45, 23-24: PG 36, 654-655}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi.

\noindent Páschatis partícipes érimus, nunc quidem adhuc týpice, tamétsi apértius quam in vétere lege (legále síquidem Pascha; nec enim dícere verébor, figúra erat figúræ obscúrior); aliquánto post autem perféctius et púrius, tum vidélicet cum Verbum novum illud nobíscum in regno Patris bibet, patefáciens ac docens, quæ nunc minus plene demonstrávit. Novum enim illud semper est, quod nunc intellégitur.

\noindent Quænam autem illa sit pótio atque percéptio, dícere nostrum est, illíus docére, discipulísque suis hanc doctrínam impertíri. Doctrína enim, eius quoque, qui alit, cibus est.

\noindent Age vero, nos quoque legis partícipes efficiámur, verum evangélice, non litteráliter; perfécte, non imperfécte; sempitérne, non temporárie. Caput nobis efficiámus, non terrénam Ierúsalem, sed cæléstem metrópolim; non eam, inquam, quæ nunc ab exercítibus calcátur, sed quæ ab ángelis laude et prædicatióne effértur.

\noindent Mactémus, non vítulos novéllos, nec agnos córnua producéntes et úngulas, quæ magna ex parte mórtua sunt, ac sensu carent; verum Deo in supérno altári cum cæléstibus choris sacrifícium laudis immolémus. Penetrémus primum velámen, ad secúndum accedámus, in sancta sanctórum prospiciámus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 3, 2.3.7 \Vbardot{} Ps. 12, 5; \textbf{H164}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-multiplicatisunt-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Atque, ut maius áliquid dicam, immolémus nos Deo; immo, síngulis diébus nosmetípsos motúsque omnes immolémus. Omnia pro verbo excipiámus, per passiónes Passiónem imitémur, per sánguinem Sánguinem honorémus, crucem álacres conscendámus.

\noindent Si Simon Cyrenǽus sis, crucem tolle, ac séquere.

\noindent Si, ut latro, cruci simul affíxus fúeris, ut vir probus, Deum agnósce; si ille quoque propter te tuúmque peccátum cum iníquis reputátus sit, tu propter illum iustus fias. Adóra tua causa suspénsum; et pendens ipse, lucri áliquid ex ipsa quoque improbitáte cóllige; morte salútem eme; cum Iesu paradísum ingrédere, ut intéllegas quibus bonis excíderas. Pulchritúdines illas contempláre; murmuratórem cum sua blasphémia foris mori sine.

\noindent Si Ioseph Arimathǽus sis, ab eo, qui cruci affíxit, corpus pete; tuum fiat mundi piáculum.

\noindent Si Nicodémus sis, noctúrnus ille Dei cultor, funébribus unguéntis ipsum unge.

\noindent Si María quædam sis, si ália María, si Salóme, si Ioánna, dilúculo lácrimas profúnde. Fac ut prima sublátum lápidem, ángelos étiam fortásse, atque ádeo Iesum ipsum, vídeas.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 12, 3-4 \Vbardot{} ibid., 5; \textbf{H167}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-usquequoexaltabitur-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 65, 1-3}

\noindent Dixi: «Ecce ego, ecce ego!» ad gentem, quæ non invocábat nomen meum. Expándi manus meas tota die ad pópulum rebéllem, qui gráditur in via non bona post cogitatiónes suas; pópulus, qui ad iracúndiam próvocat me ante fáciem meam semper.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum Dóminum glorificémus, qui, ut nova creatúra hómines fíerent, lavácrum regeneratiónis instítuit eísque córporis et verbi sui mensam appósuit.~\gredagger{} Eum deprecémur, dicéntes:

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Iesu, mitis et húmilis corde,~\gredagger{} índue nos víscera misericórdiæ, benignitátem et humilitátem concéde,~\grestar{} ac patiéntiam cum ómnibus fac nos sectári.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Doce nos vere próximos esse míseris atque afflíctis,~\grestar{} ut te bonum Samaritánum imitémur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Beáta Virgo, mater tua, intercédat pro sacris virgínibus,~\grestar{} ut consecratiónem, qua tibi sunt devótæ, in Ecclésia impénsius colant.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Donum tuæ misericórdiæ nobis largíre~\grestar{} ac peccáta et pœnas nobis dimítte.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 26, 3.4.5; \textbf{H170}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-principessacerdotum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadav}
\include{sabbato}
