\newcommand{\titulus}{\dies{28. Decembris.}
\nomenFesti{SS. Innocentium, Martyrum.}}
%\newcommand{\impar}{Impar}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-2mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumnatumquiinnocentes.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-HymnumCanentes.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H295}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-auditaestvox.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 2}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ap. 14, 4.5}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-hiemptisunt.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 32, 1-11}

\initiumpsalmi{temporalia/ps32i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps32i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 36, 10}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-laetitiasempiternasupercapita.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 32, 12-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps32ii-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps32ii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Cantábant sancti cánticum novum ante sedem Dei et Agni.

\noindent \Rbardot{} Et resonábat terra in voces illórum.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ex. 1, 8-16.22}

\noindent De libro Exodi.

\noindent In diébus illis: Surréxit rex novus super Ægýptum, qui ignorábat Ioseph; et ait ad pópulum suum: «Ecce, pópulus filiórum Israel multus et fórtior nobis est: veníte, prudénter agámus cum eo, ne forte multiplicétur; et, si ingrúerit contra nos bellum, addátur inimícis nostris, expugnatísque nobis, egrediátur de terra». Præpósuit ítaque eis magístros óperum, ut afflígerent eos onéribus; ædificaverúntque urbes promptuárias pharaóni, Phithom et Ramésses. Quantóque opprimébant eos, tanto magis multiplicabántur et crescébant. Formidaverúntque fílios Israel Ægýptii et in servitútem redegérunt eos atque ad amaritúdinem perducébant vitam eórum opéribus duris luti et láteris omníque famulátu, quo in terræ opéribus premebántur.

\noindent Dixit autem rex Ægýpti obstetrícibus Hebræórum, quarum una vocabátur Sephra, áltera Phua, præcípiens eis: «Quando obstetricábitis Hebrǽas, et partus tempus advénerit, si másculus fúerit, interfícite eum; si fémina, reserváte».

\noindent Præcépit ergo phárao omni pópulo suo dicens: «Quidquid masculíni sexus natum fúerit, in flumen proícite; quidquid femínei, reserváte».

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 6, 9; \textbf{H65}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-subaltaredei-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 2 de Symbolo: PL 40, 655}

\noindent Ex Sermónibus sancti Quodvultdéus epíscopi.

\noindent Náscitur infans parvus, Rex magnus. Adducúntur de longínquo magi; véniunt ut adórent adhuc in præsépi iacéntem, sed in cælo et in terra regnántem. Annuntiántibus magis Regem natum, turbátur Heródes, et ne regnum perdat, vult eum occídere, in quem si créderet, et hic secúrus, et in illa vita sine fine regnáret.

\noindent Quid times, Heródes, quia audis Regem natum? Non venit ille ut te exclúdat, sed ut diábolum vincat. Sed tu hæc non intéllegens turbáris et sævis; et ut perdas unum quem quæris, per tot infántium mortes effíceris crudélis.

\noindent Non te ulla píetas plangéntium matrum, aut lugéntium patrum fúnera filiórum, non mugítus et gémitus révocat infántium. Necas párvulos córpore, quia te necat timor in corde; et putas, si hoc quod cupis impléveris, diu te posse vívere, cum ipsam Vitam quæras occídere.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 14, 3 \Vbardot{} ibid. 7, 14; \textbf{H66}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-cantabantsancti-CROCHU.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Ille autem fons grátiæ, parvus et magnus, qui in præsépi iacet, thronum tuum terret: agit per te nesciéntem causas suas, et a captivitáte diáboli ánimas líberat. Suscépit fílios inimicórum in númerum adoptatórum.

\noindent Moriúntur párvuli pro Christo nesciéntes, paréntes plangunt mártyres moriéntes: ille, nondum loquéntes, idóneos suos éfficit testes. Ecce quómodo regnat, qui sic regnáre vénerat. Ecce iam líberat liberátor, et salútem præstat salvátor.

\noindent Sed tu, Heródes, nésciens hoc, turbáris et sævis; et dum contra párvulum sævis, iam illi obséquium præbes, et nescis.

\noindent O magnum donum grátiæ! Quibus eórum méritis prǽstitum est ut sic víncerent infántes? Necdum loquúntur, et Christum confiténtur. Necdum mótibus membrórum valent suscípere pugnam, et victóriæ iam éfferunt palmam.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 14, 1 \Vbardot{} ibid. 14, 4; \textbf{H67}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-eccevidiagnum-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

%\vspace{-5mm}

\cuminitiali{VI}{temporalia/hym-TyrannusAnxius.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ap. 3, 4.5; \textbf{H69}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-ambulabuntmecum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-dicuntinfantesdomino.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vii-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-dicuntinfantesdomino.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-exoreinfantium.gtex}

\scriptura{Psalmus 149.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Ier. 31, 15}

\noindent Vox in Rama audíta est lamentatiónis, luctus et fletus Rachel plorántis fílios suos et noléntis consolári super eis, quia non sunt.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Sap. 5, 15; \textbf{H189}}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-iustiautem.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, cuius hodiérna die præcónium Innocéntes mártyres non loquéndo, sed moriéndo conféssi sunt, da, quǽsumus, ut fidem tuam, quam lingua nostra lóquitur, étiam móribus vita fateátur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.  Amen.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Cf. Mt. 2, 16; Ap. 14, 4.5.7}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-innocentesprochristo.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Glóriam Christi celebrémus,~\gredagger{} qui non armatórum manu, sed candidáta ácie parvulórum vicit tyránnum,~\grestar{} atque clamémus:

\Rbardot{} Te mártyrum candidátus laudat exércitus.

\noindent Christe, cui párvuli Innocéntes non loquéla,~\gredagger{} sed sánguine testimónium reddidérunt,~\grestar{} da nos et verbis et opéribus te coram homínibus confitéri.

\Rbardot{} Te mártyrum candidátus laudat exércitus.

\noindent Qui nondum ad pugnam idóneos,~\gredagger{} victóriæ dignos iam palma fecísti,~\grestar{} tantis nos prǽditos victóriæ subsídiis, succúmbere ne síveris.

\Rbardot{} Te mártyrum candidátus laudat exércitus.

\noindent Qui sánguine tuo stolas lavísti Innocéntium,~\grestar{} ab omni nos emúnda iniquitáte.

\Rbardot{} Te mártyrum candidátus laudat exércitus.

\noindent Qui mártyres infántes regni tui primítias ad cælum præmisísti,~\grestar{} nos aula convívii ætérni extórres fíeri ne permíttas.

\Rbardot{} Te mártyrum candidátus laudat exércitus.

\noindent Qui in infántia tua persecutiónem et exsílium cognovísti,~\grestar{} serva infántes, qui inópia aut bello vel calamitátibus periclitántur.

\Rbardot{} Te mártyrum candidátus laudat exércitus.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Cf. Mt. 2, 16; Ap. 14, 4.5.7}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-innocentesprochristo.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-ii-D.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-ii-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\hymnusvesperas}{\pars{Hymnus.}

%\vspace{-5mm}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-SalveteFlores.gtex}}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{Ap. 14, 1}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-VidiSupra.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}
}
\newcommand{\responsoriumbrevevesp}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 67, 4}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-exsultentiusti.gtex}}
\newcommand{\vespversus}{\pars{Versus.}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-subthrono.gtex}}
\newcommand{\oratioVesperas}{\cuminitiali{}{temporalia/oratioinnocentium.gtex}}
\include{feria}
