\newcommand{\titulus}{%\dies{Dominica infra octavam Nativitatis.}
\dies{Die 31. Decembris.}
\nomenFesti{Sanctæ Familiæ Iesu Mariæ \& Ioseph.}}
%\newcommand{\impar}{Impar}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-2mm}

\antiphona{IV *}{temporalia/inv-christumdeifilium.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{VIII}{temporalia/hym-DulceFit.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\subhora{In I. Nocturno}

\vspace{-6mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Cf. Lc. 2, 28; \textbf{H119}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III b}{temporalia/ant-accipienssimeonpuerum.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-iii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-iii-b.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Mt. 2, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-intrantesmagi.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 45}

\initiumpsalmi{temporalia/ps45-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps45-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Mt. 2, 20-21; \textbf{H120}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-tollepuerum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 86}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps86-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps86-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ponam univérsos fílios tuos doctos a Dómino.

\noindent \Rbardot{} Et multitúdinem pacis fíliis tuis.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Eph. 5, 21-33; 6, 1-4}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Ephésios.

\noindent Fratres: Subiécti ínvicem estóte in timóre Christi. Mulíeres viris suis sicut Dómino, quóniam vir caput est mulíeris, sicut et Christus caput est ecclésiæ, ipse salvátor córporis. Sed ut ecclésia subiécta est Christo, ita et mulíeres viris in ómnibus.

\noindent Viri, dilígite uxóres, sicut et Christus diléxit ecclésiam et seípsum trádidit pro ea, ut illam sanctificáret mundans lavácro aquæ in verbo, ut exhibéret ipse sibi gloriósam ecclésiam non habéntem máculam aut rugam aut áliquid eiúsmodi, sed ut sit sancta et immaculáta. Ita et viri debent dilígere uxóres suas ut córpora sua. Qui suam uxórem díligit, seípsum díligit; nemo enim umquam carnem suam ódio hábuit, sed nutrit et fovet eam sicut et Christus ecclésiam, quia membra sumus córporis eius.

\noindent \emph{Propter hoc relínquet homo patrem et matrem et adhærébit uxóri suæ et erunt duo in carne una.} Mystérium hoc magnum est; ego autem dico de Christo et ecclésia! Verúmtamen et vos sínguli unusquísque suam uxórem sicut seípsum díligat; uxor autem tímeat virum.

\noindent Fílii, obœdíte paréntibus vestris in Dómino, hoc enim est iustum. \emph{Honóra patrem tuum et matrem,} quod est mandátum primum cum promissióne, \emph{ut bene sit tibi et sis longǽvus super terram.} Et, patres, nolíte ad iracúndiam provocáre fílios vestros, sed educáte illos in disciplína et correptióne Dómini.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Ap. 2, 17 \Vbardot{} Cf. Mal. 3, 1; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-hicquiadvenit-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 50, 7-10: SC 339, 184-186}

\noindent Ex Sermónibus beáti Isaac abbátis monastérii de Stella.

\noindent Diábolus obœdiéntiæ præcéptum prior discútere cœpit: \emph{Quare}, inquit, \emph{præcépit vobis Deus non comédere de ligno sciéntiæ boni et mali?} Antehac homo simplex simplíciter obœdíerat, non tam propter præcépti ratiónem, quam propter præcipiéntis auctoritátem. Sicut enim \emph{fides non habet méritum, cui rátio humána præbet experiméntum,} sic nimírum obœdiéntia a virtúte humilitátis eo evacuátur, quo ei rátio præcépti astipulátur.

\noindent Vis tamen audíre quare ad aliénum aut laborámus aut pausámus arbítrium et impérium? Quia in hoc nimírum imitatóres sumus Christi, sicut fílii caríssimi, et ambulámus in dilectióne qua diléxit nos, qui ad ómnia factus est obœ́diens propter nos, non solum ad remédium sed étiam ad exémplum, ut quemádmodum ille fuit, sic et nos simus in hoc mundo. \emph{In hoc enim}, sicut beátus ait Ioánnes, \emph{est fidúcia}. Factus est ergo obœ́diens per ómnia, non solum Patri usque ad mortem, sed Maríæ et Ioseph usque ad prælatiónem.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Lc. 2, 12 \Vbardot{} Cf. Hab. 3, 2; \textbf{H45}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-oregemcaeli-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Cum enim — patérna vocatióne dicénte: \emph{Hic est Fílius meus diléctus in quo mihi bene complácui: ipsum audíte} — ad prælatiónem vocarétur, tunc primum cœpit áliis præésse, qui diu didícerat áliis subésse; cœpit iubére, qui dídicit obœdíre. Prætérea recompensátio iusta vidétur, ut qui in paradíso dedignátus est regnáre dóminus sub Dómino, in exsílio iam sérviat servus sub consérvo.

\noindent Condítio enim natúræ státuit hóminem sub Dómino; transgréssio obœdiéntiæ subiugávit eum inimíco; reconciliátio vero grátiæ suppósuit fratri consérvo. Natúra súbdidit eum Deo, culpa diábolo, reconciliátio vero hómini amíco.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Sedulius; \textbf{H48}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-congratulaminiquiacum-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\subhora{In II. Nocturno}

\vspace{-6mm}

\pars{Cantica.} \scriptura{Lc. 2, 7.13; \textbf{H54}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-oregemcaeli.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 26, 1-12.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae3-initium-iv-E-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/isaiae3-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 40, 1-8.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae6-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae6-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 66, 10-14b.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae5-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae5-iv-E.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-oregemcaeli.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 44, 3}

% Versus. %%%
\noindent \Vbardot{} Speciósus forma præ fíliis hóminum.

\noindent \Rbardot{} Diffúsa est grátia in lábiis tuis.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-ipsius.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 2, 22-40}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent Postquam impléti sunt dies purgatiónis eórum secúndum legem Móysis, tulérunt Iesum paréntes eius in Hierosólymam, ut sísterent Dómino, sicut scriptum est in lege Dómini: «Omne masculínum adapériens vulvam sanctum Dómino vocábitur», et ut darent hóstiam secúndum quod dictum est in lege Dómini: par túrturum aut duos pullos columbárum.

\noindent Et ecce homo erat in Ierúsalem, cui nomen Símeon, et homo iste iustus et timorátus, exspéctans consolatiónem Israel, et Spíritus Sanctus erat super eum; et respónsum accéperat ab Spíritu Sancto non visúrum se mortem nisi prius vidéret Christum Dómini.

\noindent Et venit in Spíritu in templum. Et cum indúcerent púerum Iesum paréntes eius, ut fácerent secúndum consuetúdinem legis pro eo, et ipse accépit eum in ulnas suas et benedíxit Deum et dixit:

\noindent «Nunc dimíttis servum tuum, Dómine, secúndum verbum tuum in pace, quia vidérunt óculi mei salutáre tuum, quod parásti ante fáciem ómnium populórum, lumen ad revelatiónem géntium et glóriam plebis tuæ Israel».

\noindent Et erat pater eius et mater mirántes super his, quæ dicebántur de illo. Et benedíxit illis Símeon et dixit ad Maríam matrem eius: «Ecce pósitus est hic in ruínam et resurrectiónem multórum in Israel et in signum, cui contradicétur—​et tuam ipsíus ánimam pertránsiet gládius—​ut reveléntur ex multis córdibus cogitatiónes».

\noindent Et erat Anna prophetíssa, fília Phánuel, de tribu Aser. Hæc procésserat in diébus multis et víxerat cum viro annis septem a virginitáte sua; et hæc vídua usque ad annos octogínta quáttuor, quæ non discedébat de templo, ieiúniis et obsecratiónibus sérviens nocte ac die. Et hæc ipsa hora supervéniens confitebátur Deo et loquebátur de illo ómnibus, qui exspectábant redemptiónem Ierúsalem.

\noindent Et ut perfecérunt ómnia secúndum legem Dómini, revérsi sunt in Galilǽam in civitátem suam Názareth.

\noindent Puer autem crescébat et confortabátur plenus sapiéntia; et grátia Dei erat super illum.

\scriptura{Lib. 2,58-60.62 : SC 45, 98-99}

\noindent Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam.

\noindent Non solum ab ángelis et prophétis, a pastóribus et paréntibus, sed étiam a senióribus et iustis, generátio Dómini áccipit testimónium. Omnis ætas et utérque sexus eventorúmque mirácula fidem ástruunt: virgo génerat, stérilis parit, mutus lóquitur, Elísabeth prophétat, magus adórat, útero clausus exsúltat, vídua confitétur, iustus exspéctat. Et bene iustus qui non suam, sed pópuli grátiam requirébat, cúpiens ipse corpóreæ vínculis fragilitátis absólvi, sed exspéctans vidére promíssum; sciébat enim quia \emph{beáti óculi qui vidérent.}

\noindent \emph{Nunc,} inquit, \emph{dimítte servum tuum.} Vide iustum velut corpóreæ cárcere molis inclúsum velle dissólvi, ut incípiat esse cum Christo; \emph{dissólvi} enim \emph{et cum Christo esse multo mélius.} Sed qui vult dimítti véniat in templum, véniat in Ierúsalem, exspéctet Christum Dómini, accípiat in mánibus verbum Dei et complectátur velut quibúsdam fídei suæ bráchiis. Tunc dimittétur ut non vídeat mortem, qui víderit vitam.

\noindent {\color{gray} Vides úberem in omnes grátiam Dómini generatióne diffúsam, et prophetíam incrédulis negátam esse, non iustis.

\noindent Ecce et Symeon prophétat in ruínam et resurrectiónem plurimórum venísse Dóminum Iesum Christum, ut iustórum iniquorúmque mérita discérnat et pro nostrórum qualitáte factórum iudex verus et iustus aut supplícia decérnat aut prǽmia. Prophetávit ítaque Symeon, prophetáverat copuláta coniúgio, prophetáverat virgo, débuit étiam vídua, ne qua aut proféssio deésset aut sexus. Et Ideo Anna et stipéndiis viduitátis et móribus talis indúcitur, ut digna plane fuísse credátur, quæ Redemptórem venísse ómnium nuntiáret.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 2, 22-24 \Vbardot{} ibid., 24; \textbf{H118}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-postquamimpletisunt-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{VIII}{temporalia/hym-ChristeSplendor.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Lc. 2, 41}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-ibantparentesiesu.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-vii-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-vii-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Lc. 2, 52 \textbf{H50}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-pueriesusproficiebat.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vi-F-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-pueriesusproficiebat.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-erantioseph.gtex}

\scriptura{Psalmus 149.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Dt. 5, 16}

\noindent Honóra patrem tuum et matrem, sicut præcépit tibi Dóminus Deus tuus, ut longo vivas témpore et bene sit tibi in terra, quam Dóminus Deus tuus datúrus est tibi.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Mt. 16, 16; Lc. 2, 51}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei-familiae.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui præclára nobis Sanctæ Famíliæ dignátus es exémpla præbére, concéde propítius, ut, domésticis virtútibus caritatísque vínculis illam sectántes, in lætítia domus tuæ prǽmiis fruámur ætérnis.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 2, 39-40}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-etutperfecerunt.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fílium Dei vivi,~\gredagger{} qui fílius humánæ famíliæ fíeri dignátus est,~\grestar{} adorémus, ipsum exorántes:

\Rbardot{} Iesu, factus obœ́diens, sanctífica nos.

\noindent Iesu, Verbum ætérnum Patris,~\gredagger{} qui súbditum Maríæ et Ioseph te fecísti,~\grestar{} doce nos humilitátem.

\Rbardot{} Iesu, factus obœ́diens, sanctífica nos.

\noindent Magíster noster,~\gredagger{} cuius facta et verba mater tua in corde suo servábat,~\grestar{} præsta, ut audiámus verbum tuum et custodiámus illud in corde puro et bono.

\Rbardot{} Iesu, factus obœ́diens, sanctífica nos.

\noindent Christe, faber mundi,~\gredagger{} qui fílium fabri te vocári voluísti,~\grestar{} doce nos sedulitátem in ópere.

\Rbardot{} Iesu, factus obœ́diens, sanctífica nos.

\noindent Iesu, qui in família Názareth sapiéntia, ætáte et grátia apud Deum et hómines proficiébas,~\grestar{} fac, ut crescámus per ómnia in te, qui es Caput nostrum.

\Rbardot{} Iesu, factus obœ́diens, sanctífica nos.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Lc. 2, 52 \textbf{H50}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-pueriesusproficiebat.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-visoll-F.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-visoll-F.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{Gal. 4, 1-2}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresQuanto.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}
}
\newcommand{\oratioVesperas}{\cuminitiali{}{temporalia/oratiodomi.gtex}}
\include{feria}
