\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iac. 2, 1-4}

\noindent De Epístola beáti Iacóbi Apóstoli.

\noindent Fratres mei, nolíte in personárum acceptióne habére fidem Dómini nostri Iesu Christi glóriæ. Etenim si introíerit in convéntum vestrum vir áureum ánnulum habens in veste cándida, introíerit autem et pauper in sórdido hábitu, et intendátis in eum qui indútus est veste præclára, et dixéritis ei: Tu sede hic bene: páuperi autem dicátis: Tu sta illic; aut sede sub scabéllo pedum meórum: nonne iudicátis apud vosmetípsos, et facti estis iúdices cogitatiónum iniquárum?}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 21, 2 \& Judith 10, 9; \Vbardot{} Ap. 21, 18; \textbf{H248}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-vidijerusalemdescendentem-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\scriptura{Iac. 2, 5-9}

\noindent Audíte, fratres mei dilectíssimi: nonne Deus elégit páuperes in hoc mundo, dívites in fide, et hærédes regni, quod repromísit Deus diligéntibus se? vos autem exhonorástis páuperem. Nonne dívites per poténtiam ópprimunt vos, et ipsi trahunt vos ad iudícia? nonne ipsi blasphémant bonum nomen, quod invocátum est super vos? Si tamen legem perfícitis regálem secúndum Scriptúras: Díliges próximum tuum sicut teípsum: bene fácitis: si autem persónas accípitis, peccátum operámini, redargúti a lege quasi transgressóres.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 18, 24; \Vbardot{} ibidem; \textbf{H249}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-indiademate-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\scriptura{Iac. 2, 10-13}

\noindent Quicúmque autem totam legem serváverit, offéndat autem in uno, factus est ómnium reus. Qui enim dixit: Non mœcháberis, dixit et: Non occídes. Quod si non mœcháberis, occídes autem, factus es transgréssor legis. Sic loquímini, et sic fácite sicut per legem libertátis incipiéntes iudicári. Iudícium enim sine misericórdia illi qui non fecit misericórdiam: superexáltat autem misericórdia iudícium.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 24, 36; \textbf{H235}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VI F}{temporalia/ant-paxvobis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-1mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vi-F-auto.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-VII-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/benedictus-VII.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 16, 8; \textbf{H244}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-cumveneritparaclitus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viii-g.gtex}

%\vspace{-2mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-XI-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/magnificat-XI.tex} \Abardot{}}
\input{hebdomadaiv.tex}
\input{feriaiii.tex}
