\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iac. 4, 1-4}

\noindent De Epístola beáti Iacóbi Apóstoli.

\noindent Unde bella et lites in vobis? nonne hinc: ex concupiscéntiis vestris, quæ mílitant in membris vestris? concupíscitis, et non habétis: occíditis, et zelátis: et non potéstis adipísci: litigátis, et belligerátis, et non habétis, propter quod non postulátis. Pétitis, et non accípitis: eo quod male petátis: ut in concupiscéntiis vestris insumátis. Adúlteri, nescítis quia amicítia huius mundi inimíca est Dei? quicúmque ergo volúerit amícus esse sǽculi huius, inimícus Dei constitúitur.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 67, 27; \Vbardot{} Ps. 65, 2; \textbf{H251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-inecclesiisbenedicitedeo-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\scriptura{Iac. 4, 5-10}

\noindent An putátis quia inániter Scriptúra dicat: Ad invídiam concupíscit spíritus qui hábitat in vobis? maiórem autem dat grátiam. Propter quod dicit: Deus supérbis resístit, humílibus autem dat grátiam. Súbditi ergo estóte Deo, resístite autem diábolo, et fúgiet a vobis. Appropinquáte Deo, et appropinquábit vobis. Emundáte manus, peccatóres: et purificáte corda, dúplices ánimo. Míseri estóte, et lugéte, et ploráte: risus vester in luctum convertátur, et gáudium in mœrórem. Humiliámini in conspéctu Dómini, et exaltábit vos.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 10; \Vbardot{} Ps. 118, 12; \textbf{H250}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-intotocordemeo-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\scriptura{Iac. 4, 11-15}

\noindent Nolíte detráhere altérutrum fratres. Qui détrahit fratri, aut qui iúdicat fratrem suum, détrahit legi, et iúdicat legem. Si autem iúdicas legem, non es factor legis, sed iudex. Unus est legislátor et iudex, qui potest pérdere et liberáre. Tu autem quis es, qui iúdicas próximum? Ecce nunc qui dícitis: Hódie, aut crástino íbimus in illam civitátem, et faciémus ibi quidem annum, et mercábimur, et lucrum faciémus: qui ignorátis quid erit in crástino. Quæ est enim vita vestra? vapor est ad módicum parens, et deínceps exterminábitur; pro eo ut dicátis: Si Dóminus volúerit. Et: Si vixérimus, faciémus hoc, aut illud.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 24, 44; \textbf{H235}}

%\vspace{-7mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G\textsuperscirpt{2}}{temporalia/ant-istisuntsermones.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-3mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G2-auto.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-IV-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/benedictus-IV.tex} \Abardot{}}
\input{hebdomadaiv.tex}
\input{feriavi.tex}
