\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ac. 3, 1-6}

\noindent De Actibus Apostolórum.

\noindent Petrus autem et Ioánnes ascendébant in templum ad horam oratiónis nonam. Et quidam vir, qui erat claudus ex útero matris suæ, baiulabátur; quem ponébant quotídie ad portam templi, quæ dícitur Speciósa, ut péteret eleemósynam ab introëúntibus in templum. Is, cum vidísset Petrum et Ioánnem incipiéntes introíre in templum, rogábat ut eleemósynam accíperet. Intuens autem in eum Petrus cum Ioánne, dixit: Réspice in nos. At ille intendébat in eos, sperans se áliquid acceptúrum ab eis. Petrus autem dixit: Argéntum et aurum non est mihi: quod autem hábeo, hoc tibi do: In nómine Iesu Christi Nazaréni surge, et ámbula.}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\scriptura{Ac. 3, 7-11}

\noindent Et, apprehénsa manu eius déxtera, allevávit eum, et prótinus consolidátæ sunt bases eius, et plantæ. Et exsíliens stetit, et ambulábat; et intrávit cum illis in templum ámbulans, et exsíliens, et laudans Deum. Et vidit omnis pópulus eum ambulántem, et laudántem Deum. Cognoscébant autem illum, quod ipse erat, qui ad eleemósynam sedébat ad Speciósam portam templi; et impléti sunt stupóre et éxtasi in eo, quod contígerat illi. Cum tenéret autem Petrum et Ioánnem, cucúrrit omnis pópulus ad eos ad pórticum, quæ appellátur Salomónis, stupéntes.}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\scriptura{Ac. 3, 12-16}

\noindent Videns autem Petrus, respóndit ad pópulum: Viri Israëlítæ, quid mirámini in hoc, aut nos quid intuémini, quasi nostra virtúte aut potestáte fecérimus hunc ambuláre? Deus Abraham, et Deus Isaac, et Deus Iacob, Deus patrum nostrórum glorificávit Fílium suum Iesum, quem vos quidem tradidístis et negástis ante fáciem Piláti, iudicánte illo dimítti. Vos autem Sanctum et Iustum negástis, et petístis virum homicídam donári vobis: Auctórem vero vitæ interfecístis, quem Deus suscitávit a mórtuis, cuius nos testes sumus. Et in fide nóminis eius, hunc, quem vos vidístis et nostis, confirmávit nomen eius: et fides, quæ per eum est, dedit íntegram sanitátem istam in conspéctu ómnium vestrum.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 15, 5}

%\vspace{-7mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VI F}{temporalia/ant-egosumvitis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-3mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vi-F-auto.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-III-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/benedictus-III.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 20, 29; \textbf{H240}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-quiavidistime.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viii-G.gtex}

%\vspace{-4mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-III-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/magnificat-III.tex} \Abardot{}}
\input{hebdomadai.tex}
\input{feriaiv.tex}
