\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ac. 17, 22-27}

\noindent De Actibus Apostolórum.

\noindent Stans autem Paulus in médio Areópagi, ait: Viri Atheniénses, per ómnia quasi superstitiosióres vos vídeo. Prætériens enim, et videns simulácra vestra, invéni et aram in qua scriptum erat: Ignóto Deo. Quod ergo ignorántes cólitis, hoc ego annúntio vobis. Deus, qui fecit mundum, et ómnia quæ in eo sunt, hic cæli et terræ cum sit Dóminus, non in manufáctis templis hábitat, nec mánibus humánis cólitur índigens áliquo, cum ipse det ómnibus vitam, et inspiratiónem, et ómnia: fecítque ex uno omne genus hóminum inhabitáre super univérsam fáciem terræ, defíniens statúta témpora, et términos habitatiónis eórum, quǽrere Deum si forte attréctent eum, aut invéniant, quamvis non longe sit ab unoquóque nostrum.}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\scriptura{Ac. 17, 28-33}

\noindent In ipso enim vívimus, et movémur, et sumus: sicut et quidam vestrórum poetárum dixérunt: Ipsíus enim et genus sumus. Genus ergo cum simus Dei, non debémus æstimáre auro, aut argénto, aut lápidi, sculptúræ artis, et cogitatiónis hóminis, divínum esse símile. Et témpora quidem huius ignorántiæ despíciens Deus, nunc annúntiat homínibus ut omnes ubíque pœniténtiam agant, eo quod státuit diem in quo iudicatúrus est orbem in æquitáte, in viro in quo státuit, fidem præbens ómnibus, súscitans eum a mórtuis. Cum audíssent autem resurrectiónem mortuórum, quidam quidem irridébant, quidam vero dixérunt: Audiémus te de hoc íterum. Sic Paulus exívit de médio eórum.}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\scriptura{Ac. 17, 34; 18, 1-4}

\noindent Quidam vero viri adhæréntes ei, credidérunt: in quibus et Dionýsius Areopagíta, et múlier nómine Dámaris, et álii cum eis. Post hæc egréssus ab Athénis, venit Corínthum: et invéniens quemdam Iudǽum nómine Aquilam, Pónticum génere, qui nuper vénerat ab Itália, et Priscíllam uxórem eius (eo quod præcepísset Cláudius discédere omnes Iudǽos a Roma), accéssit ad eos. Et quia eiúsdem erat artis, manébat apud eos, et operabátur. (Erant autem scenofactóriæ artis.) Et disputábat in synagóga per omne sábbatum, interpónens nomen Dómini Iesu: suadebátque Iudǽis et Græcis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 28, 19}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-euntesinmundumdocete.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-1mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-I-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/benedictus-I.tex}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 10, 12; \textbf{H242}}

\vspace{-7mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III a}{temporalia/ant-mercenariusest.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-5mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iii-a.gtex}

\vspace{-2mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-VII-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/magnificat-VII.tex}}
\input{hebdomadai.tex}
\input{feriaiii.tex}
