\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iac. 1, 17-20}

\noindent De Epístola beáti Iacóbi Apóstoli.

\noindent Omne datum óptimum, et omne donum perféctum desúrsum est, descéndens a Patre lúminum, apud quem non est transmutátio, nec vicissitúdinis obumbrátio. Voluntárie enim génuit nos verbo veritátis, ut simus inítium áliquod creatúræ eius. Scitis, fratres mei dilectíssimi. Sit autem omnis homo velox ad audiéndum: tardus autem ad loquéndum, et tardus ad iram. Ira enim viri iustítiam Dei non operátur.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 106, 2; \Vbardot{} ibidem; \textbf{H252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dicantnuncquiredemptisunt-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\scriptura{Iac. 1, 21-24}

\noindent Propter quod abiciéntes omnem immundítiam, et abundántiam malítiæ, in mansuetúdine suscípite ínsitum verbum, quod potest salváre ánimas vestras. Estóte autem factóres verbi, et non auditóres tantum: falléntes vosmetípsos. Quia si quis audítor est verbi, et non factor, hic comparábitur viro consideránti vultum nativitátis suæ in spéculo: considerávit enim se, et ábiit, et statim oblítus est qualis fúerit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 67, 5; \Vbardot{} Ps. 28, 2; \textbf{H252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-cantatedeoalleluia-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\scriptura{Iac. 1, 25-27}

\noindent Qui autem perspéxerit in legem perféctam libertátis, et permánserit in ea, non audítor obliviósus factus, sed factor óperis: hic beátus in facto suo erit. Si quis autem putat se religiósum esse, non refrénans linguam suam, sed sedúcens cor suum, huius vana est relígio. Relígio munda et immaculáta apud Deum et Patrem, hæc est: visitáre pupíllos et víduas in tribulatióne eórum, et immaculátum se custodíre ab hoc sǽculo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 24, 32}

%\vspace{-7mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I D}{temporalia/ant-nonnecornostrum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-3mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-D-auto.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-VI-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/benedictus-VI.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 16, 7; \textbf{H244}}

\vspace{-7mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-egoveritatemdicovobis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-4mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-vii-a.gtex}

%\vspace{-7mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-X-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/magnificat-X.tex} \Abardot{}}
\input{hebdomadaiv.tex}
\input{feriaii.tex}
