\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iac. 5, 1-6}

\noindent De Epístola beáti Iacóbi Apóstoli.

\noindent Agite nunc dívites, ploráte ululántes in misériis vestris, quæ advénient vobis. Divítiæ vestræ putrefáctæ sunt, et vestiménta vestra a tíneis comésta sunt. Aurum et argéntum vestrum æruginávit: et ærúgo eórum in testimónium vobis erit, et manducábit carnes vestras sicut ignis. Thesaurizástis vobis iram in novíssimis diébus. Ecce merces operariórum, qui messuérunt regiónes vestras, quæ fraudáta est a vobis, clamat: et clamor eórum in aures Dómini sábbaoth introívit. Epuláti estis super terram, et in luxúriis enutrístis corda vestra in die occisiónis. Addixístis, et occidístis iustum, et non resístit vobis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 32, 3.2; \Vbardot{} Ps. 117, 28; \textbf{Sar.263}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deuscanticumnovum-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\scriptura{Iac. 5, 7-11}

\noindent Patiéntes ígitur estóte, fratres, usque ad advéntum Dómini. Ecce agrícola exspéctat pretiósum fructum terræ, patiénter ferens donec accípiat temporáneum et serótinum. Patiéntes ígitur estóte et vos, et confirmáte corda vestra: quóniam advéntus Dómini appropinquávit. Nolíte ingemíscere, fratres, in altérutrum, ut non iudicémini. Ecce iudex ante iánuam assístit. Exémplum accípite, fratres, éxitus mali, labóris, et patiéntiæ, prophétas qui locúti sunt in nómine Dómini. Ecce beatificámus eos qui sustinuérunt. Sufferéntiam Iob audístis, et finem Dómini vidístis, quóniam miséricors Dóminus est, et miserátor.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 91, 2; \Vbardot{} Ps. 91, 4; \textbf{H252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-bonumestconfiteri-cumdox.gtex}{}}
% Mensus Maius, Lectio III B.M.V.
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\scriptura{Lib. 3 cap. 4 in fine}

\noindent Ex Tractátu S. Augustini Epíscopi de Sýmbolo ad Catechúmenos.

\noindent Per féminam mors, per féminam vita: per Hevam intéritus, per Maríam salus. Illa, corrúpta, secúta est seductórem: hæc, íntegra, péperit Salvatórem. Illa póculum a serpénte propinátum libénter accépit et viro trádidit, ex quo simul mereréntur occídi: hæc, grátia cælésti désuper infúsa, vitam prótulit, per quam caro mórtua possit resuscitári. Quis est qui hæc operátus est, nisi Vírginis Fílius et vírginum Sponsus, qui áttulit Matri fecunditátem, sed non ábstulit integritátem?}
\input{hebdomadaiv.tex}
\input{sabbato.tex}
