\newcommand{\titulus}{\dies{Die 11. Ianuarii.}
\nomenFesti{Sexta Die infra Octavam Epiphaniæ.}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 1; Psalmus 94; \textbf{H451}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI}{temporalia/inv-jubilemusdeo.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-SomnoRefectis.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 6, 3}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-misereremihi.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 6}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps6-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps6.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 110, 1; \textbf{H91}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-confitebortibi.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 9, 2-11}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps9ii_xi-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps9ii_xi.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 9, 20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-exsurgedominenon.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 9, 12-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps9xii_xxi-initium-i-g3-auto.gtex}

\input{temporalia/ps9xii_xxi.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

% Versus. %%%
\noindent \Vbardot{} Da mihi intelléctum et servábo legem tuam. 

\noindent \Rbardot{} Et custódiam illam in toto corde meo.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Sir. 1, 1-10}

\noindent Incipit liber Ecclesiástici.

\noindent Omnis sapiéntia a Dómino Deo est et cum illo fuit semper et est ante ævum. Arénam maris et plúviæ guttas et dies sǽculi quis dinumerávit? Altitúdinem cæli et latitúdinem terræ et profúndum abýssi quis mensus est? Sapiéntiam Dei præcedéntem ómnia quis investigávit? Prior ómnium creáta est sapiéntia, et intelléctus prudéntiæ ab ævo. Fons sapiéntiæ verbum Dei in excélsis, et ingréssus illíus mandáta ætérna. Radix sapiéntiæ cui reveláta est? Et astútias illíus quis agnóvit? Disciplína sapiéntiæ cui reveláta est et manifestáta? Et multíplicem perítiam illíus quis intelléxit? Unus est Altíssimus, creátor omnípotens et rex potens et metuéndus nimis, sedens super thronum suum et dóminans, Deus. Ipse creávit illam in spíritu sancto et vidit et dinumerávit et mensus est; et effúdit illam super ómnia ópera sua et super omnem carnem secúndum largitátem suam et prǽbuit illam diligéntibus se. 

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 10 \Vbardot{} ibid. 9, 4; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-emittedominesapientiam-CROCHU-sinedox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Sir. 1, 11-18.20-25}

\noindent Timor Dómini glória et gloriátio et lætítia et coróna exsultatiónis. Timor Dómini delectábit cor et dabit lætítiam et gáudium et longitúdinem diérum. Timénti Dóminum bene erit in extrémis et in die defunctiónis suæ benedicétur. Diléctio Dei honorábilis sapiéntia; quibus autem apparúerit, dispértit eam in visiónem sui ipsíus et in agnitióne magnálium suórum. Inítium sapiéntiæ timor Dómini et cum fidélibus in vulva concreáta est; cum homínibus veritátis ab ævo fundáta est et sémini eórum se credet. Timor Dómini sciéntiæ religiósitas; religiósitas custódiet et iustificábit cor, iucunditátem atque gáudium dabit. Plenitúdo sapiéntiæ est timére Deum; et inébriat eos frúctibus suis. Omnem domum illíus implébit rebus pretiósis et receptácula thesáuris illíus. Coróna sapiéntiæ timor Dómini, repóllens pacem et salútis fructum: utráque autem sunt dona Dei. Sciéntiam et intelléctum prudéntiæ sapiéntia effúndit quasi plúviam; et glóriam tenéntium se exáltat. Radix sapiéntiæ est timére Dóminum, et rami illíus longǽvi.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 110, 10 \Vbardot{} Sap. 6, 19 \& Cantor; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-initiumsapientiae-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.} \scriptura{Nn. 59, 2 – 60, 4; 61, 3: Funk 1, 135-141}

\noindent Ex Epístola sancti Cleméntis papæ Primi ad Corínthios.

\noindent Rogámus te, Dómine, ut sis adiútor et auxiliátor noster. Eos nostrum, qui in tribulatióne sunt, líbera, humílium miserére, lapsos éleva, inópibus occúrre, infírmos sana, errántes pópuli tui convérte; nutri esuriéntes, solve captívos nostros, érige imbecílles, consoláre pusillánimes; cognoscúntote omnes gentes, quod tu es Deus solus et Iesus Christus puer tuus ac nos pópulus tuus et oves páscuæ tuæ.

\noindent Tu enim perénnem mundi constitutiónem per efféctus manifestásti; tu, Dómine, orbem terræ fundásti, fidélis in ómnibus generatiónibus, iustus in iudíciis, admirábilis in fortitúdine et magnificéntia, sápiens in condéndo et prudens in creátis stabiliéndis, bonus in iis, quæ vidéntur, et fidélis in eos, qui in te confídunt, benígnus et miséricors; dimítte nobis iniquitátes et iniustítias et peccáta et delícta nostra. Ne ímputes omne peccátum servórum tuórum et servárum, sed purífica nos in veritáte tua et dírige gressus nostros, ut in pietáte et iustítia et simplicitáte cordis ambulémus et agámus quæ bona et beneplácita suntcoram te ac coram princípibus nostris. 

\noindent Da concórdiam ac pacem et nobis et ómnibus habitántibus terram, sicut dedísti pátribus nostris, pie te invocántibus in fide et veritáte. Qui solus hæc et plura bona nobíscum ágere potes, tibi confitémur per pontíficem ac patrónum animárum nostrárum Iesum Christum, per quem tibi glória et maiéstas et nunc et in generatiónem generatiónum et in sǽcula sæculórum. Amen. 

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 76, 14-16 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H102}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-quisdeusmagnus-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Ambrosius (\olddag{} 397)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-SplendorPaternae-hiemalis.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 5, 2; \textbf{H93}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-intellegeclamorem.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 5.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps5-initium-viii-A-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{1 Par. 29, 13}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-laudamusnomentuum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum David, 1 Par. 29, 10-13}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/david-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/david.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 28, 1.2; \textbf{H72}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-affertedomino.gtex}

\scriptura{Psalmus. 28}

\initiumpsalmi{temporalia/ps28-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps28.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Th. 3, 10-13}

\noindent Si quis non vult operári, nec mandúcet. Audímus enim inter vos quosdam ambuláre inordináte, nihil operántes sed curióse agéntes; his autem, qui eiúsmodi sunt, præcípimus et obsecrámus in Dómino Iesu Christo, ut cum quiéte operántes suum panem mandúcent. Vos autem, fratres, nolíte defícere benefaciéntes.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-benedictusdominus.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Actiónes nostras, quǽsumus, Dómine, aspirándo prǽveni et adiuvándo proséquere, ut cuncta nostra operátio a te semper incípiat et per te cœpta finiátur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 1, 68; \textbf{H422}}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VI F}{temporalia/ant-benedictusdeusisrael.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vi-F-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-III.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum magnificémus, plenum grátia et Spíritu Sancto,~\gredagger{} et fidénter eum implorémus:

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Concéde nobis diem istum iucúndum, pacíficum et sine mácula,~\gredagger{} ut, ad vésperam perdúcti, cum gáudio et mundo corde te collaudáre valeámus.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Sit hódie splendor tuus super nos,~\gredagger{} et opus mánuum nostrárum dírige.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Osténde fáciem tuam super nos ad bonum in pace,~\gredagger{} ut hódie manu tua válida contegámur.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Réspice propítius omnes, qui oratiónibus nostris confídunt,~\gredagger{} eos adímple bonis ánimæ et córporis univérsis.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 2, 12}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-admonitimagi.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-f.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-IV.tex} \Abardot{}}
\include{feria}
