\newcommand{\titulus}{\dies{Die 12. Ianuarii.}
\nomenFesti{Septima Die infra Octavam Epiphaniæ.}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Cantor; Psalmus 94; \textbf{H449}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmagnum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-ConsorsPaterni.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 9, 22}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-utquiddomine.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 9, 22-32}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps9xxii_xxxii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps9xxii_xxxii.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ex. 15, 18}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-inaeternum.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 9, 33-39}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps9xxxiii_xxxix-initium-iv_-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps9xxxiii_xxxix.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 11, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-tudomine.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 11}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps11-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps11.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

% Versus. %%%
\noindent \Vbardot{} Díriget Dóminus mansuétos in iudício. 

\noindent \Rbardot{} Docébit mites vias suas.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Sir. 11, 14-16.22-30}

\noindent De libro Ecclesiástici.

\noindent Bona et mala, vita et mors, paupértas et honéstas a Deo sunt. Sapiéntia et disciplína et sciéntia legis apud Dóminum; diléctio et viæ bonórum apud ipsum. Error et ténebræ peccatóribus concreáta sunt; qui autem exsúltant in malis, consenéscunt in malo. 
 
\noindent Ne miréris in opéribus peccatórum; confíde autem in Deo et mane in labóre tuo. Fácile est enim in óculis Dei súbito honestáre páuperem. Benedíctio Dei in mercéde iusti contínuo, et in hora velóci succéssus illíus fructíficat. Ne dicas: «Quid est mihi opus? Et, quæ erunt mihi ex hoc bona?». Ne dicas: «Suffíciens mihi sum et, quid ex hoc nunc pessimábor?». In die bonórum ne ímmemor sis malórum et in die malórum ne ímmemor sis bonórum, quóniam fácile est coram Deo in die óbitus retribúere unicuíque secúndum vias suas. Malítia horæ obliviónem facit luxúriæ magnæ, et in fine hóminis denudátio óperum illíus. Ante mortem ne laudes hóminem quemquam, quóniam in extrémis suis agnóscitur vir.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 2, 10 \& 1, 21 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H402}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-sibonasuscepimus-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Resp. 2, 1: PG 31, 908-910}

\noindent E Régulis fúsius tractátis sancti Basílii Magni epíscopi.

\noindent Sane Dei diléctio non in doctrínæ præcéptis pósita est. Neque enim ab álio didícimus luce gaudére, et vitam desideráre, neque paréntes dilígere aut nutritóres. Sic ígitur, aut étiam multo magis, non in extérna disciplína situs est Dei amor; sed simul atque cónstitit ánimal illud (hóminem dico), vis quædam ratiónis in séminis modum ínsita nobis fuit, quæ intra se amándi facultátem atque necessitúdinem cóntinet. Quam vim ubi schola divinórum præceptórum excépit, eam excólere diligénter, et scite nutríre, atque Deo iuvánte ad perfectiónem perdúcere consuévit.

\noindent Quam ob rem et nos stúdium vestrum tamquam scopo attingéndo necessárium comprobántes, Deo largiénte, vobísque per preces vestras nos adiuvántibus, scintíllam divíni amóris intra vos recónditam pro data nobis a Spíritu Sancto facultáte, suscitáre conábimur.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Sir. 24, 17 \Vbardot{} ibid. 20; \textbf{H296}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-sicutcedrus.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Quod cum ita sit, idem de caritáte dictúri sumus. Cum ígitur de diligéndo Deo mandátum accepérimus, statim a prima nostra constitutióne ínsitam possédimus diligéndi vim ac facultátem; neque eius rei demonstrátio ab extérnis arguméntis pétitur, sed quivis ipse a seípso et in seípso illud edíscere potest. Quippe bonas res ac pulchras naturáliter appétimus, quamquam ut primum áliud álii vidétur pulchrum et bonum; itémque necessitúdine et propinquitáte coniúnctum amámus licet indócti, et nostra sponte benéficos omni benevoléntia compléctimur.

\noindent Ecquid, quæso, divína pulchritúdine admirabílius? Quæ cogitátio magnificéntia Dei grátior est et suávior? Quale ánimi desidérium tam véhemens est et violéntum, quam illud quod a Deo ingenerátur ánimæ vítio omni purgátæ, et dicénti ex vero afféctu: Vulneráta caritátis ego sum? Ineffábiles omníno sunt et inenarrábiles divínæ pulchritúdinis fulgóres.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 44, 5; \textbf{H298}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-istaestspeciosa.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-PergrataMundo.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 23, 4.3}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-innocensmanibus.gtex}

\scriptura{Psalmus 23.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-iv_-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Tob. 13, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-exaltateregem.gtex}

\scriptura{Canticum Tobiæ, Tob. 13, 2-8}

\initiumpsalmi{temporalia/tobiae-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/tobiae.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 32, 1; \textbf{H93}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-rectosdecet.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 32.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps32-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps32.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-rectosdecet.gtex}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 13, 11,12-13}

\noindent Hora est iam vos de somno súrgere. Nox procéssit, dies autem appropiávit. Abiciámus ergo ópera tenebrárum et induámur arma lucis. Sicut in die honéste ambulémus.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 17, 3} 

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-deusmeusadiutormeus.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Matutína súpplicum vota, Dómine, propítius intuére et occúlta cordis nostri remédio tuæ clarífica pietátis, ut desidéria tenebrósa non téneant, quos lux cæléstis grátiæ reparávit.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 1, 69; \textbf{H422}}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-erexitnobisdominus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-1mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-VI.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Vocatiónis cæléstis partícipes facti, fratres caríssimi, Iesum, pontíficem confessiónis nostræ,~\gredagger{} benedicámus clamántes:

\Rbardot{} Dómine Deus noster et salvátor noster.

\noindent O Rex omnípotens, qui, per baptísmum, regále nobis sacerdótium contulísti,~\gredagger{} fac ut laudis tibi semper sacrifícium offerámus.

\Rbardot{} Dómine Deus noster et salvátor noster.

\noindent Da nobis mandáta tua serváre,~\gredagger{} ut per Sanctum Spíritum in te maneámus et tu in nobis.

\Rbardot{} Dómine Deus noster et salvátor noster.

\noindent Sapiéntiam tuam da nobis ætérnam,~\gredagger{} ut nobíscum sit hódie et nobíscum operétur.

\Rbardot{} Dómine Deus noster et salvátor noster.

\noindent Concéde nobis hódie néminem umquam contristáre,~\gredagger{} omnes autem, qui nobíscum sunt, lætificáre.

\Rbardot{} Dómine Deus noster et salvátor noster.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\textbf{H76}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-magividentes.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-G2.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-I.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio2.gtex}}
\include{feria}
