\newcommand{\titulus}{\dies{Die 13. Ianuarii.}
\nomenFesti{Octava Epiphaniæ.}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 6; Psalmus 94; \textbf{H451}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI}{temporalia/inv-dominumquifecit.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-RerumCreator.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 17, 2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-diligamtedomine.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 17, 2-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps17ii_vii-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps17ii_vii.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 29, 11; \textbf{H151}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-factusestadiutormeus.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 17, 8-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps17viii_xx-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps17viii_xx.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-factusestadiutormeus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 17, 21}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-retribuetmihi.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 17, 21-30}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps17xxi_xxx-initium-iv_-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps17xxi_xxx.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

% Versus. %%%
\noindent \Vbardot{} Omnes mirabántur in verbis grátiæ.

\noindent \Rbardot{} Quæ procedébant de ore ipsíus.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Sir. 24, 1b-15}

\noindent De libro Ecclesiástici.

\noindent Sapiéntia laudábit ánimam suam et in Deo honorábitur et in médio pópuli sui gloriábitur et in ecclésia Altíssimi apériet os suum dicens: «Ego ex ore Altíssimi prodívi, primogénita ante omnem creatúram. Ego feci in cælis, ut orirétur lumen indefíciens, et sicut nébula texi omnem terram. Ego in altíssimis habitávi, et thronus meus in colúmna nubis. Gyrum cæli circuívi sola et in profúndum abýssi ambulávi, in flúctibus maris et in omni terra steti et in omni pópulo et in omni gente primátum hábui et ómnium excelléntium et humílium corda virtúte calcávi. In his ómnibus réquiem quæsívi: cuius in hereditáte morábor? Tunc præcépit et dixit mihi Creátor ómnium et, qui creávit me, quiétem dedit tabernáculo meo et dixit mihi: “In Iacob inhábita et in Israel hereditáre et in eléctis meis mitte radíces”. Ab inítio ante sǽcula creáta sum et usque ad futúrum sǽculum non désinam. Et in tabernáculo sancto coram ipso ministrávi, et sic in Sion firmáta sum et in civitáte simíliter dilécta requiévi, et in Ierúsalem potéstas mea.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 8, 23-25 \Vbardot{} ibid. 8, 26.30; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeusantequam-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Sir. 24, 16-33}

\noindent Et radicávi in pópulo honorificáto et in parte Dómini, in hereditáte illíus, et in plenitúdine sanctórum deténtio mea. Quasi cedrus exaltáta sum in Líbano et quasi cupréssus in móntibus Hermon.

\noindent Quasi palma exaltáta sum in Engáddi et quasi plantátio rosæ in Iéricho. Quasi olíva speciósa in campis et quasi plátanus exaltáta sum iuxta aquam in platéis. Sicut cinnamómum et bálsamum aromatízans odórem dedi; quasi myrrha elécta dedi suavitátem odóris. Et quasi storax et gálbanus et úngula et gutta et quasi líbani vapor in tabernáculo.

\noindent Ego quasi terebínthus exténdi ramos meos, et rami mei rami honóris et grátiæ. Ego quasi vitis germinávi grátiam, et flores mei fructus honóris et honestátis.

\noindent Ego mater pulchræ dilectiónis et timóris et agnitiónis et sanctæ spei. In me grátia omnis viæ et veritátis, in me omnis spes vitæ et virtútis. Transíte ad me omnes, qui concupíscitis me, et a generatiónibus meis implémini. Doctrína enim mea super mel dulcis et heréditas mea super mel et favum; memória mea in generatiónes sæculórum. Qui edunt me, adhuc esúrient; et, qui bibunt me, adhuc sítient. Qui audit me, non confundétur; et, qui operántur in me, non peccábunt: qui elúcidant me, vitam ætérnam habébunt». Hæc ómnia liber testaménti Altíssimi, lex, quam mandávit nobis Móyses, heréditas dómui Iacob.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 24, 8-11 \Vbardot{} ibid. 24, 7; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-gyrumcaeli-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.} \scriptura{Lib 12, 56 : CCL 62, 626}

\noindent Ex Tractátu sancti Hilárii epíscopi De Trinitáte.

\noindent In spiritálibus enim rebus tuis hæbes sum, Unigénito tuo dicénte: Ne miréris quod díxerim tibi : Opórtet vos nasci dénuo. Spíritus ubi vult spirat, et vocem eius audis, sed nescis unde véniat et quo eat; sic est omnis qui natus est ex aqua et Spíritu.

\noindent Regeneratiónis meæ fidem óbtinens néscio, et quod ignóro iam téneo. Sine sensu enim meo renáscor cum efficiéntia renascéndi. Modus autem Spirítui nullus est loquéndi cum velit, quod velit, ubi velit. Et cuius adeúntis atque abeúntis causa, sub assisténtis licet consciéntia, nesciátur, huius natúram inter creatúras réferam et oríginis suæ definitióne moderábor? Omnia quidem facta per Fílium, quia apud te Deum in princípio erat Deus Verbum, Ioánnes tuus lóquitur. Sed creáta ómnia in eo in cælis et in terra visibília et invisibília Paulus enúmerat. Et cum univérsa in Christo et per Christum creáta memoráret, de Spíritu Sancto sufficiéntem sibi significatiónem eam existimávit, quod hunc Spíritum tuum díceret.
\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 4.5 \Vbardot{} ibid. 9, 10; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-damihidominesedium-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Prudentius (\olddag{} 413)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NoxEtTenebrae.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 35, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-domineincaelo.gtex}

\scriptura{Psalmus 35.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps35-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps35.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Idt. 16, 16}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* d}{temporalia/ant-dominemagnuses.gtex}

\scriptura{Canticum Iudith, Idt. 16, 2.15-19}

\initiumpsalmi{temporalia/iudith2-initium-ii_-d-auto.gtex}

\input{temporalia/iudith2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 46, 7-8; \textbf{H44}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-rexomnisterrae.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 46.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps46-initium-viii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps46viiic.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Tob. 4, 14-16.19}

\noindent Atténde tibi, fili, in ómnibus opéribus tuis et esto sápiens in ómnibus sermónibus tuis et, quod óderis, némini féceris. De pane tuo commúnica esuriénti et de vestiméntis tuis nudis; ex ómnibus, quæcúmque tibi abundáverint, fac eleemósynam. Omni témpore bénedic Dóminum et póstula ab illo, ut dirigántur viæ tuæ et omnes sémitæ tuæ et consília bene disponántur.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 118, 36-37}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-inclinacormeum.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Exáudi nos, Deus, salutáris noster et nos pérfice sectatóres lucis et operários veritátis, ut, qui ex te nati sumus lucis fílii, tui testes coram homínibus esse valeámus.

\pars{Pro commemoratio S. Hilarii.} \scriptura{Mt. 10, 20}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-nonenimvosestis.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus, omnípotens Deus, ut divinitátem Fílii tui, quam beátus Hilárius, epíscopus, constánter asséruit, et conveniénter intellégere valeámus et veráciter profitéri.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 1, 72.68}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-memoraredominetestamenti.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-1mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-II.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Grátias agámus Christo eúmque semper laudémus, quia non dedignátur fratres vocáre quos sanctíficat.~\gredagger{} Ideo ei supplicémus:

\Rbardot{} Sanctífica fratres tuos, Dómine.
Fac ut huius diéi inítia in honórem resurrectiónis tuæ puris tibi córdibus consecrémus,
 et diem totum tibi gratum sanctificatiónis opéribus faciámus.

\Rbardot{} Sanctífica fratres tuos, Dómine.
Qui diem, amóris tui signum, ad salútem et lætítiam nobis renovásti,
 rénova nos cotídie ad glóriam tuam.

\Rbardot{} Sanctífica fratres tuos, Dómine.
Doce nos hódie te in ómnibus præséntem agnóscere,
 teque in mæréntibus præsértim et paupéribus inveníre.

\Rbardot{} Sanctífica fratres tuos, Dómine.
Da nos hódie cum ómnibus pacem habére,
 némini vero malum réddere pro malo.

\Rbardot{} Sanctífica fratres tuos, Dómine.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\textbf{H77}}

\antiphona{I D*}{temporalia/ant-tribusmiraculis.gtex}

\vfill

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-D_.gtex}

% maly svindl, ale prizvukova struktura VIIIsoll-G2 a Isoll-D* je stejna
\input{temporalia/magnificat-I.tex}

\antiphona{}{temporalia/ant-tribusmiraculis.gtex} % repeat the antiphon - new page
}
\newcommand{\oratiovesperas}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio2.gtex}}
\include{feria}
