\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Réspice, Dómine, famíliam tuam et præsta, ut apud te mens nostra tuo desidério fúlgeat, quæ se corporálium moderatióne castígat.

\vfill

\pars{Pro commemoratione Sancti Polycarpi, Smyrnæorum episcopi.} \scriptura{Sap. 3, 6; \textbf{H370}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-tamquamauruminfornace.gtex}

\vfill

\noindent Deus univérsæ creatúræ, qui beátum Polycárpum, epíscopum, in número mártyrum dignátus es aggregáre, eius nobis intercessióne concéde, ut, cum illo partem cálicis Christi capiéntes, in vitam resurgámus ætérnam.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Ecce nunc tempus acceptábile. 

\noindent \Rbardot{} Ecce nunc dies salútis.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 22, 1-8}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Quæ postquam gesta sunt, tentávit Deus Abraham, et dixit ad eum: Abraham, Abraham. At ille respóndit: Adsum. Ait illi: Tolle fílium tuum unigénitum, quem díligis, Isaac, et vade in terram visiónis, atque ibi ófferes eum in holocáustum super unum móntium quem monstrávero tibi. Igitur Abraham de nocte consúrgens, stravit ásinum suum, ducens secum duos iúvenes, et Isaac fílium suum: cumque concidísset ligna in holocáustum, ábiit ad locum quem præcéperat ei Deus. Die autem tértio, elevátis óculis, vidit locum procul: dixítque ad púeros suos: Expectáte hic cum ásino: ego et puer illuc usque properántes, postquam adoravérimus, revertémur ad vos. Tulit quoque ligna holocaústi, et impósuit super Isaac fílium suum: ipse vero portábat in mánibus ignem et gládium. Cumque duo pérgerent simul, dixit Isaac patri suo: Pater mi. At ille respóndit: Quid vis, fili? Ecce, inquit, ignis et ligna: ubi est víctima holocaústi? Dixit autem Abraham: Deus providébit sibi víctimam holocaústi, fili mi. Pergébant ergo páriter.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Prv. 3, 9; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-absconditeeleemosynam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 22, 9-14}

\noindent Et venérunt ad locum quem osténderat ei Deus, in quo ædificávit altáre, et désuper ligna compósuit; cumque alligásset Isaac fílium suum, pósuit eum in altáre super struem lignórum. Extendítque manum, et arrípuit gládium, ut immoláret fílium suum. Et ecce ángelus Dómini de cælo clamávit, dicens: Abraham, Abraham. Qui respóndit: Adsum. Dixítque ei: Non exténdas manum tuam super púerum, neque fácias illi quidquam: nunc cognóvi quod times Deum, et non pepercísti unigénito fílio tuo propter me. Levávit Abraham óculos suos, vidítque post tergum aríetem inter vepres hæréntem córnibus, quem assúmens óbtulit holocáustum pro fílio. Appellavítque nomen loci illíus, Dóminus videt. Unde usque hódie dícitur: In monte Dóminus vidébit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Ez. 33, 11; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tribularersinescirem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 22, 15-19}

\noindent Vocávit autem ángelus Dómini Abraham secúndo de cælo, dicens: Per memetípsum iurávi, dicit Dóminus: quia fecísti hanc rem, et non pepercísti fílio tuo unigénito propter me: benedícam tibi, et multiplicábo semen tuum sicut stellas cæli, et velut arénam quæ est in líttore maris: possidébit semen tuum portas inimicórum suórum, et benedicéntur in sémine tuo omnes gentes terræ, quia obœdísti voci meæ. Revérsus est Abraham ad púeros suos, abierúntque Bersabée simul, et habitávit ibi.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 15, 18 \Vbardot{} ibid., 17; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-paterpeccaviincaelum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ioel 2, 12-13}

\noindent Convertímini ad me in toto corde vestro, in ieiúnio et in fletu et in planctu; et scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est, pátiens et multæ misericórdiæ, et placábilis super malítia.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedicámus Christo, qui se nobis dedit ut panem de cælo descendéntem,~\gredagger{} atque ad eum oratiónem nostram dirigámus:

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Dómine, fac ut, eucharístico satiáti convívio,~\gredagger{} dona sacrifícii paschális plene participémus.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Tríbue nobis verbum tuum in corde bono et óptimo retinére,~\gredagger{} ut fructum afferámus in patiéntia.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Fac ut in perficiéndo órdine mundi tibi álacres cooperémur,~\gredagger{} ut per Ecclésiam tuam præcónium pacis facílius diffundátur.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Peccávimus, Dómine, peccávimus,~\gredagger{} dele iniquitátes nostras grátia tua salutári.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{2 Mac. 1, 5}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-exaudiatdominusorationes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Lc. 19, 46.47; \textbf{H148}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-scriptumestenimquia.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viii-G2.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-viii-G2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Ascéndant ad te Dómine preces nostræ:~\grestar{} et ab Ecclésia tua cunctam repélle nequítiam.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadai}
\include{feriaiii}
