\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Devotiónem pópuli tui, quǽsumus, Dómine, benígnus inténde, ut, qui per abstinéntiam temperántur in córpore, per fructum boni óperis reficiántur in mente.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini et ágite pæniténtiam. 

\noindent \Rbardot{} Fácite vobis cor novum et spíritum novum.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 23, 1-4.13-16.19}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Vixit autem Sara centum vigínti septem annis. Et mórtua est in civitáte Arbée, quæ est Hebron, in terra Chánaan: venítque Abraham ut plángeret et fleret eam. Cumque surrexísset ab offício fúneris, locútus est ad fílios Heth, dicens: Advena sum et peregrínus apud vos: date mihi ius sepúlchri vobíscum, ut sepéliam mórtuum meum. Surréxit Abraham, et locútus est ad Ephron circumstánte plebe: Quæso ut áudias me: dabo pecúniam pro agro: súscipe eam, et sic sepéliam mórtuum meum in eo. Respondítque Ephron: Dómine mi, audi me: terra, quam póstulas, quadringéntis siclis argénti valet: istud est prétium inter me et te: sed quantum est hoc? sépeli mórtuum tuum. Quod cum audísset Abraham, appéndit pecúniam, quam Ephron postuláverat. Atque ita sepelívit Abraham Saram uxórem suam in spelúnca agri dúplici, quæ respiciébat Mambre. Hæc est Hebron in terra Chánaan.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Cor. 6, 2.4 \Vbardot{} ibid., 4.3; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-eccenunctempus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 24, 1-5}

\noindent Erat autem Abraham senex, dierúmque multórum: et Dóminus in cunctis benedíxerat ei. Dixítque ad servum seniórem domus suæ, qui prǽerat ómnibus quæ habébat: Pone manum tuam subter femur meum, ut adiúrem te per Dóminum Deum cæli et terræ, ut non accípias uxórem fílio meo de filiábus Chananæórum, inter quos hábito: sed ad terram et cognatiónem meam proficiscáris et inde accípias uxórem fílio meo Isaac. Respóndit servus: Si nolúerit múlier veníre mecum in terram hanc, numquid redúcere débeo fílium tuum ad locum, de quo egréssus es?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} 2 Cor. 6, 2.3; \textbf{H143}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-paradisiportas-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 24, 6-10}

\noindent Dixítque Abraham: Cave nequándo redúcas fílium meum illuc. Dóminus Deus cæli, qui tulit me de domo patris mei, et de terra nativitátis meæ, qui locútus est mihi, et iurávit mihi, dicens: Sémini tuo dabo terram hanc: ipse mittet ángelum suum coram te, et accípies inde uxórem fílio meo: sin autem múlier nolúerit sequi te, non tenéberis iuraménto: fílium meum tantum ne redúcas illuc. Pósuit ergo servus manum sub fémore Abraham dómini sui, et iurávit illi super sermóne hoc. Tulítque decem camélos de grege dómini sui, et ábiit, ex ómnibus bonis eius portans secum, profectúsque perréxit in Mesopotámiam ad urbem Nachor.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 90, 11-12 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-angelissuismandavit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Dt. 7, 6.8-9}

\noindent Te elégit Dóminus Deus tuus, ut sis ei pópulus peculiáris de cunctis pópulis, qui sunt super terram, quia diléxit vos Dóminus et custodívit iuraméntum, quod iurávit pátribus vestris, edúxit vos in manu forti et redémit te de domo servitútis, de manu pharaónis regis Ægýpti. Et scies quia Dóminus Deus tuus ipse est Deus, Deus fidélis, custódiens pactum et misericórdiam diligéntibus se et his, qui custódiunt mandáta eius, in mille generatiónes.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedicátur Auctor salútis nostræ, qui vult hómines fíeri in se novam creatúram, ut vétera tránseant et ómnia renovéntur.~\gredagger{} Quaprópter viva spe fulti eum rogémus:

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Dómine, qui cælum novum terrámque novam promisísti, semper nos rénova per Spíritum tuum,~\gredagger{} ut in cælésti Ierúsalem te iúgiter perfruámur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Da nos tecum operári ut hunc mundum Spíritu tuo imbuámus~\gredagger{} atque in iustítia, caritáte et pace cívitas terréna finem suum efficácius assequátur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Tríbue nos omnes desídias et neglegéntias castigáre~\gredagger{} et supérnis delectári munéribus.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Líbera nos a malo~\gredagger{} nosque a fascinatióne nugacitátis, quæ bona obscúrat, defénde.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 12, 39; \textbf{H148}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-generatiohaec.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 12, 40; \textbf{H148}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II* b}{temporalia/ant-sicutfuitionas.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-ii_-B.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-ii_-B.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Mentes nostras, quǽsumus Dómine, lúmine tuæ claritátis illústra:~\grestar{} ut vidére possímus quæ agénda sunt; et quæ recta sunt, ágere valeámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadai}
\include{feriaiv}
