\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Da, quǽsumus, omnípotens Deus, ut, sacro nos purificánte pæniténtiæ stúdio, sincéris méntibus ad sancta ventúra fácias perveníre.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini ad Dóminum Deum vestrum.


\noindent \Rbardot{} Quia benígnus et miséricors est.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 32 1-12}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Iacob quoque ábiit itínere quo cœ́perat: fuerúntque ei óbviam ángeli Dei. Quos cum vidísset, ait: Castra Dei sunt hæc: et appellávit nomen loci illíus Mahanáim, id est, Castra.Misit autem et núntios ante se ad Esau fratrem suum in terram Seir, in regiónem Edom: præcepítque eis, dicens: Sic loquímini dómino meo Esau: Hæc dicit frater tuus Iacob: Apud Laban peregrinátus sum, et fui usque in præséntem diem. Hábeo boves, et ásinos, et oves, et servos, et ancíllas: mittóque nunc legatiónem ad dóminum meum, ut invéniam grátiam in conspéctu tuo. Reversíque sunt núntii ad Iacob, dicéntes: Venímus ad Esau fratrem tuum, et ecce próperat tibi in occúrsum cum quadringéntis viris. Tímuit Iacob valde: et pertérritus divísit pópulum qui secum erat, greges quoque et oves, et boves, et camélos, in duas turmas, dicens: Si vénerit Esau ad unam turmam, et percússerit eam, ália turma, quæ relícta est, salvábitur. Dixítque Iacob: Deus patris mei Abraham, et Deus patris mei Isaac: Dómine qui dixísti mihi: Revértere in terram tuam, et in locum nativitátis tuæ, et benefáciam tibi: minor sum cunctis miseratiónibus tuis, et veritáte tua quam explevísti servo tuo. In báculo meo transívi Iordánem istum: et nunc cum duábus turmis regrédior. Erue me de manu fratris mei Esau, quia valde eum tímeo: ne forte véniens percútiat matrem cum fíliis. Tu locútus es quod benefáceres mihi, et dilatáres semen meum sicut arénam maris, quæ præ multitúdine numerári non potest.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 9.11 \Vbardot{} ibid. 48, 15; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-oravitiacobetdixit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 32, 13-22}

\noindent Cumque dormísset ibi nocte illa, separávit de his quæ habébat, múnera Esau fratri suo, capras ducéntas, hircos vigínti, oves ducéntas, et aríetes vigínti, camélos fœtas cum pullis suis trigínta, vaccas quadragínta, et tauros vigínti, ásinas vigínti et pullos eárum decem. Et misit per manus servórum suórum síngulos seórsum greges, dixítque púeris suis: Antecédite me, et sit spátium inter gregem et gregem. Et præcépit prióri, dicens: Si óbvium habúeris fratrem meum Esau, et interrogáverit te: Cuius es? aut, Quo vadis? aut, Cuius sunt ista quæ séqueris? respondébis: Servi tui Iacob, múnera misit dómino meo Esau, ipse quoque post nos venit. Simíliter dedit mandáta secúndo, et tértio, et cunctis qui sequebántur greges, dicens: Iísdem verbis loquímini ad Esau cum invenéritis eum. Et addétis: Ipse quoque servus tuus Iacob iter nostrum inséquitur. Dixit enim: Placábo illum munéribus quæ præcédunt, et póstea vidébo illum: fórsitan propitiábitur mihi. Præcessérunt ítaque múnera ante eum, ipse vero mansit nocte illa in castris. Cumque matúre surrexísset, tulit duas uxóres suas, et tótidem fámulas cum úndecim fíliis, et transívit vadum Iaboc.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 26-29; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dixitangelusadiacob-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 32, 23-32}

\noindent Traductísque ómnibus quæ ad se pertinébant, mansit solus: et ecce vir luctabátur cum eo usque mane. Qui cum vidéret quod eum superáre non posset, tétigit nervum fémoris eius, et statim emárcuit. Dixítque ad eum: Dimítte me: iam enim ascéndit auróra. Respóndit: Non dimíttam te, nisi benedíxeris mihi. Ait ergo: Quod nomen est tibi? Respóndit: Iacob. At ille: Nequáquam, inquit, Iacob appellábitur nomen tuum, sed Israel: quóniam si contra Deum fortis fuísti, quanto magis contra hómines prævalébis? Interrogávit eum Iacob: Dic mihi, quo appelláris nómine? Respóndit: Cur quæris nomen meum? Et benedíxit ei in eódem loco. Vocavítque Iacob nomen loci illíus Phánuel, dicens: Vidi Deum fácie ad fáciem, et salva facta est ánima mea. Ortúsque est ei statim sol, postquam transgréssus est Phánuel: ipse vero claudicábat pede. Quam ob causam non cómedunt nervum fílii Israel, qui emárcuit in fémore Iacob, usque in præséntem diem: eo quod tetígerit nervum fémoris eius, et obstupúerit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 30 \Vbardot{} ibid., 28; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-vididominumfacieadfaciem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 53, 11-12}

\noindent Iustificábit iustus servus meus multos et iniquitátes eórum ipse portábit. Ideo dispértiam ei multos, et cum fórtibus dívidet spólia, pro eo quod trádidit in mortem ánimam suam et cum scelerátis reputátus est; et ipse peccátum multórum tulit et pro transgressóribus rogat.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum salvatórem, qui per mortem et resurrectiónem suam nos redémit,~\gredagger{} implorémus:

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui Ierúsalem ascendísti ad passiónem subeúndam, ut intráres in glóriam,~\gredagger{} perduc Ecclésiam tuam in Pascha æternitátis.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in cruce exaltátus, láncea mílitis transfígi voluísti,~\gredagger{} sana vúlnera nostra.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui crucem tuam árborem vitæ constituísti,~\gredagger{} fructus eiúsdem baptísmate renátis largíre.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in ligno pendens, latróni pæniténti pepercísti,~\gredagger{} nobis peccatóribus ignósce.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 21, 41; \textbf{H153}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-malosmaleperdet.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iii-a4-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iii-a4.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-malosmaleperdet.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 21, 46; \textbf{H153}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III a}{temporalia/ant-quaerenteseumtenere.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iii-a.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Da, quǽsumus Dómine, pópulo tuo salútem mentis et córporis:~\grestar{} ut bonis opéribus inhæréndo, tuæ semper virtútis mereátur protectióne deféndi.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaii}
\include{feriavi}
