\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Sanctificáta per pæniténtiam tuórum corda filiórum, Deus miserátor, illústra et, quibus præstas devotiónis afféctum, præbe supplicántibus pium benígnus audítum.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini et ágite pæniténtiam.

\noindent \Rbardot{} Fácite vobis cor novum et spíritum novum.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 26, 1-9}

\noindent De libro Ieremíæ Prophétæ.

\noindent In princípio regni Ióakim fílii Iosíæ regis Iuda, factum est verbum istud a Dómino, dicens: Hæc dicit Dóminus: Sta in átrio domus Dómini, et loquéris ad omnes civitátes Iuda, de quibus véniunt ut adórent in domo Dómini univérsos sermónes quos ego mandávi tibi ut loquáris ad eos: noli subtráhere verbum, si forte áudiant, et convertántur unusquísque a via sua mala, et pœníteat me mali quod cógito fácere eis propter malítiam studiórum eórum. Et dices ad eos: Hæc dicit Dóminus: Si non audiéritis me, ut ambulétis in lege mea quam dedi vobis, ut audiátis sermónes servórum meórum prophetárum quos ego misi ad vos, de nocte consúrgens, et dírigens, et non audístis: dabo domum istam sicut Silo, et urbem hanc dabo in maledictiónem cunctis géntibus terræ. Et audiérunt sacerdótes, et prophétæ, et omnis pópulus, Ieremíam loquéntem verba hæc in domo Dómini. Cumque complésset Ieremías, loquens ómnia quæ præcéperat ei Dóminus ut loquerétur ad univérsum pópulum, apprehendérunt eum sacerdótes, et prophétæ, et omnis pópulus, dicens: Morte moriátur. Quare prophetávit in nómine Dómini, dicens: Sicut Silo erit domus hæc, et urbs ista desolábitur eo quod non sit habitátor? Et congregátus est omnis pópulus advérsus Ieremíam in domo Dómini.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 21, 21 \Vbardot{} Ps. 139, 2; \textbf{H167}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-erueaframeadeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 26, 10-16}

\noindent Et audiérunt príncipes Iuda verba hæc, et ascendérunt de domo regis in domum Dómini, et sedérunt in intróitu portæ domus Dómini novæ.

\noindent Et locúti sunt sacerdótes et prophétæ ad príncipes, et ad omnem pópulum, dicéntes: Iudícium mortis est viro huic, quia prophetávit advérsus civitátem istam, sicut audístis áuribus vestris. Et ait Ieremías ad omnes príncipes, et ad univérsum pópulum, dicens: Dóminus misit me ut prophetárem ad domum istam, et ad civitátem hanc, ómnia verba quæ audístis. Nunc ergo bonas fácite vias vestras et stúdia vestra, et audíte vocem Dómini Dei vestri, et pœnitébit Dóminum mali quod locútus est advérsum vos. Ego autem ecce in mánibus vestris sum: fácite mihi quod bonum et rectum est in óculis vestris. Verúmtamen scitóte et cognóscite quod, si occidéritis me, sánguinem innocéntem tradétis contra vosmetípsos, et contra civitátem istam, et habitatóres eius: in veritáte enim misit me Dóminus ad vos, ut lóquerer in áuribus vestris ómnia verba hæc. Et dixérunt príncipes et omnis pópulus ad sacerdótes et ad prophétas: Non est viro huic iudícium mortis, quia in nómine Dómini Dei nostri locútus est ad nos.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 12, 3-4 \Vbardot{} ibid., 5; \textbf{H167}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-usquequoexaltabitur-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ier. 26, 17-24}

\noindent Surrexérunt ergo viri de senióribus terræ, et dixérunt ad omnem cœtum pópuli, loquéntes: Michǽas de Morasthi fuit prophéta in diébus Ezechíæ regis Iuda, et ait ad omnem pópulum Iuda, dicens: Hæc dicit Dóminus exercítuum: Sion quasi ager arábitur, et Ierúsalem in acérvum lápidum erit, et mons domus in excélsa silvárum. Numquid morte condemnávit eum Ezechías rex Iuda, et omnis Iuda? numquid non timuérunt Dóminum, et deprecáti sunt fáciem Dómini, et pœnítuit Dóminum mali quod locútus fúerat advérsum eos? Itáque nos fácimus malum grande contra ánimas nostras. Fuit quoque vir prophétans in nómine Dómini, Urias fílius Sémei de Cariathíarim, et prophetávit advérsus civitátem istam, et advérsus terram hanc, iuxta ómnia verba Ieremíæ. Et audívit rex Ióakim, et omnes poténtes et príncipes eius, verba hæc, et quæsívit rex interfícere eum: et audívit Urías, et tímuit, fugítque, et ingréssus est Ægýptum. Et misit rex Ióakim viros in Ægýptum, Elnathan fílium Achobor, et viros cum eo, in Ægýptum, et eduxérunt Uríam de Ægýpto, et adduxérunt eum ad regem Ióakim, et percússit eum gládio, et proiécit cadáver eius in sepúlchris vulgi ignóbilis. Igitur manus Ahicam fílii Saphan fuit cum Ieremía, ut non traderétur in manus pópuli, et interfícerent eum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 161 \Vbardot{} ibid., 162; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-principespersecutisuntme-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 50, 5-7}

\noindent Dóminus Deus apéruit mihi aurem; ego autem non rebellávi, retrórsum non ábii. Dorsum meum dedi percutiéntibus et genas meas velléntibus: fáciem meam non avérti ab increpatiónibus et sputis. Dóminus Deus auxiliátor meus; ídeo non sum confúsus, ídeo pósui fáciem meam ut petram duríssimam, et scio quóniam non confúndar.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedicátur Auctor salútis nostræ, qui vult hómines fíeri in se novam creatúram, ut vétera tránseant et ómnia renovéntur.~\gredagger{} Quaprópter viva spe fulti eum rogémus:

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Dómine, qui cælum novum terrámque novam promisísti, semper nos rénova per Spíritum tuum,~\gredagger{} ut in cælésti Ierúsalem te iúgiter perfruámur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Da nos tecum operári ut hunc mundum Spíritu tuo imbuámus~\gredagger{} atque in iustítia, caritáte et pace cívitas terréna finem suum efficácius assequátur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Tríbue nos omnes desídias et neglegéntias castigáre~\gredagger{} et supérnis delectári munéribus.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Líbera nos a malo~\gredagger{} nosque a fascinatióne nugacitátis, quæ bona obscúrat, defénde.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 8, 31}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-sivosmanseritis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 10, 32; \textbf{H169}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II* b}{temporalia/ant-multabonaopera.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-ii_-B.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-ii_-B.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Adésto supplicatiónibus nostris, omnípotens Deus,~\grestar{} et quibus fidúciam sperándæ pietátis indúlges, consuétæ misericórdiæ tríbue benígnus efféctum.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadav}
\include{feriaiv}
