\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui ineffabílibus mundum rénovas sacraméntis, præsta, quǽsumus, ut Ecclésia tua et ætérnis profíciat institútis et temporálibus non destituátur auxíliis.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Pænitémini et crédite Evangélio.

\noindent \Rbardot{} Appropinquávit enim regnum Dei.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ex. 4, 1-9}

\noindent De libro Exodi.

\noindent Respóndens Móyses ait: Non credent mihi, neque áudient vocem meam, sed dicent: Non appáruit tibi Dóminus. Dixit ergo ad eum: Quid est quod tenes in manu tua? Respóndit: Virga. Dixítque Dóminus: Proíice eam in terram. Proiécit, et versa est in cólubrum, ita ut fúgeret Móyses. Dixítque Dóminus: Exténde manum tuam, et apprehénde caudam eius. Exténdit, et ténuit, versáque est in virgam. Ut credant, inquit, quod apparúerit tibi Dóminus Deus patrum suórum, Deus Abraham, Deus Isaac et Deus Iacob. Dixítque Dóminus rursum: Mitte manum tuam in sinum tuum. Quam cum misísset in sinum, prótulit leprósam instar nivis. Rétrahe, ait, manum tuam in sinum tuum. Retráxit, et prótulit íterum, et erat símilis carni réliquæ. Si non credíderint, inquit, tibi, neque audíerint sermónem signi prióris, credent verbo signi sequéntis. Quod si nec duóbus quidem his signis credíderint, neque audíerint vocem tuam: sume aquam flúminis, et effúnde eam super áridam, et quidquid háuseris de flúvio, vertétur in sánguinem.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Ex. 34, 29; \textbf{H160}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-splendidafactaestfacies-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ex. 4, 10-18}

\noindent Ait Móyses: Obsecro, Dómine, non sum éloquens ab heri et nudiustértius: et ex quo locútus es ad servum tuum, impeditióris et tardióris linguæ sum. Dixit Dóminus ad eum: Quis fecit os hóminis? aut quis fabricátus est mutum et surdum, vidéntem et cæcum? nonne ego? Perge, ígitur, et ego ero in ore tuo: docebóque te quid loquáris. At ille: Obsecro, inquit, Dómine, mitte quem missúrus es. Irátus Dóminus in Móysen, ait: Aaron frater tuus Levítes, scio quod éloquens sit: ecce ipse egréditur in occúrsum tuum, vidénsque te lætábitur corde. Lóquere ad eum, et pone verba mea in ore eius: et ego ero in ore tuo, et in ore illíus, et osténdam vobis quid ágere debeátis. Ipse loquétur pro te ad pópulum, et erit os tuum: tu autem eris ei in his quæ ad Deum pértinent. Virgam quoque hanc sume in manu tua, in qua factúrus es signa. Abiit Móyses, et revérsus est ad Iethro sócerum suum, dixítque ei: Vadam et revértar ad fratres meos in Ægýptum, ut vídeam si adhuc vivant. Cui ait Iethro: Vade in pace.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 77, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-attenditepopulemeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ex. 4, 27-31}

\noindent Dixit autem Dóminus ad Aaron: Vade in occúrsum Móysi in desértum. Qui perréxit óbviam ei in montem Dei, et osculátus est eum. Narravítque Móyses Aaron ómnia verba Dómini quibus míserat eum, et signa quæ mandáverat. Venerúntque simul, et congregavérunt cunctos senióres filiórum Israel. Locutúsque est Aaron ómnia verba quæ díxerat Dóminus ad Móysen: et fecit signa coram pópulo, et crédidit pópulus. Audierúntque quod visitásset Dóminus fílios Israel, et respexísset afflictiónem illórum: et proni adoravérunt.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Dt. 4, 1; 27, 3 \Vbardot{} Ps. 80, 9-10; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-audiisraelpraecepta-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ex. 19, 4-6}

\noindent Vos ipsi vidístis quómodo portáverim vos super alas aquilárum et addúxerim ad me. Si ergo audiéritis vocem meam et custodiéritis pactum meum, éritis mihi in pecúlium de cunctis pópulis, mea est enim omnis terra. Et vos éritis mihi regnum sacerdótum et gens sancta.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedicámus Deo Patri, qui nobis largítur ut hoc quadragesimáli die sacrifícium laudis ei offerámus.~\gredagger{} Eum deprecémur, invocántes:

\Rbardot{} Cæléstibus, Dómine, nos ínstrue disciplínis.

\noindent Omnípotens et miséricors Deus, concéde nobis spíritum oratiónis et pæniténtiæ,~\gredagger{} ut caritáte tui et hóminum ardeámus.

\Rbardot{} Cæléstibus, Dómine, nos ínstrue disciplínis.

\noindent Da nos tibi cooperári, ut ómnia instauréntur in Christo,~\gredagger{} atque iustítia et pax in terris abúndent.

\Rbardot{} Cæléstibus, Dómine, nos ínstrue disciplínis.

\noindent Intimam totíus creatúræ natúram et prétium áperi nobis,~\gredagger{} ut, te celebrántes, eam in cármine laudis nobis consociémus.

\Rbardot{} Cæléstibus, Dómine, nos ínstrue disciplínis.

\noindent Ignósce nobis, qui Christi tui præséntiam in paupéribus, míseris et moléstis ignorávimus,~\gredagger{} nec vériti sumus Fílium tuum in his frátribus nostris.

\Rbardot{} Cæléstibus, Dómine, nos ínstrue disciplínis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 4, 46.47}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-eratquidamregulus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 2, 19.21; \textbf{H163}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{V a}{temporalia/ant-solvitetemplumhoc.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-v-a.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-v-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Deprecatiónem nostram, quǽsumus Dómine, benígnus exáudi:~\grestar{} et quibus supplicándi præstas afféctum, tríbue defensiónis auxílium.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaiv}
\include{feriaii}
