\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Custódi, Dómine, quǽsumus, Ecclésiam tuam propitiatióne perpétua et, quia sine te lábitur humána mortálitas, tuis semper auxíliis et abstrahátur a nóxiis et ad salutária dirigátur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Ecce nunc tempus acceptábile.

\noindent \Rbardot{} Ecce nunc dies salútis.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 28, 1-5}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Vocávit ítaque Isaac Iacob, et benedíxit eum, præcepítque ei dicens: Noli accípere cóniugem de génere Chánaan: sed vade, et proficíscere in Mesopotámiam Sýriæ, ad domum Báthuel patris matris tuæ, et áccipe tibi inde uxórem de filiábus Laban avúnculi tui. Deus autem omnípotens benedícat tibi, et créscere te fáciat, atque multíplicet, ut sis in turbas populórum. Et det tibi benedictiónes Abrahæ, et sémini tuo post te: ut possídeas terram peregrinatiónis tuæ, quam pollícitus est avo tuo. Cumque dimisísset eum Isaac, proféctus venit in Mesopotámiam Sýriæ ad Laban fílium Báthuel Syri, fratrem Rebéccæ matris suæ.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 17 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumexiretiacob-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 28, 10-15}

\noindent Igitur egréssus Iacob de Bersabée, pergébat Haran. Cumque venísset ad quemdam locum, et vellet in eo requiéscere post solis occúbitum, tulit de lapídibus qui iacébant, et suppónens cápiti suo, dormívit in eódem loco. Vidítque in somnis scalam stantem super terram, et cacúmen illíus tangens cælum: ángelos quoque Dei ascendéntes et descendéntes per eam, et Dóminum inníxum scalæ dicéntem sibi: Ego sum Dóminus Deus Abraham patris tui, et Deus Isaac: terram, in qua dormis, tibi dabo et sémini tuo. Erítque semen tuum quasi pulvis terræ: dilatáberis ad occidéntem, et oriéntem, et septentriónem, et merídiem: et benedicéntur in te et in sémine tuo cunctæ tribus terræ. Et ero custos tuus quocúmque perréxeris, et redúcam te in terram hanc: nec dimíttam nisi complévero univérsa quæ dixi.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 20-22 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-sidominusdeusmeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 28, 16-22}

\noindent Cumque evigilasset Iacob de somno, ait: Vere Dóminus est in loco isto, et ego nesciébam. Pavénsque, Quam terríbilis est, inquit, locus iste! non est hic áliud nisi domus Dei, et porta cæli. Surgens ergo Iacob mane, tulit lápidem quem supposúerat cápiti suo, et eréxit in títulum, fundens óleum désuper. Appellavítque nomen urbis Bethel, quæ prius Luza vocabátur. Vovit étiam votum, dicens: Si fúerit Deus mecum, et custodíerit me in via, per quam ego ámbulo, et déderit mihi panem ad vescéndum, et vestiméntum ad induéndum, reversúsque fúero próspere ad domum patris mei: erit mihi Dóminus in Deum, et lapis iste, quem eréxi in títulum, vocábitur Domus Dei: cunctorúmque quæ déderis mihi, décimas ófferam tibi.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 21-22 \Vbardot{} ibid., 20; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-eritmihidominusindeum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ioel 2, 12-13}

\noindent Convertímini ad me in toto corde vestro, in ieiúnio et in fletu et in planctu; et scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est, pátiens et multæ misericórdiæ, et placábilis super malítia.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Grátias Deo Patri, qui Unigénitum suum, Verbum carnem factum, nobis dedit, ut sit noster cibus et vita.~\gredagger{} Eum deprecémur:

\Rbardot{} Verbum Christi hábitet abundánter in nobis.

\noindent Frequentióre verbi tui auditióne nos dúcere tempus hoc quadragesimále concéde,~\gredagger{} ut Christum, Pascha nostrum, in magna sollemnitáte religiósius honorémus.

\Rbardot{} Verbum Christi hábitet abundánter in nobis.

\noindent Spíritus Sanctus tuus nos dóceat,~\gredagger{} ut ad verum et bonum sequéndum dúbios et errántes hortémur.

\Rbardot{} Verbum Christi hábitet abundánter in nobis.

\noindent Præsta nobis, ut Christi tui áltius percipiámus mystérium~\gredagger{} et vita nostra id clárius exprimámus.

\Rbardot{} Verbum Christi hábitet abundánter in nobis.

\noindent Purífica et rénova Ecclésiam tuam his diébus salútis,~\gredagger{} ut magis ac magis testimónium tibi éadem reddat.

\Rbardot{} Verbum Christi hábitet abundánter in nobis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 23, 9.10; \textbf{H152}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-unusestenim.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 23, 8-10}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV d}{temporalia/ant-omnesenimvos.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iv-d.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iv-d.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Propitiáre Dómine supplicatiónibus nostris, et animárum nostrárum medére languóribus:~\gredagger{} ut remissióne percépta, in tua semper benedictióne lætémur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaii}
\include{feriaiii}
