\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Da, quǽsumus, Dómine, fidélibus tuis observatióni pascháli conveniénter aptári, ut suscépta sollémniter castigátio corporális cunctis ad fructum profíciat animárum.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini ad Dóminum Deum vestrum.

\noindent \Rbardot{} Quia benígnus et miséricors est.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 24, 45-54}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Dumque hæc tácitus mecum vólverem, appáruit Rebécca véniens cum hýdria, quam portábat in scápula: descendítque ad fontem, et hausit aquam. Et áio ad eam: Da mihi páululum bíbere. Quæ festínans depósuit hýdriam de húmero, et dixit mihi: Et tu bibe, et camélis tuis tríbuam potum. Bibi, et adaquávit camélos. Interrogavíque eam, et dixi: Cuius es fília? Quæ respóndit: Fília Bathuélis sum, fílii Nachor, quem péperit ei Melcha. Suspéndi ítaque ináures ad ornándam fáciem eius, et armíllas pósui in mánibus eius. Pronúsque adorávi Dóminum, benedícens Dómino Deo dómini mei Abraham, qui perdúxit me recto itínere, ut súmerem fíliam fratris dómini mei fílio eius.  Quam ob rem si fácitis misericórdiam et veritátem cum dómino meo, indicáte mihi: sin autem áliud placet, et hoc dícite mihi, ut vadam ad dextram, sive ad sinístram. Responderúntque Laban et Báthuel: A Dómino egréssus est sermo: non póssumus extra plácitum eius quidquam áliud loqui tecum. En Rebécca coram te est, tolle eam, et proficíscere, et sit uxor fílii dómini tui, sicut locútus est Dóminus. Quod cum audísset puer Abraham, procídens adorávit in terram Dóminum. Prolatísque vasis argénteis, et áureis, ac véstibus, dedit ea Rebéccæ pro múnere: frátribus quoque eius et matri dona óbtulit. Iníto convívio, vescéntes páriter et bibéntes mansérunt ibi.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Prv. 3, 9; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-absconditeeleemosynam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 24, 54-61}

\noindent Surgens autem mane, locútus est puer: Dimítte me, ut vadam ad dóminum meum. Responderúntque fratres eius et mater: Máneat puélla saltem decem dies apud nos, et póstea proficiscétur. Nolíte, ait, me retinére, quia Dóminus diréxit viam meam: dimíttite me ut pergam ad dóminum meum. Et dixérunt: Vocémus puéllam, et quærámus ipsíus voluntátem. Cumque vocáta venísset, sciscitáti sunt: Vis ire cum hómine isto? Quæ ait: Vadam. Dimisérunt ergo eam, et nutrícem illíus, servúmque Abraham, et cómites eius, imprecántes próspera soróri suæ, atque dicéntes: Soror nostra es, crescas in mille míllia, et possídeat semen tuum portas inimicórum suórum. Igitur Rebécca et puéllæ illíus, ascénsis camélis, secútæ sunt virum: qui festínus revertebátur ad dóminum suum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Ez. 33, 11; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tribularersinescirem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 24, 62-67}

\noindent Eo autem témpore deambulábat Isaac per viam quæ ducit ad púteum, cuius nomen est Vivéntis et vidéntis. Habitábat enim in terra austráli; egréssus fúerat ad meditándum in agro, inclináta iam die: cumque elevásset óculos, vidit camélos veniéntes procul. Rebécca quoque, conspécto Isaac, descéndit de camélo, et ait ad púerum: Quis est ille homo qui venit per agrum in occúrsum nobis? Dixítque ei: Ipse est dóminus meus. At illa tollens cito pállium, opéruit se. Servus autem cuncta, quæ gésserat, narrávit Isaac. Qui introdúxit eam in tabernáculum Saræ matris suæ, et accépit eam uxórem: et in tantum diléxit eam, ut dolórem, qui ex morte matris eius accíderat, temperáret.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 15, 18 \Vbardot{} ibid., 17; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-paterpeccaviincaelum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 53, 11-12}

\noindent Iustificábit iustus servus meus multos et iniquitátes eórum ipse portábit. Ideo dispértiam ei multos, et cum fórtibus dívidet spólia, pro eo quod trádidit in mortem ánimam suam et cum scelerátis reputátus est; et ipse peccátum multórum tulit et pro transgressóribus rogat.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Grátias agámus Christo Dómino, qui in cruce móriens nobis vitam cóntulit,~\gredagger{} eúmque ex corde deprecémur:

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Magíster et Salvátor noster, qui fídei tuæ documénta nobis contulísti, nosque innovásti glória passiónis,~\gredagger{} fac ne veterascámus in áctibus pravitátis.

\Rbardot{}  Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Præsta nobis, ut hódie cibórum saturitátem córpori nostro subtráhere sciámus,~\gredagger{} ut frátribus nostris indigéntibus succurrámus.

\Rbardot{}  Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Da hunc sanctum quadragesimálem diem a te nos devóte suscípere~\gredagger{} et per ópera misericórdiæ tibi consecráre.

\Rbardot{}  Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Córrige mentes nostras rebélles~\gredagger{} nosque magnánimos éffice.

\Rbardot{}  Per mortem tuam vivífica nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 5, 20}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-amendicovobis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadai}
\include{feriavi}
