\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, per cuius ineffábilem grátiam omni benedictióne ditámur, præsta nobis ita in novitátem a vetustáte transíre, ut regni cæléstis glóriæ præparémur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Pænitémini et crédite Evangélio.

\noindent \Rbardot{} Appropinquávit enim regnum Dei.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 2, 1-6}

\noindent De Ieremía Prophéta.

\noindent Et factum est verbum Dómini ad me, dicens: Vade, et clama in áuribus Ierúsalem, dicens: Hæc dicit Dóminus: Recordátus sum tui, míserans adolescéntiam tuam, et caritátem desponsatiónis tuæ, quando secúta es me in desérto, in terra quæ non seminátur. Sanctus Israel Dómino, primítiæ frugum eius: omnes qui dévorant eum delínquunt: mala vénient super eos, dicit Dóminus. Audíte verbum Dómini, domus Iacob, et omnes cognatiónes domus Israel. Hæc dicit Dóminus: Quid invenérunt patres vestri in me iniquitátis, quia elongavérunt a me, et ambulavérunt post vanitátem, et vani facti sunt? Et non dixérunt: Ubi est Dóminus qui ascéndere nos fecit de terra Ægýpti; qui tradúxit nos per desértum, per terram inhabitábilem et ínviam, per terram sitis, et imáginem mortis, per terram in qua non ambulávit vir, neque habitávit homo?}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 50, 15-16 \Vbardot{} ibid., 17; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-doceaminiquosviastuas-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 2, 7-11}

\noindent Et indúxi vos in terram Carméli, ut comederétis fructum eius et óptima illíus: et ingréssi contaminástis terram meam, et hæreditátem meam posuístis in abominatiónem. Sacerdótes non dixérunt: Ubi est Dóminus? et tenéntes legem nesciérunt me, et pastóres prævaricáti sunt in me, et prophétæ prophetavérunt in Baal, et idóla secúti sunt. Proptérea adhuc iudício conténdam vobíscum, ait Dóminus, et cum fíliis vestris disceptábo. Tránsite ad ínsulas Cethim, et vidéte: et in Cedar míttite, et consideráte veheménter: et vidéte si factum est huiuscémodi: si mutávit gens deos suos, et certe ipsi non sunt dii: pópulus vero meus mutávit glóriam suam in idólum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 25, 9 \Vbardot{} Ps. 139, 2; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-neperdascumimpiis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ier. 2, 23-28.35}

\noindent Quómodo dicis: Non sum pollúta; post Báalim non ambulávi? Vide vias tuas in conválle; scito quid féceris: cursor levis éxplicans vias suas. Onager assuétus in solitúdine, in desidério ánimæ suæ attráxit ventum amóris sui: nullus avértet eam: omnes qui quærunt eam non defícient: in ménstruis eius invénient eam. Próhibe pedem tuum a nuditáte, et guttur tuum a siti. Et dixísti: Desperávi: nequáquam fáciam: adamávi quippe aliénos, et post eos ambulábo. Quómodo confúnditur fur quando deprehénditur, sic confúsi sunt domus Israel, ipsi et reges eórum, príncipes, et sacerdótes, et prophétæ eórum, dicéntes ligno: Pater meus es tu: et lápidi: Tu me genuísti. Vertérunt ad me tergum et non fáciem, et in témpore afflictiónis suæ dicent: Surge, et líbera nos. Ubi sunt dii tui quos fecísti tibi? surgant, et líberent te in témpore afflictiónis tuæ: secúndum númerum quippe civitátum tuárum erant dii tui, Iuda. 

\noindent Et dixísti: Absque peccáto et ínnocens ego sum, et proptérea avertátur furor tuus a me. Ecce ego iudício conténdam tecum, eo quod díxeris: Non peccávi.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 37, 7-8.12 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-totadiecontristatus-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ier. 11, 19-20}

\noindent Ego quasi agnus mansuétus, qui portátur ad víctimam; et non cognóvi quia super me cogitavérunt consília: «Cædámus lignum in vigóre eius et eradámus eum de terra vivéntium, et nomen eius non memorétur ámplius». Tu autem, Dómine exercítuum, qui iúdicas iuste et probas renes et corda: vídeam ultiónem tuam ex eis; tibi enim revelávi causam meam.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedíctus Iesus, salvátor noster,~\gredagger{} qui per mortem suam salútis nobis sémitam reserávit. Orémus:

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Miséricors Deus, qui per baptísmum novitátem vitæ nobis dedísti,~\gredagger{} fac ut magis in dies tuæ conformémur imágini.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Præsta, ut indigéntes benevoléntia nostra hódie lætificémus~\gredagger{} eísque subveniéntes teípsum inveniámus.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Tríbue nobis bonum, rectum et verum coram te operári~\gredagger{} teque semper toto corde requírere.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Quæ contra unitátem famíliæ tuæ commísimus, benígnus indúlge~\gredagger{} atque cor unum et ánimam unam nos esse concéde.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 8, 6.7; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-inclinavitseiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 7, 37.38}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{\textit{IV A*}}{temporalia/ant-siquissitit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iv-A_.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iv-A_.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Da, quǽsumus Dómine, pópulo tuo salútem mentis et córporis:~\grestar{} ut bonis opéribus inhæréndo, tua semper mereátur protectióne deféndi.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadav}
\include{feriaii}
