\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, innocéntiæ restitútor et amátor, dírige ad te tuórum corda servórum, ut, Spíritus tui fervóre concépto, et in fide inveniántur stábiles et in ópere efficáces.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui meditátur in lege Dómini.


\noindent \Rbardot{} Dabit fructum suum in témpore suo.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 31, 1-7.11-13}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Postquam autem audívit Iacob verba filiórum Laban dicéntium: Tulit Iacob ómnia quæ fuérunt patris nostri, et de illíus facultáte ditátus, factus est ínclytus: animadvértit quoque fáciem Laban, quod non esset erga se sicut heri et nudiustértius, máxime dicénte sibi Dómino: Revértere in terram patrum tuórum, et ad generatiónem tuam, eróque tecum. Misit, et vocávit Rachel et Liam in agrum, ubi pascébat greges, dixítque eis: Vídeo fáciem patris vestri quod non sit erga me sicut heri et nudiustértius: Deus autem patris mei fuit mecum. Et ipsæ nostis quod totis víribus meis servíerim patri vestro. Sed et pater vester circumvénit me et mutávit mercédem meam decem vícibus: et tamen non dimísit eum Deus ut nocéret mihi.

\noindent Dixítque ángelus Dei ad me in somnis: Iacob? Et ego respóndi: Adsum. Qui ait: Leva óculos tuos, et vide univérsos másculos ascendéntes super féminas, vários, maculósos, atque respérsos. Vidi enim ómnia quæ fecit tibi Laban. Ego sum Deus Bethel, ubi unxísti lápidem, et votum vovísti mihi. Nunc ergo surge, et egrédere de terra hac, revértens in terram nativitátis tuæ.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 27, 3-4 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H149}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tollearmatua-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 31, 14-20}

\noindent Responderúntque Rachel et Lia: Numquid habémus resídui quidquam in facultátibus et hæreditáte domus patris nostri? nonne quasi aliénas reputávit nos, et véndidit, comedítque prétium nostrum? Sed Deus tulit opes patris nostri, et eas trádidit nobis, ac fíliis nostris: unde ómnia quæ præcépit tibi Deus, fac. Surréxit ítaque Iacob, et impósitis líberis ac coniúgibus suis super camélos, ábiit. Tulítque omnem substántiam suam, et greges, et quidquid in Mesopotámia acquisiérat, pergens ad Isaac patrem suum in terram Chánaan. Eo témpore íerat Laban ad tondéndas oves, et Rachel furáta est idóla patris sui. Noluítque Iacob confitéri sócero suo quod fúgeret.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 27, 27-28 \Vbardot{} ibid., 29; \textbf{H149}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ecceodorfiliimei-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 31, 21-29}

\noindent Cumque abiísset tam ipse quam ómnia quæ iuris sui erant, et amne transmísso pérgeret contra montem Gálaad, nuntiátum est Laban die tértio quod fúgeret Iacob. Qui, assúmptis frátribus suis, persecútus est eum diébus septem: et comprehéndit eum in monte Gálaad. Vidítque in somnis dicéntem sibi Deum: Cave ne quidquam áspere loquáris contra Iacob. Iamque Iacob exténderat in monte tabernáculum: cumque ille consecútus fuísset eum cum frátribus suis, in eódem monte Gálaad fixit tentórium. Et dixit ad Iacob: Quare ita egísti, ut clam me abígeres fílias meas quasi captívas gládio? cur ignoránte me fúgere voluísti, nec indicáre mihi, ut proséquerer te cum gáudio, et cánticis, et týmpanis, et cítharis? Non es passus ut osculárer fílios meos et fílias: stulte operátus es: et nunc quidem valet manus mea réddere tibi malum: sed Deus patris vestri heri dixit mihi: Cave ne loquáris contra Iacob quidquam dúrius.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 28-29 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dettibideus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. 1 Reg. 8, 51-53a}

\noindent Pópulus tuus, Dómine, et heréditas tua sumus. Sint óculi tui apérti ad deprecatiónem servi tui et pópuli tui Israel, et exáudias nos in univérsis, pro quibus invocavérimus te. Tu enim separásti nos tibi in hereditátem de univérsis pópulis terræ.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Pietátem Dei celebrémus, qui in Christo sese revelávit.~\gredagger{} Ex corde ei supplicémus:

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Da nos mystérium Ecclésiæ áltius percípere,\gredagger{} ut éadem sit nobis et ómnibus efficácius salútis sacraméntum.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Fac nos, hóminis amátor, humánæ civitátis increménta fovére\gredagger{} atque in ómnibus regnum tuum inténdere.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Præsta nobis, ut ad Christum sitiéntes currámus,\gredagger{} qui fontem aquæ vivæ nobis se prǽbuit.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Dimítte nobis iniquitátes nostras\gredagger{} et gressus nostros dírige in viam iustítiæ et sinceritátis.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 16, 24; \textbf{H426}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-paterabraham.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G5.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-paterabraham.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Gregorius Magnus, Hom. in Ev. II, 40, 5; \textbf{H426}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-divesille.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-vii-c2.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-vii-c2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Adésto Dómine fámulis tuis, et perpétuam benignitátem largíre poscéntibus:~\grestar{} ut iis, qui te auctóre et gubernatóre gloriántur, et congregáta restáures, et restauráte consérves.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaii}
\include{feriav}
