\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Inchoáta pæniténtiæ ópera, quǽsumus, Dómine, benígno favóre proséquere, ut observántiam, quam corporáliter exercémus, méntibus étiam valeámus implére sincéris.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 77, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-inclinateaurem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 1-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77i_xvi-initium-i-g3-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77i_xvi-i-g3.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-inclinateaurem.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Sap. 16, 20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-angelorumesca.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 17-31}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77iii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77iii-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-angelorumesca.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 53, 6; \textbf{H223}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-deusadiuvatme.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 32-39}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77xxxii_xxxix-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77xxxii_xxxix-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini ad Dóminum Deum vestrum.

\noindent \Rbardot{} Quia benígnus et miséricors est.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 18, 16-19}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Cum ergo surrexíssent inde viri, direxérunt óculos contra Sódomam: et Abraham simul gradiebátur, dedúcens eos. Dixítque Dóminus: Num celáre pótero Abraham quæ gestúrus sum: cum futúrus sit in gentem magnam, ac robustíssimam, et benedicéndæ sint in illo omnes natiónes terræ? Scio enim quod præceptúrus sit fíliis suis, et dómui suæ post se ut custódiant viam Dómini, et fáciant iudícium et iustítiam: ut addúcat Dóminus propter Abraham ómnia quæ locútus est ad eum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn.22, 1 \Vbardot{} Ps. 49, 14; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tentavitdeusabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 18, 20-25}

\noindent Dixit ítaque Dóminus: Clamor Sodomórum et Gomórrhæ multiplicátus est, et peccátum eórum aggravátum est nimis. Descéndam, et vidébo utrum clamórem qui venit ad me, ópere compléverint; an non est ita, ut sciam. Converteruntque se inde, et abiérunt Sódomam: Abraham vero adhuc stabat coram Dómino. Et appropínquans ait: Numquid perdes iustum cum ímpio? si fúerint quinquagínta iusti in civitáte, períbunt simul? et non parces loco illi propter quinquagínta iustos, si fúerint in eo? Absit a te ut rem hanc fácias, et occídas iustum cum ímpio, fiátque iustus sicut ímpius, non est hoc tuum: qui iúdicas omnem terram,nequáquam fácies iudícium hoc.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 11-12 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-angelusdominivocavit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 18, 26-32}

\noindent Dixítque Dóminus ad eum: Si invénero Sódomis quinquagínta iustos in médio civitátis, dimíttam omni loco propter eos. Respondénsque Abraham, ait: Quia semel cœpi, loquar ad Dóminum meum, cum sim pulvis et cinis. Quid si minus quinquagínta iustis quinque fúerint? delébis, propter quadragínta quinque, univérsam urbem? Et ait: Non delébo, si invénero ibi quadragínta quinque. Rursúmque locútus est ad eum: Sin autem quadragínta ibi invénti fúerint, quid fácies? Ait: Non percútiam propter quadragínta. Ne quæso, inquit, indignéris, Dómine, si loquar: quid si ibi invénti fúerint trigínta? Respóndit: Non fáciam, si invénero ibi trigínta. Quia semel, ait, cœpi loquar ad Dóminum meum: quid si ibi invénti fúerint vigínti? Ait: Non interfíciam propter vigínti. Obsecro, inquit, ne irascáris, Dómine, si loquar adhuc semel: quid si invénti fúerint ibi decem? Et dixit: Non delébo propter decem. Abiitque Dóminus, postquam cessávit loqui ad Abraham: et ille revérsus est in locum suum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 15-17 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-vocavitangelusdomini-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 53, 11-12}

\noindent Iustificábit iustus servus meus multos et iniquitátes eórum ipse portábit. Ideo dispértiam ei multos, et cum fórtibus dívidet spólia, pro eo quod trádidit in mortem ánimam suam et cum scelerátis reputátus est; et ipse peccátum multórum tulit et pro transgressóribus rogat.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum salvatórem, qui per mortem et resurrectiónem suam nos redémit,~\gredagger{} implorémus:

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui Ierúsalem ascendísti ad passiónem subeúndam, ut intráres in glóriam,~\gredagger{} perduc Ecclésiam tuam in Pascha æternitátis.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in cruce exaltátus, láncea mílitis transfígi voluísti,~\gredagger{} sana vúlnera nostra.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui crucem tuam árborem vitæ constituísti,~\gredagger{} fructus eiúsdem baptísmate renátis largíre.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in ligno pendens, latróni pæniténti pepercísti,~\gredagger{} nobis peccatóribus ignósce.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Is. 58, 7-8}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-cumviderisnudum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadapostcinerum}
\include{feriavi}
