\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Consérva, Dómine, famíliam tuam bonis semper opéribus erudítam et sic præséntibus consoláre præsídiis, ut propítius ad supérna dona perdúcas.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini et ágite pæniténtiam.

\noindent \Rbardot{} Fácite vobis cor novum et spíritum novum.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 29, 1-8}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Proféctus ergo Iacob venit in terram orientálem. Et vidit púteum in agro, tres quoque greges óvium accubántes iuxta eum: nam ex illo adaquabántur pécora, et os eius grandi lápide claudebátur. Morísque erat ut cunctis óvibus congregátis devólverent lápidem, et reféctis grégibus rursum super os pútei pónerent. Dixítque ad pastóres: Fratres, unde estis? Qui respondérunt: De Haran. Quos intérrogans, Numquid, ait, nostis Laban fílium Nachor? Dixérunt: Nóvimus. Sanúsne est? inquit. Valet, ínquiunt: et ecce Rachel fília eius venit cum grege suo. Dixítque Iacob: Adhuc multum diéi supérest, nec est tempus ut reducántur ad caulas greges: date ante potum óvibus, et sic eas ad pastum redúcite. Qui respondérunt: Non póssumus, donec ómnia pécora congregéntur, et amoveámus lápidem de ore pútei, ut adaquémus greges.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 9.11 \Vbardot{} ibid. 48, 15; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-oravitiacobetdixit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 29, 9-20}

\noindent Adhuc loquebántur, et ecce Rachel veniébat cum óvibus patris sui: nam gregem ipsa pascébat. Quam cum vidísset Iacob, et sciret consobrínam suam, ovésque Laban avúnculi sui, amóvit lápidem quo púteus claudebátur. Et adaquáto grege, osculátus est eam: et eleváta voce flevit, et indicávit ei quod frater esset patris sui, et fílius Rebéccæ: at illa festínans nuntiávit patri suo. Qui cum audísset venísse Iacob fílium soróris suæ, cucúrrit óbviam ei: complexúsque eum, et in óscula ruens, duxit in domum suam. Audítis autem causis itíneris, respóndit: Os meum es, et caro mea. Et postquam impléti sunt dies mensis uníus, dixit ei: Num quia frater meus es, gratis sérvies mihi? dic quid mercédis accípias. Habébat vero duas fílias: nomen maióris Lia, minor vero appellabátur Rachel. Sed Lia lippis erat óculis: Rachel decóra fácie, et venústo aspéctu. Quam díligens Iacob, ait: Sérviam tibi pro Rachel fília tua minóre, septem annis. Respóndit Laban: Mélius est ut tibi eam dem quam altéri viro: mane apud me. Servívit ergo Iacob pro Rachel septem annis: et videbántur illi pauci dies præ amóris magnitúdine.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 26-29; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dixitangelusadiacob-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 29, 21-30}

\noindent Dixítque ad Laban: Da mihi uxórem meam: quia iam tempus implétum est, ut ingrédiar ad illam. Qui vocátis multis amicórum turbis ad convívium, fecit núptias. Et véspere Liam fíliam suam introdúxit ad eum, dans ancíllam fíliæ, Zelpham nómine. Ad quam cum ex more Iacob fuísset ingréssus, facto mane vidit Liam: et dixit ad sócerum suum: Quid est quod fácere voluísti? nonne pro Rachel servívi tibi? quare imposuísti mihi? Respóndit Laban: Non est in loco nostro consuetúdinis, ut minóres ante tradámus ad núptias. Imple hebdómadam diérum huius cópulæ: et hanc quoque dabo tibi pro ópere quo servitúrus es mihi septem annis áliis. Acquiévit plácito: et hebdómada transácta, Rachel duxit uxórem: cui pater servam Balam tradíderat. Tandémque potítus optátis núptiis, amórem sequéntis prióri prǽtulit, sérviens apud eum septem annis áliis.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 30 \Vbardot{} ibid., 28; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-vididominumfacieadfaciem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Dt. 7, 6.8-9}

\noindent Te elégit Dóminus Deus tuus, ut sis ei pópulus peculiáris de cunctis pópulis, qui sunt super terram, quia diléxit vos Dóminus et custodívit iuraméntum, quod iurávit pátribus vestris, edúxit vos in manu forti et redémit te de domo servitútis, de manu pharaónis regis Ægýpti. Et scies quia Dóminus Deus tuus ipse est Deus, Deus fidélis, custódiens pactum et misericórdiam diligéntibus se et his, qui custódiunt mandáta eius, in mille generatiónes.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Grátias agámus Deo Patri, qui per infusiónem et operatiónem Spíritus Sancti corda nostra puríficat et in caritáte confírmat.~\gredagger{} Ei súpplici prece dicámus:

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, Spíritum Sanctum tuum.

\noindent Præsta nobis, ut bona de manu tua semper grati suscipiámus~\gredagger{} et mala quoque cum patiéntia accipiámus.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, Spíritum Sanctum tuum.

\noindent Concéde nobis non in magnis tantum rebus caritátem sectári,~\gredagger{} sed étiam in sólitis vitæ adiúnctis prótenus exercére.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, Spíritum Sanctum tuum.

\noindent Tríbue nobis a supérfluis abstinére,~\gredagger{} ut frátribus indigéntibus opem ferre valeámus.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, Spíritum Sanctum tuum.

\noindent Da nobis mortificatiónem Fílii tui in córpore nostro circumférre,~\gredagger{} qui nos vivificásti in córpore eius.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, Spíritum Sanctum tuum.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 20, 26-27}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-quicumquevoluerit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 20, 19; \textbf{H152}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-tradeturenim.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-f.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus innocéntiæ restitútor et amátor, dírige ad te tuórum corda servórum:~\gredagger{} ut spíritus tui fervóre concépto, et in fide inveniántur stábiles, et in ópere efficáces.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaii}
\include{feriaiv}
