\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Absólve, quǽsumus, Dómine, tuórum delícta populórum, ut a peccatórum néxibus, quæ pro nostra fragilitáte contráximus, tua benignitáte liberémur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini ad Dóminum Deum vestrum.

\noindent \Rbardot{} Quia benígnus et miséricors est.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 37, 11-16}

\noindent De libro Ieremíæ Prophétæ.

\noindent Egréssus est Ieremías de Ierúsalem ut iret in terram Beniamin, et divíderet ibi possessiónem in conspéctu cívium. Cumque pervenísset ad portam Beniamin, erat ibi custos portæ per vices, nómine Ierias fílius Selemiæ fílii Hananíæ: et apprehéndit Ierémiam prophétam, dicens: Ad Chaldǽos prófugis. Et respóndit Ieremías: Falsum est: non fúgio ad Chaldǽos. Et non audívit eum, sed comprehéndit Ierias Ierémiam, et addúxit eum ad príncipes: quam ob rem iráti príncipes contra Ierémiam, cæsum eum misérunt in cárcerem qui erat in domo Iónathan scribæ: ipse enim præpósitus erat super cárcerem. Itáque ingréssus est Ieremías in domum laci et in ergástulum: et sedit ibi Ieremías diébus multis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 21, 22 \Vbardot{} ibid., 21; \textbf{H167}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-deoreleonisliberame-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 37, 16-20}

\noindent Mittens autem Sedecías rex, tulit eum: et interrogávit eum in domo sua abscóndite, et dixit: Putásne est sermo a Dómino? Et dixit Ieremías: Est: et ait: In manus regis Babylónis tráderis. Et dixit Ieremías ad regem Sedecíam: Quid peccávi tibi, et servis tuis, et pópulo tuo, quia misísti me in domum cárceris? ubi sunt prophétæ vestri, qui prophetábant vobis, et dicébant: Non véniet rex Babylónis super vos, et super terram hanc? Nunc ergo audi, óbsecro, dómine mi rex: váleat deprecátio mea in conspéctu tuo, et ne me remíttas in domum Iónathan scribæ, ne móriar ibi. Præcépit ergo rex Sedecías ut traderétur Ieremías in vestíbulo cárceris, et darétur ei torta panis quotídie, excépto pulménto, donec consumeréntur omnes panes de civitáte: et mansit Ieremías in vestíbulo cárceris.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 34, 20.22; Ps. 54, 4 \Vbardot{} Ps. 40, 8; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-pacificeloquebantur-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ier. 38, 1-6}

\noindent Audívit autem Saphatias fílius Mathan, et Gedelias fílius Phassur, et Iuchal fílius Selemiæ, et Phassur fílius Melchiæ, sermónes quos Ieremías loquebátur ad omnem pópulum, dicens: Hæc dicit Dóminus: Quicúmque mánserit in civitáte hac, moriétur gládio, et fame, et peste: qui autem profúgerit ad Chaldǽos, vivet, et erit ánima eius sospes et vivens. Hæc dicit Dóminus: Tradéndo tradétur cívitas hæc in manu exércitus regis Babylónis, et cápiet eam. Et dixérunt príncipes regi: Rogámus ut occidátur homo iste: de indústria enim dissólvit manus virórum bellántium qui remansérunt in civitáte hac, et manus univérsi pópuli, loquens ad eos iuxta verba hæc: síquidem homo iste non quærit pacem pópulo huic, sed malum Et dixit rex Sedecías: Ecce ipse in mánibus vestris est: nec enim fas est regem vobis quidquam negáre. Tulérunt ergo Ierémiam, et proiecérunt eum in lacum Melchiæ fílii Amelech, qui erat in vestíbulo cárceris: et submisérunt Ierémiam fúnibus in lacum, in quo non erat aqua, sed lutum: descéndit itáque Ieremías in cœnum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 70, 10-12 \Vbardot{} ibid., 8-9; \textbf{H164}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quicustodiebant-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 52, 13-15}

\noindent Ecce próspere aget servus meus; exaltábitur et elevábitur et sublímis erit valde. Sicut obstupuérunt super eum multi, sic defórmis erat, quasi non esset hóminis spécies eius, filiórum hóminis aspéctus eius, sic dispérget gentes multas. Super ipsum continébunt reges os suum, quia, quæ non sunt narráta eis, vidérunt et, quæ non audiérunt, contempláti sunt.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Grátias agámus Christo Dómino, qui in cruce móriens nobis vitam cóntulit,~\gredagger{} eúmque ex corde deprecémur:

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Magíster et Salvátor noster, qui fídei tuæ documénta nobis contulísti, nosque innovásti glória passiónis,~\gredagger{} fac ne veterascámus in áctibus pravitátis.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Præsta nobis, ut hódie cibórum saturitátem córpori nostro subtráhere sciámus,~\gredagger{} ut frátribus nostris indigéntibus succurrámus.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Da hunc sanctum quadragesimálem diem a te nos devóte suscípere~\gredagger{} et per ópera misericórdiæ tibi consecráre.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Córrige mentes nostras rebélles~\gredagger{} nosque magnánimos éffice.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Cf. Io. 10, 32; \textbf{H169}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II* b}{temporalia/ant-multabonaopera.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii_-B-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-ii_-B.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 26, 3.4.5; \textbf{H170}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-principessacerdotum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-g.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde, quǽsumus omnípotens Deus:~\grestar{} ut qui protectiónis tuæ grátiam quǽrimus, liberáti a malis ómnibus secúra tibi mente servámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadav}
\include{feriavi}
