\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Ecclésiam tuam, Dómine, miserátio continuáta mundet et múniat et, quia sine te non potest salva consístere, tuo semper múnere gubernétur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Pænitémini et crédite Evangélio.

\noindent \Rbardot{} Appropinquávit enim regnum Dei.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 39, 1-6}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Igitur Ioseph ductus est in Ægýptum, emítque eum Putíphar eunúchus Pharaónis, princeps exércitus, vir ægýptius, de manu Ismaelitárum, a quibus perdúctus erat. Fuítque Dóminus cum eo, et erat vir in cunctis próspere agens: habitavítque in domo dómini sui, qui óptime nóverat Dóminum esse cum eo, et ómnia, quæ gerébat, ab eo dírigi in manu illíus. Invenítque Ioseph grátiam coram dómino suo, et ministrábat ei: a quo præpósitus ómnibus gubernábat créditam sibi domum, et univérsa quæ ei trádita fúerant: benedixítque Dóminus dómui Ægýptii propter Ioseph, et multiplicávit tam in ǽdibus quam in agris cunctam eius substántiam: nec quidquam áliud nóverat, nisi panem quo vescebátur. Erat autem Ioseph pulchra fácie, et decórus aspéctu.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 43, 29-30 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H155}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-isteestfrater-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 39, 7-15}

\noindent Post multos ítaque dies iniécit dómina sua óculos suos in Ioseph, et ait: Dormi mecum. Qui nequáquam acquiéscens óperi nefário, dixit ad eam: Ecce dóminus meus, ómnibus mihi tráditis, ignórat quid hábeat in domo sua: nec quidquam est quod non in mea sit potestáte, vel non tradíderit mihi, præter te, quæ uxor eius es: quómodo ergo possum hoc malum fácere, et peccáre in Deum meum? Huiuscémodi verbis per síngulos dies, et múlier molésta erat adolescénti: et ille recusábat stuprum. Accídit autem quadam die ut intráret Ioseph domum, et óperis quíppiam absque árbitris fáceret: et illa, apprehénsa lacínia vestiménti eius, díceret: Dormi mecum. Qui relícto in manu eius pállio fugit, et egréssus est foras. Cumque vidísset múlier vestem in mánibus suis, et se esse contémptam, vocávit ad se hómines domus suæ, et ait ad eos: En introdúxit virum hebrǽum, ut illúderet nobis: ingréssus est ad me, ut coíret mecum: cumque ego succlamássem, et audísset vocem meam, relíquit pállium quod tenébam, et fugit foras.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 42, 22 \Vbardot{} ibid., 21; \textbf{H155}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dixitrubenfratribussuis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 39, 16-23}

\noindent In arguméntum ergo fídei reténtum pállium osténdit maríto reverténti domum, et ait: Ingréssus est ad me servus hebrǽus quem adduxísti, ut illúderet mihi: cumque audísset me clamáre, relíquit pállium quod tenébam, et fugit foras. His audítis dóminus, et nímium crédulus verbis cóniugis, irátus est valde: tradidítque Ioseph in cárcerem, ubi vincti regis custodiebántur, et erat ibi clausus. Fuit autem Dóminus cum Ioseph, et misértus illíus dedit ei grátiam in conspéctu príncipis cárceris. Qui trádidit in manu illíus univérsos vinctos qui in custódia tenebántur: et quidquid fiébat, sub ipso erat. Nec nóverat áliquid, cunctis ei créditis: Dóminus enim erat cum illo, et ómnia ópera eius dirigébat.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 42, 21 \Vbardot{} ibid., 22; \textbf{H155}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-meritohaecpatimur-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ex. 19, 4-6}

\noindent Vos ipsi vidístis quómodo portáverim vos super alas aquilárum et addúxerim ad me. Si ergo audiéritis vocem meam et custodiéritis pactum meum, éritis mihi in pecúlium de cunctis pópulis, mea est enim omnis terra. Et vos éritis mihi regnum sacerdótum et gens sancta.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedíctus Iesus, salvátor noster,~\gredagger{} qui per mortem suam salútis nobis sémitam reserávit. Orémus:

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Miséricors Deus, qui per baptísmum novitátem vitæ nobis dedísti,~\gredagger{} fac ut magis in dies tuæ conformémur imágini.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Præsta, ut indigéntes benevoléntia nostra hódie lætificémus~\gredagger{} eísque subveniéntes teípsum inveniámus.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Tríbue nobis bonum, rectum et verum coram te operári~\gredagger{} teque semper toto corde requírere.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.

\noindent Quæ contra unitátem famíliæ tuæ commísimus, benígnus indúlge~\gredagger{} atque cor unum et ánimam unam nos esse concéde.

\Rbardot{} Dírige, Dómine, pópulum tuum in viam rectam.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 4, 24; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g\textsuperscript{4}}{temporalia/ant-amendicovobisquianemo.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g4-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g4.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Lc. 4, 30; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g\textsuperscript{4}}{temporalia/ant-iesusautemtransiens.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-g4.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-g4.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Subvéniat nobis Dómine misericórdia tua:~\grestar{} ut ab imminéntibus peccatórum nostrórum perículis te mereámur protegénte éripi, te liberánte salvári.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaiii}
\include{feriaii}
