\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Da nobis, quǽsumus, Dómine, perseverántem in tua voluntáte famulátum, ut in diébus nostris et mérito et número pópulus tibi sérviens augeátur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Ecce nunc tempus acceptábile. 

\noindent \Rbardot{} Ecce nunc dies salútis.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 20, 7-9}

\noindent De libro Ieremíæ Prophétæ.

\noindent Seduxísti me, Dómine, et sedúctus sum: fórtior me fuísti, et invaluísti: factus sum in derísum tota die; omnes subsánnant me. Quia iam olim loquor, vocíferans iniquitátem, et vastitátem clámito: et factus est mihi sermo Dómini in oppróbrium, et in derísum tota die. Et dixi: Non recordábor eius, neque loquar ultra in nómine illíus: et factus est in corde meo quasi ignis exǽstuans, clausúsque in óssibus meis, et deféci, ferre non sústinens.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 70, 4-5 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deusmeuseripeme-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 20, 10-12}

\noindent Audívi enim contumélias multórum, et terrórem in circúitu: Persequímini, et persequámur eum, ab ómnibus viris qui erant pacífici mei, et custodiéntes latus meum: si quómodo decipiátur, et prævaleámus advérsus eum, et consequámur ultiónem ex eo. Dóminus autem mecum est, quasi bellátor fortis: idcírco qui persequúntur me cadent, et infírmi erunt: confundéntur veheménter, quia non intellexérunt oppróbrium sempitérnum, quod numquam delébitur. Et tu, Dómine exercítuum, probátor iusti, qui vides renes et cor, vídeam, quæso, ultiónem tuam ex eis: tibi enim revelávi causam meam.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 68, 8 \Vbardot{} Ps. 139, 2; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-neavertasfaciem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ier. 20, 13-18}

\noindent Cantáte Dómino, laudáte Dóminum, quia liberávit ánimam páuperis de manu malórum. Maledícta dies in qua natus sum! dies in qua péperit me mater mea non sit benedícta! Maledíctus vir qui annuntiávit patri meo, dicens: Natus est tibi puer másculus, et quasi gáudio lætificávit eum! Sit homo ille ut sunt civitátes quæ subvértit Dóminus, et non pœnítuit eum: áudiat clamórem mane, et ululátum in témpore meridiáno, qui non me interfécit a vulva, ut fíeret mihi mater mea sepúlchrum, et vulva eius concéptus ætérnus! Quare de vulva egréssus sum, ut vidérem labórem et dolórem, et consumeréntur in confusióne dies mei?}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 37, 7-8.12 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H165}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-totadiecontristatus-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Zac. 12, 10-11}

\noindent Effúndam super domum David et super habitatóres Ierúsalem spíritum grátiæ et precum; et aspícient ad me. Quem confixérunt, plangent quasi planctu super unigénitum et dolébunt super eum, ut doléri solet super primogénitum. In die illa magnus erit planctus in Ierúsalem.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedicámus Christo, qui se nobis dedit ut panem de cælo descendéntem,~\gredagger{} atque ad eum oratiónem nostram dirigámus:

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Dómine, fac ut, eucharístico satiáti convívio,~\gredagger{} dona sacrifícii paschális plene participémus.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Tríbue nobis verbum tuum in corde bono et óptimo retinére,~\gredagger{} ut fructum afferámus in patiéntia.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Fac ut in perficiéndo órdine mundi tibi álacres cooperémur,~\gredagger{} ut per Ecclésiam tuam præcónium pacis facílius diffundátur.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.

\noindent Peccávimus, Dómine, peccávimus,~\gredagger{} dele iniquitátes nostras grátia tua salutári.

\Rbardot{} Christe, panis et medéla animárum, róbora nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 8, 25; \textbf{H152}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-egoprincipiumquietloquor.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-C2-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-C2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 7, 8; \textbf{H169}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I D\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-vosascenditeaddiem.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-D2.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-D2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Da nobis, quǽsumus Dómine, perseverántem in tua voluntáte famulátum:~\grestar{} ut in diébus nostris, et mérito et número pópulus tibi sérviens augeátur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadav}
\include{feriaiii}
