\newcommand{\sineobmv}{Sine Officium B.M.V. in Sabbato.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Observatiónis huius ánnua celebritáte lætántes, quǽsumus, Dómine, ut, paschálibus sacraméntis inhæréntes, plenis eórum efféctibus gaudeámus.

\vfill

\pars{Pro commemoratione B.M.V.} \scriptura{Ct. 2, 13; \textbf{H385}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-istaestspeciosa.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vfill

\noindent Concéde, miséricors Deus, fragilitáti nostræ præsídium, ut, qui Sanctæ Dei Genetrícis memóriam ágimus, intercessiónis eius auxílio a nostris iniquitátibus resurgámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui facit veritátem, venit ad lucem.

\noindent \Rbardot{} Ut manifesténtur ópera eius.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 45, 1-15}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Non se póterat ultra cohibére Ioseph multis coram astántibus: unde præcépit ut egrederéntur cuncti foras, et nullus interésset aliénus agnitióni mútuæ. Elevavítque vocem cum fletu, quam audiérunt Ægýptii, omnísque domus Pharaónis. Et dixit frátribus suis: Ego sum Ioseph: adhuc pater meus vivit? Non póterant respondére fratres nímio terróre pertérriti. Ad quos ille cleménter: Accédite, inquit, ad me. Et cum accessíssent prope: Ego sum, ait, Ioseph, frater vester, quem vendidístis in Ægýptum. Nolíte pavére, neque vobis durum esse videátur quod vendidístis me in his regiónibus: pro salúte enim vestra misit me Deus ante vos in Ægýptum.  Biénnium est enim quod cœpit fames esse in terra: et adhuc quinque anni restant, quibus nec arári póterit, nec meti. Præmisítque me Deus ut reservémini super terram, et escas ad vivéndum habére possítis. Non vestro consílio, sed Dei voluntáte huc missum sum: qui fecit me quasi patrem Pharaónis, et dóminum univérsæ domus eius, ac príncipem in omni terra Ægýpti. Festináte, et ascéndite ad patrem meum, et dicétis ei: Hæc mandat fílius tuus Ioseph: Deus fecit me dóminum univérsæ terræ Ægýpti: descénde ad me, ne moréris, et habitábis in terra Gessen: erísque iuxta me tu, et fílii tui, et fílii filiórum tuórum, oves tuæ, et arménta tua, et univérsa quæ possídes: ibíque te pascam (adhuc enim quinque anni resídui sunt famis) ne et tu péreas, et domus tua, et ómnia quæ possídes. En óculi vestri, et óculi fratris mei Beniamin, vident quod os meum loquátur ad vos. Nuntiáte patri meo univérsam glóriam meam, et cuncta quæ vidístis in Ægýpto: festináte, et addúcite eum ad me. Cumque amplexátus recidísset in collum Beniamin fratris sui, flevit: illo quoque simíliter flente super collum eius. Osculatúsque est Ioseph omnes fratres suos, et plorávit super síngulos: post quæ ausi sunt loqui ad eum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 45, 4 \Vbardot{} ibid., 6; \textbf{H156}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dixitiosephundecim-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 45, 16-25}

\noindent Auditúmque est, et célebri sermóne vulgátum in aula regis: Venérunt fratres Ioseph: et gavísus est Phárao, atque omnis família eius. Dixítque ad Ioseph ut imperáret frátribus suis, dicens: Onerántes iuménta, ite in terram Chánaan, et tóllite inde patrem vestrum et cognatiónem, et veníte ad me: et ego dabo vobis ómnia bona Ægýpti, ut comedátis medúllam terræ. Prǽcipe étiam ut tollant plaustra de terra Ægýpti, ad subvectiónem parvulórum suórum ac cóniugum: et dícito: Tóllite patrem vestrum, et properáte quantócius veniéntes. Nec dimittátis quidquam de supelléctili vestra: quia omnes opes Ægýpti vestræ erunt. Fecerúntque fílii Israel ut eis mandátum fúerat. Quibus dedit Ioseph plaustra, secúndum Pharaónis impérium, et cibária in itínere. Síngulis quoque proférri iussit binas stolas: Beniamin vero dedit trecéntos argénteos cum quinque stolis óptimis: tantúmdem pecúniæ et véstium mittens patri suo, addens et ásinos decem, qui subvéherent ex ómnibus divítiis Ægýpti, et tótidem ásinas, tríticum in itínere, panésque portántes. Dimísit ergo fratres suos, et proficiscéntibus ait: Ne irascámini in via. Qui ascendéntes ex Ægýpto, venérunt in terram Chánaan ad patrem suum Iacob.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 45, 26-28 \Vbardot{} ibid., 26; \textbf{H156}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-nuntiaveruntiacobdicentes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 45, 26-28; 46, 1-7}

\noindent Et nuntiavérunt ei, dicéntes: Ioseph fílius tuus vivit: et ipse dominátur in omni terra Ægýpti. Quo audíto Iacob, quasi de gravi somno evígilans, tamen non credébat eis. Illi e contra referébant omnem órdinem rei. Cumque vidísset plaustra et univérsa quæ míserat, revíxit spíritus eius, et ait: Súfficit mihi si adhuc Ioseph fílius meus vivit: vadam, et vidébo illum ántequam móriar. Profectúsque Israel cum ómnibus quæ habébat, venit ad Púteum iuraménti: et mactátis ibi víctimis Deo patris sui Isaac, audívit eum per visiónem noctis vocántem se, et dicéntem sibi: Iacob, Iacob. Cui respóndit: Ecce adsum. Ait illi Deus: Ego sum fortíssimus Deus patris tui: noli timére, descénde in Ægýptum, quia in gentem magnam fáciam te ibi. Ego descéndam tecum illuc, et ego inde addúcam te reverténtem: Ioseph quoque ponet manus suas super óculos tuos. Surréxit autem Iacob a Púteo iuraménti: tulerúntque eum fílii cum párvulis et uxóribus suis in plaustris quæ míserat Phárao ad portándum senem, et ómnia quæ posséderat in terra Chánaan: venítque in Ægýptum cum omni sémine suo, fílii eius, et nepótes, fíliæ, et cuncta simul progénies.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 47, 25; \textbf{H156}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-salusnostrainmanutuaest-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 1, 16-18}

\noindent Lavámini, mundi estóte, auférte malum cogitatiónum vestrárum ab óculis meis; quiéscite ágere pervérse, díscite benefácere: quǽrite iudícium, subveníte opprésso, iudicáte pupíllo, deféndite víduam. Et veníte et iudício contendámus, dicit Dóminus. Si fúerint peccáta vestra ut cóccinum, quasi nix dealbabúntur; et si fúerint rubra quasi vermículus, velut lana erunt.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum Dóminum glorificémus, qui, ut nova creatúra hómines fíerent, lavácrum regeneratiónis instítuit eísque córporis et verbi sui mensam appósuit.~\gredagger{} Eum deprecémur, dicéntes:

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Iesu, mitis et húmilis corde, índue nos víscera misericórdiæ, benignitátem et humilitátem concéde,~\gredagger{} ac patiéntiam cum ómnibus fac nos sectári.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Doce nos vere próximos esse míseris atque afflíctis,~\gredagger{} ut te bonum Samaritánum imitémur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Beáta Virgo, mater tua, intercédat pro sacris virgínibus,~\gredagger{} ut consecratiónem, qua tibi sunt devótæ, in Ecclésia impénsius colant.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Donum tuæ misericórdiæ nobis largíre~\gredagger{} ac peccáta et pœnas nobis dimítte.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 18, 13; \textbf{H431}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d}{temporalia/ant-stansalonge.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-d.tex}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-stansalonge.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\include{hebdomadaiii}
\include{sabbato}
