\newcommand{\sineobmv}{Sine Officium B.M.V. in Sabbato.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, infirmitátem nostram propítius réspice, atque ad protegéndum nos déxteram tuæ maiestátis exténde.

\vfill

\pars{Pro commemoratione B.M.V.} \scriptura{Ct. 4, 11; \textbf{H309}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a2}{temporalia/ant-favusdistillans.gtex}

\vfill

\noindent Concéde nos fámulos tuos, quǽsumus, Dómine Deus, perpétua mentis et córporis sanitáte gaudére et, gloriósa Beátæ Maríæ semper Vírginis intercessióne, a præsénti liberári tristítia et ætérna pérfrui lætítia.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 77, 42}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-redemiteos.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 40-51}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77xl_li-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77xl_li-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 76, 15; \textbf{H97}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{C}{temporalia/ant-tuesdeus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 52-64}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77lii_lxiv-initium-c-c2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77lii_lxiv-c-c2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 131, 13}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-elegitdominus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 77, 65-72}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps77lxv_lxxii-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps77lxv_lxxii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui facit veritátem, venit ad lucem.

\noindent \Rbardot{} Ut manifesténtur ópera eius.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 19, 1-3}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Venérunt duo ángeli Sódomam véspere, et sedénte Loth in fóribus civitátis. Qui, cum vidísset, surréxit, et ivit óbviam eis: adoravítque pronus in terra, et dixit: Obsecro, dómini, declináte in domum púeri vestri, et manéte ibi: laváte pedes vestros, et mane proficiscímini in viam vestram. Qui dixérunt: Mínime, sed in plátea manébimus. Cómpulit illos óppido ut divérterent ad eum: ingressísque domum illíus fecit convívium, coxit ázyma, et comedérunt.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 15-17 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-vocavitangelusdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 19, 12-17}

\noindent Dixérunt autem ad Loth: Habes hic tuórum quémpiam? génerum, aut fílios, aut fílias, omnes qui tui sunt, educ de urbe hac: delébimus enim locum istum, eo quod incréverit clamor eórum coram Dómino, qui misit nos ut perdámus illos. Egréssus ítaque Loth, locútus est ad géneros suos qui acceptúri erant fílias eius, et dixit: Súrgite, egredímini de loco isto: quia delébit Dóminus civitátem hanc. Et visus est eis quasi ludens loqui. Cumque esset mane, cogébant eum ángeli dicéntes: Surge et tolle uxórem tuam, et duas fílias quas habes: ne et tu páriter péreas in scélere civitátis. Dissimulánte illo, apprehendérunt manum eius, et manum uxóris, ac duárum filiárum eius, eo quod párceret Dóminus illi. Eduxéruntque eum, et posuérunt extra civitátem: ibi locútus est ad eum: Salva ánimam tuam: noli respícere post tergum, nec stes in omni circa regióne: sed in monte salvum te fac, ne et tu simul péreas.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 24, 42 \Vbardot{} ibid., 12; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deusdominimeiabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 19, 18-21.23-29}

\noindent Dixítque Loth ad eos: Quæso, Dómine mi, quia invénit servus tuus grátiam coram te, et magnificásti misericórdiam tuam, quam fecísti mecum, ut salváres ánimam meam, nec possum in monte salvári, ne forte apprehéndat me malum, et móriar: est cívitas hæc iuxta, ad quam possum fúgere, parva, et salvábor in ea: numquid non módica est, et vivet ánima mea? Dixítque ad eum: Ecce étiam in hoc suscépi preces tuas, ut non subvértam urbem pro qua locútus es. Festína, et salváre ibi: quia non pótero fácere quidquam donec ingrediáris illuc. Idcírco vocátum est nomen urbis illíus Segor. Sol egréssus est super terram, et Loth ingréssus est in Segor. Igitur Dóminus pluit super Sódomam et Gomórram sulphur et ignem a Dómino de cælo: et subvértit civitátes has et omnem circa regiónem, univérsos habitatóres úrbium, et cuncta terræ viréntia. Respiciénsque uxor eius post se, versa est in státuam salis. Abraham autem consúrgens mane, ubi stéterat prius cum Dómino, intúitus est Sódomam et Gomórram, et univérsam terram regiónis illíus: vidítque ascendéntem favíllam de terra quasi fornácis fumum. Cum enim subvérteret Deus civitátes regiónis illíus, recordátus est Abrahæ et liberávit Loth de subversióne úrbium in quibus habitáverat.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 18, 35.38.41 \Vbardot{} ibid., 39; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-caecussedebatsecusviam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 1, 16-18}

\noindent Lavámini, mundi estóte, auférte malum cogitatiónum vestrárum ab óculis meis; quiéscite ágere pervérse, díscite benefácere: quǽrite iudícium, subveníte opprésso, iudicáte pupíllo, deféndite víduam. Et veníte et iudício contendámus, dicit Dóminus. Si fúerint peccáta vestra ut cóccinum, quasi nix dealbabúntur; et si fúerint rubra quasi vermículus, velut lana erunt.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Semper et ubíque grátias Christo agámus, qui salvat nos,~\gredagger{} eíque fidénter supplicémus:

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Tríbue nos córpora nostra incontamináta serváre,~\gredagger{} ut possit Spíritus Sanctus illic habitáre.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Doce nos iam mane pro frátribus nosmetípsos impéndere~\gredagger{} et tota die in ómnibus tuam implére voluntátem.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Da nobis quǽrere panem, qui permáneat in vitam ætérnam,~\gredagger{} quem tu præstas nobis.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.

\noindent Mater tua, refúgium peccatórum, pro nobis intercédat,~\gredagger{} ut peccátis nostris benígnus ignóscas.

\Rbardot{} Súbveni nobis, Dómine, grátia tua.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 6, 20; \textbf{H142}}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II* a}{temporalia/ant-thesaurizatevobis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii_-a-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii_-a.tex} \Abardot{}}

\include{hebdomadapostcinerum}
\include{sabbato}
