\newcommand{\sineobmv}{Sine Officium B.M.V. in Sabbato.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Ad te corda nostra, Pater ætérne, convérte, ut nos, unum necessárium semper quæréntes et ópera caritátis exercéntes, tuo cúltui præstes esse dicátos.

\vfill

\pars{Pro commemoratione B.M.V.} \scriptura{Ct. 1, 4; \textbf{H299}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III b}{temporalia/ant-nigrasumsedformosa.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vfill

\noindent Concéde, miséricors Deus, fragilitáti nostræ præsídium, ut, qui Sanctæ Dei Genetrícis memóriam ágimus, intercessiónis eius auxílio a nostris iniquitátibus resurgámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 104, 3; \textbf{H99}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-laeteturcor.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 104, 1-15}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104i-initium-d-g-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps104i-d-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 113, 1; \textbf{H94}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-domusiacob.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 104, 16-27}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104ii-initium-viii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps104ii-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 104, 43}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-eduxitdeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 104, 28-45}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104iii-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps104iii-iv-E.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eduxitdeus.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui facit veritátem, venit ad lucem.

\noindent \Rbardot{} Ut manifesténtur ópera eius.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 25, 1-2.7-11}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Abraham vero áliam duxit uxórem nómine Cetúram: quæ péperit ei Zamran et Iecsan, et Madan, et Mádian, et Iesboc, et Sue. Fuérunt autem dies vitæ Abrahæ, centum septuagínta quinque anni. Et defíciens mórtuus est in senectúte bona, provectǽque ætátis et plenus diérum: congregatúsque est ad pópulum suum. Et sepeliérunt eum Isaac et Ismael fílii sui in spelúnca dúplici, quæ sita est in agro Ephron fílii Seor Hethǽi, e regióne Mambre, quem émerat a fíliis Heth: ibi sepúltus est ipse, et Sara uxor eius. Et post óbitum illíus benedíxit Deus Isaac fílio eius, qui habitábat iuxta púteum nómine Vivéntis et vidéntis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} 2 Cor. 6, 2.3; \textbf{H143}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-paradisiportas-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 25, 19-26}

\noindent Hæ quoque sunt generatiónes Isaac fílii Abraham: Abraham génuit Isaac: qui cum quadragínta esset annórum, duxit uxórem Rebéccam fíliam Bathuélis Syri de Mesopotámia, sorórem Laban. Deprecatúsque est Isaac Dóminum pro uxóre sua, eo quod esset stérilis: qui exaudívit eum, et dedit concéptum Rebéccæ. Sed collidebántur in útero eius párvuli; quæ ait: Si sic mihi futúrum erat, quid necésse fuit concípere? perrexítque ut consúleret Dóminum. Qui respóndens ait: Duæ gentes sunt in útero tuo, et duo pópuli ex ventre tuo dividéntur, populúsque pópulum superábit, et maior sérviet minóri. Iam tempus pariéndi advénerat, et ecce gémini in útero eius repérti sunt. Qui prior egréssus est, rufus erat, et totus in morem pellis híspidus: vocatúmque est nomen eius Esáu. Prótinus alter egrédiens, plantam fratris tenébat manu: et idcírco appellávit eum iacob. Sexagenárius erat Isaac quando nati sunt ei párvuli.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Bar. 3, 2 \Vbardot{} Idt. 7, 19; \textbf{H144}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-emendemusinmelius-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 25, 27-34}

\noindent Quibus adúltis, factus est Esáu vir gnarus venándi, et homo agrícola: iacob autem vir simplex habitábat in tabernáculis. Isaac amábat Esáu, eo quod de venatiónibus illíus vescerétur: et Rebécca diligébat iacob. Coxit autem iacob pulméntum: ad quem cum venísset Esáu de agro lassus, ait: Da mihi de coctióne hac rufa, quia óppido lassus sum. Quam ob causam vocátum est nomen eius Edom. Cui dixit iacob: Vende mihi primogénita tua. Ille respóndit: En mórior, quid mihi próderunt primogénita? Ait iacob: iura ergo mihi. iurávit ei Esáu et véndidit primogénita. Et sic, accépto pane et lentis edúlio, cómedit et bibit, et ábiit, parvipéndens quod primogénita vendidísset.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 90, 11-12 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-angelissuismandavit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 1, 16-18}

\noindent Lavámini, mundi estóte, auférte malum cogitatiónum vestrárum ab óculis meis; quiéscite ágere pervérse, díscite benefácere: quǽrite iudícium, subveníte opprésso, iudicáte pupíllo, deféndite víduam. Et veníte et iudício contendámus, dicit Dóminus. Si fúerint peccáta vestra ut cóccinum, quasi nix dealbabúntur; et si fúerint rubra quasi vermículus, velut lana erunt.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum Dóminum glorificémus, qui, ut nova creatúra hómines fíerent, lavácrum regeneratiónis instítuit eísque córporis et verbi sui mensam appósuit.~\gredagger{} Eum deprecémur, dicéntes:

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Iesu, mitis et húmilis corde, índue nos víscera misericórdiæ, benignitátem et humilitátem concéde,~\gredagger{} ac patiéntiam cum ómnibus fac nos sectári.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Doce nos vere próximos esse míseris atque afflíctis,~\gredagger{} ut te bonum Samaritánum imitémur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Beáta Virgo, mater tua, intercédat pro sacris virgínibus,~\gredagger{} ut consecratiónem, qua tibi sunt devótæ, in Ecclésia impénsius colant.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.

\noindent Donum tuæ misericórdiæ nobis largíre~\gredagger{} ac peccáta et pœnas nobis dimítte.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, grátia tua.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 5, 44-45}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII d\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-oratepropersequentibus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-d2-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-d2.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadai}
\include{sabbato}
