\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{In Dedicatione Ecclesiæ.}
\celebratio{In Tempore Paschalis.}}
\newcommand{\temporepaschalis}{T.P.}
\newcommand{\tedeumromanum}{Romanum.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-2mm}

\antiphona{VI*}{temporalia/inv-christumdominumquidilexit-tp.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 23, 7; \textbf{H327}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-tolliteportas-tp.gtex}

\scriptura{Psalmus 23.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Gn. 28, 12; \textbf{H328}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-nonesthic-tp.gtex}

\scriptura{Psalmus 83.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps83-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps83-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Gn. 28, 12; \textbf{H328}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-viditjacobscalam-tp.gtex}

\scriptura{Psalmus 86.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps86-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps86-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Adorábo ad templum sanctum tuum.

\noindent \Rbardot{} Et confitébor nómini tuo, Dómine.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Petr. 2, 1-9}

\noindent De Epístola prima beáti Petri apóstoli.

\noindent Caríssimi: Deponéntes omnem malítiam et omnem dolum et simulatiónes et invídias et omnes detractiónes, sicut modo géniti infántes, rationále sine dolo lac concupíscite, ut in eo crescátis in salútem, si gustástis quóniam dulcis Dóminus. Ad quem accedéntes, lápidem vivum, ab homínibus quidem reprobátum, coram Deo autem eléctum, pretiósum, et ipsi tamquam lápides vivi ædificámini domus spiritális in sacerdótium sanctum offérre spiritáles hóstias acceptábiles Deo per Iesum Christum. Propter quod cóntinet Scriptúra: «Ecce pono in Sion lápidem angulárem, eléctum, pretiósum; et qui credit in eo, non confundétur».

\noindent Vobis ígitur honor credéntibus; non credéntibus autem «Lapis, quem reprobavérunt ædificántes, hic factus est in caput ánguli» et «lapis offensiónis et petra scándali»; qui offéndunt verbo non credéntes, in quod et pósiti sunt.

\noindent Vos autem genus eléctum, regále sacerdótium, gens sancta, pópulus in acquisitiónem, ut virtútes annuntiétis eius, qui de ténebris vos vocávit in admirábile lumen suum; qui aliquándo non pópulus, nunc autem pópulus Dei; qui non consecúti misericórdiam nunc autem misericórdiam consecúti.

\noindent Caríssimi, óbsecro tamquam ádvenas et peregrínos abstinére vos a carnálibus desidériis, quæ mílitant advérsus ánimam; conversatiónem vestram inter gentes habéntes bonam, ut in eo, quod detréctant de vobis tamquam de malefactóribus, ex bonis opéribus considerántes gloríficent Deum in die visitatiónis.

\noindent Subiécti estóte omni humánæ creatúræ propter Dóminum: sive regi quasi præcellénti sive dúcibus tamquam ab eo missis ad vindíctam malefactórum, laudem vero bonórum; quia sic est volúntas Dei, ut benefaciéntes obmutéscere faciátis imprudéntium hóminum ignorántiam, quasi líberi, et non quasi velámen habéntes malítiæ libertátem, sed sicut servi Dei.

\noindent Omnes honoráte, fraternitátem dilígite, Deum timéte, regem honorificáte.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 17 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumexiretiacob-CROCHU-tp.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 336, 1. 6: PL 38 [edit. 1861], 1471-1472. 1475}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Celébritas huius congregatiónis, dedicátio est domus oratiónis. Domus ergo nostrárum oratiónum ista est, domus Dei nos ipsi. Si domus Dei nos ipsi, nos in hoc sǽculo ædificámur, ut in fine sǽculi dedicémur. Ædifícium, immo ædificátio, habet labórem, dedicátio exsultatiónem.

\noindent Quod hic fiébat, quando ista surgébant, hoc fit modo cum congregántur credéntes in Christum. Credéndo enim quasi de silvis et móntibus ligna et lápides præcidúntur; cum vero catechizántur, baptizántur, formántur, tamquam inter manus fabrórum et opíficum dolántur, collineántur, complanántur.

\noindent Verúmtamen domum Dómini non fáciunt, nisi quando caritáte compaginántur. Ligna ista et lápides si non sibi certo órdine cohærérent, si non se pacífice innécterent, si non se ínvicem cohæréndo sibi quodam modo amárent; nemo huc intráret. Dénique, quando vides in áliqua fábrica lápides et ligna bene sibi cohærére, secúrus intras, ruínam non times.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 20-22 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-sidominusdeusmeus-CROCHU-tp.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Volens ergo Dóminus Christus intráre, et in nobis habitáre, tamquam ædificándo dicébat: \emph{Mandátum novum do vobis, ut vos ínvicem diligátis. Mandátum,} inquit, 
\emph{do vobis.} Véteres enim erátis, domum mihi nondum faciebátis, in vestra ruína iacebátis. Ergo, ut eruámini de vestræ ruínæ vetustáte, vos ínvicem amáte.

\noindent Consíderet ergo cáritas vestra, ædificári adhuc istam domum toto, sicut prædíctum est et promíssum, orbe terrárum. Cum enim ædificarétur domus post captivitátem, sicut habet álius psalmus, dicebátur: \emph{Cantáte Dómino cánticum novum; cantáte Dómino, omnis terra.} Quod ibi dixit: \emph{cánticum novum;} hoc Dóminus dixit: \emph{mandátum novum.} Quid enim habet cánticum novum, nisi amórem novum? Cantáre amántis est. Vox huius cantóris fervor est sancti amóris.

\noindent Quod ígitur hic factum corporáliter vidémus in pariétibus, spiritáliter fiat in méntibus; et quod hic perféctum cérnimus in lapídibus et lignis, hoc, ædificánte grátia Dei, perficiátur in corpóribus vestris.

\noindent Principáliter ergo grátias agámus Dómino Deo nostro, a quo est omne datum óptimum, et omne donum perféctum; et eius bonitátem tota cordis alacritáte laudémus, quóniam ad construéndam istam domum oratiónis fidélium suórum visitávit ánimum, excitávit afféctum, surrogávit auxílium; inspirávit necdum voléntibus ut vellent, adiúvit bonæ voluntátis conátus ut fácerent; ac per hoc Deus, \emph{qui operátur} in suis \emph{et velle et perfícere pro bona voluntáte,} hæc ómnia ipse cœpit, ipse perfécit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. 1 Reg. 8, 28 \Vbardot{} 2 Paralip. 6, 14; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-exaudisti-CROCHU-cumdox-tp.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Is. 56, 7}

\noindent Addúcam eos in montem sanctum meum et lætificábo eos in domo oratiónis meæ: holocáusta eórum et víctimæ eórum placébunt mihi super altári meo, quia domus mea domus oratiónis vocábitur cunctis pópulis.}
\newcommand{\preces}{\noindent Nos, lápides vivi, superædificáti lápidi elécto Christo,~\gredagger{} Patrem omnipoténtem pro Ecclésia deprecémur eius dilécta,~\grestar{} et fidem in eam profiteámur, dicéntes:

\Rbardot{} Hic domus Dei est et porta cæli.

\noindent Pater agrícola, víneam tuam emúnda, custódi, multíplica,~\grestar{} ut in conspéctu tuo omnem terram ímpleat.

\Rbardot{} Hic domus Dei est et porta cæli.

\noindent Pastor ætérne, ovíle tuum prótege ac proténde,~\grestar{} ut sub único pastóre, Fílio tuo, oves congregéntur in unum.

\Rbardot{} Hic domus Dei est et porta cæli.

\noindent Sator omnípotens, sémina verbum in agro tuo,~\gredagger{} ut céntuplum fructum áfferat in messem ætérnam.

\Rbardot{} Hic domus Dei est et porta cæli.

\noindent Sápiens ædificátor,~\gredagger{} tuam domum familiámque sanctífica,~\grestar{} ut cívitas de cælo, Ierúsalem nova, sponsa appáreat ómnibus gloriósa.

\Rbardot{} Hic domus Dei est et porta cæli.}
\newcommand{\oratioLaudes}{\noindent Deus, qui de vivis et eléctis lapídibus ætérnum habitáculum tuæ prǽparas maiestáti, multíplica in Ecclésia tua spíritum grátiæ, quem dedísti, ut fidélis tibi pópulus in cæléstis ædificatiónem Ierúsalem semper accréscat.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\oratioLaudes}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 19, 5.6.9; \textbf{H330}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-zachaeefestinans.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G5.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-zachaeefestinans.gtex}}
\newcommand{\laudes}{
\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus.}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.20 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-AngularisFundamentum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Is. 56, 7; Mt. 21, 13; Mc. 11, 17; \textbf{H329}}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-domusmea-tp.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dn. 3, 53}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-benedictusesintemplo-tp.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-viii-G-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-benedictusesintemplo-tp.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-lausdeiinecclesia.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\lectiobrevis

\vfill

\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 47, 2}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-magnusdominus-tp.gtex}

\vfill
\pagebreak

\benedictus

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Preces.}

\sineinitiali{}{temporalia/tonusprecum.gtex}

\preces

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{}{temporalia/oratiodominicaalt.gtex}

\vfill
\pagebreak

\rubrica{vel:}

\pars{Supplicatio Litaniæ.}

\cuminitiali{}{temporalia/supplicatiolitaniae.gtex}

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{}{temporalia/oratiodominica.gtex}

\vfill
\pagebreak

\oratio

\vspace{-1mm}

\vfill

\rubrica{Hebdomadarius dicit Dominus vobiscum, vel, absente sacerdote vel diacono, sic concluditur:}

\vspace{2mm}

\antiphona{C}{temporalia/dominusnosbenedicat.gtex}

\rubrica{Postea cantatur a cantore:}

\vspace{2mm}

\cuminitiali{VII}{temporalia/benedicamus-tempore-paschali.gtex}

\vspace{1mm}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Cf. Ps. 45, 5; \textbf{H330}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-sanctificavitdominus.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-g.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-isoll-g.tex}

\antiphona{}{temporalia/ant-sanctificavitdominus.gtex}}
\include{dedicationisecclesiae}
