\newcommand{\titulus}{\dies{Die 9. Novembris.}
\nomenFesti{In Dedicatione Archbasilicæ Ss. Salvatoris.}
\celebratio{Duplex 2. classis.}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 21, 9-11}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis Apóstoli.

\noindent Et venit unus de septem ángelis habéntibus phíalas plenas septem plagis novíssimis, et locútus est mecum, dicens: Veni, et osténdam tibi sponsam, uxórem Agni. Et sústulit me in spíritu in montem magnum et altum, et osténdit mihi civitátem sanctam Ierúsalem descendéntem de cælo a Deo, habéntem claritátem Dei: et lumen eius símile lápidi pretióso tamquam lápidi iáspidis, sicut crystállum.}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ap. 21, 12-15}

\noindent Et habébat murum magnum, et altum, habéntem portas duódecim: et in portis ángelos duódecim, et nómina inscrípta, quæ sunt nómina duódecim tríbuum filiórum Israël: ab oriénte portæ tres, et ab aquilóne portæ tres, et ab austro portæ tres, et ab occásu portæ tres. Et murus civitátis habens fundaménta duódecim, et in ipsis duódecim nómina duódecim apostolórum Agni. Et qui loquebátur mecum, habébat mensúram arundíneam áuream, ut metirétur civitátem, et portas eius, et murum.}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ap. 21, 16-18}

\noindent Et cívitas in quadro pósita est, et longitúdo eius tanta est quanta et latitúdo: et mensus est civitátem de arúndine áurea per stádia duódecim míllia: et longitúdo, et altitúdo, et latitúdo eius æquália sunt. Et mensus est murum eius centum quadragínta quátuor cubitórum, mensúra hóminis, quæ est ángeli. Et erat structúra muri eius ex lápide iáspide: ipsa vero cívitas aurum mundum símile vitro mundo.}
\include{dedicationisecclesiae}
