\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Luciæ, Virginis \& Martyris.}
\dies{Die 13. Decembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Intercéssio nos, quǽsumus, Dómine, sanctæ Lúciæ, vírginis et mártyris, gloriósa confóveat, ut eius natalícia et temporáliter frequentémus et conspiciámus ætérna.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemvirginum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I}{temporalia/hym-OChristeFlos.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent \Rbardot{} Et salutáre tuum da nobis.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 30, 27-33; 31, 4-9}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Ecce nomen Dómini venit de longínquo, ardens furor eius et gravis eius fragor; lábia eius repléta sunt indignatióne et lingua eius quasi ignis dévorans. Spíritus eius velut torrens inúndans, usque ad collum pertíngens, ad cribrándas gentes in cribro funésto, et frenum dolósum in maxíllis populórum. Cánticum erit vobis sicut nox sanctificátæ sollemnitátis et lætítia cordis sicut eius, qui ad sonum tíbiæ pergit in montem Dómini, ad petram Israel.

\noindent Et audítam fáciet Dóminus glóriam vocis suæ et terrórem bráchii sui osténdet in comminatióne furóris et flamma ignis devorántis, in túrbine et in imbre et in lápide grándinis. A voce enim Dómini pavébit Assýrius virga percússus. Et erit omnis ictus báculi percutiéntis, quem requiéscere fáciet Dóminus super eum in týmpanis et cítharis, et in bellis agitátis expugnábit eos.

\noindent Præparáta est enim ab heri Topheth, præparáta, profúnda et dilatáta, in pyra eius ignis et ligna multa; flatus Dómini sicut torrens súlphuris succéndit eam.

\noindent Quia hæc dicit Dóminus ad me: «Quómodo si rugit leo et cátulus leónis super prædam suam, cum occúrrerit ei multitúdo pastórum, a voce eórum non formidábit et a multitúdine eórum non pavébit, sic descéndet Dóminus exercítuum, ut prœliétur super montem Sion et super collem eius. Sicut aves volántes, sic próteget Dóminus exercítuum Ierúsalem, prótegens et líberans, parcens et salvans».

\noindent Convertímini ad eum, a quo pénitus recesserátis, fílii Israel. In die enim illa abíciet vir, idóla argéntea sua et idóla áurea sua, quæ fecérunt vobis manus vestræ in peccátum; et cadet Assýria in gládio non viri, et gládius non hóminis vorábit eum, et fúgiet a fácie gládii, et iúvenes eius vectigáles erunt. Et fortitúdo eius præ terróre transíbit, et pavébunt signum príncipes eius, dixit Dóminus, cuius ignis est in Sion, et camínus eius in Ierúsalem.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Ap. 14, 14; 19, 16 \Vbardot{} Is. 40, 10; \textbf{H27}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-ecceapparebit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cap. 12, 68. 74-75; 13, 77-78: PL 16 [edit. 1845], 281. 283. 285-286}

\noindent E Libro sancti Ambrósii epíscopi De Virginitáte.

\noindent Tu, una de pópulo, una de plebe, certe tu una de virgínibus, quæ córporis tui grátiam splendóre mentis illúminas (própior enim es quæ Ecclésiæ comparáris), tu, inquam, in cubíli tuo et noctúrno témpore constitúta, semper meditáre Christum, et eius advéntum ómnibus speráto moméntis.

\noindent Talem te Christus desiderávit, talem te Christus elégit. Apérto ítaque ingréditur óstio; neque enim potest fállere, qui se ingressúrum esse promísit. Compléctere ígitur quem quæsísti; accéde ad ipsum et illumináberis; tene illum, roga ne cito ábeat, óbsecra ne recédat. Verbum enim Dei currit, fastídio non cápitur, neglegéntia non tenétur. Obeat ánima tua in verbo eius, et cæléstis sermónis insíste vestígio; cito enim transit.

\noindent Dénique quid ait illa? \emph{Quæsívi eum et non invéni illum: vocávi eum et non obaudívit me.} Ne putes displicére te, quæ vocásti, quæ rogásti, quæ aperuísti, quod tam cito ábiit: sinit nos sæpe tentári. Dénique turbis rogántibus ne recéderet, quid ait in Evangélio? \emph{Et áliis civitátibus opórtet me evangelizáre verbum Dei; quia ídeo missus sum.} Sed étiam si tibi ille abiísse vidétur, exi, rursus explóra.

\noindent Quis autem te, nisi sancta Ecclésia, debet docére quemádmodum Christum téneas? Immo iam dócuit, si quæ legis, intéllegas: \emph{Quam módicum,} inquit, \emph{fuit, cum transívi ab ipsis, donec invéni quem diléxit ánima mea: ténui eum et non relínquam eum.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H26}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-luciavirgo-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 108, 4; \textbf{H26}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-rogavidominum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quibus ígitur Christus tenétur? Non iniúriæ néxibus, non réstium nodis; sed vínculis caritátis, mentis habénis stríngitur, et ánimæ tenétur afféctu.

\noindent Si vis et tu tenére Christum, quære ígitur, nec pœnam métuas; inter supplícia enim frequénter córporis, inter ipsas persecutórum manus Christus mélius invenítur.

\noindent \emph{Quam módicum,} inquit, \emph{fuit, cum transívi ab ipsis.} Exíguo enim spátio brevíque moménto cum persecutórum manus eváseris, nec succubúeris potestátibus mundi, tibi Christus occúrret, nec te diu tentári patiétur. Quæ sic Christum requírit, quæ Christum ínvenit, potest dícere: \emph{Ténui eum, nec relínquam eum; donec introdúcam eum in domum matris meæ et in cubículum eius quæ me concépit.} Quæ est domus matris tuæ et cubículum eius, nisi intérnum tuæ secretúmque natúræ?

\noindent Hanc domum serva, huius domus mundáto penetrália; ut, cum immaculáta domus fúerit, spiritális domus in sacerdótium sanctum lápide angulári coagmentáta consúrgat, et Spíritus Sanctus hábitet in ea.

\noindent Quæ sic Christum requírit, quæ sic Christum óbsecrat, non relínquitur ab eo, immo étiam frequénter revísitur; est enim nobíscum usque ad consummatiónem mundi.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbar{} Ps. 45, 6; \textbf{H26}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-gratafactaest-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/hym-OCastitatisSignifer.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Cor. 1, 3-5}

\noindent Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, Pater misericordiárum et Deus totíus consolatiónis, qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra, ut possímus et ipsi consolári eos, qui in omni pressúra sunt, per exhortatiónem, qua exhortámur et ipsi a Deo; quóniam, sicut abúndant passiónes Christi in nobis, ita per Christum abúndat et consolátio nostra.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ex. 15, 2}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-fortitudomeaetlausmea.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-egohumilisancilla.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, vírginum sponso et corónæ,~\gredagger{} lætis vócibus iubilémus~\grestar{} et devóte eum exorémus, dicéntes:

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Christe, quem sanctæ vírgines ut únicum sponsum dilexérunt,~\grestar{} concéde ut nihil a tua caritáte nos séparet.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Qui Maríam, matrem tuam, regínam vírginum coronásti,~\gredagger{} da nos, eius intercessióne,~\grestar{} cordis puritáte tibi iúgiter famulári.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Per intercessiónem ancillárum tuárum,~\gredagger{} quæ íntegro et indivíso corde semper de te sollícitæ fuérunt, ut essent sanctæ córpore et spíritu,~\grestar{} præsta ut figúra huius mundi, quæ prǽterit, nos a te numquam ábstrahat.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Dómine Iesu, sponse,~\gredagger{} quem vírgines sapiéntes adventúrum exspectábant,~\grestar{} concéde nobis, ut in spe vigilántes te præstolémur.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Per intercessiónem sanctæ Lúciæ,~\gredagger{} quæ virgo fuit sápiens et de número prudéntum,~\grestar{} præsta nobis innocéntiam vitæ et sapiéntiam.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 1, 18; \textbf{H20}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-antequamconvenirent.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-f.gtex}

%\vspace{-2mm}

\input{temporalia/magnificat-i-f.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\input{hebdomadaiii.tex}
\input{feriaiii.tex}
