\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, cuius ineffábile Verbum, Angelo nuntiánte, Virgo immaculáta suscépit et, domus divinitátis effécta, Sancti Spíritus luce replétur, quǽsumus, ut nos, eius exémplo, voluntáti tuæ humíliter adhærére valeámus.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Dómine Deus noster, convérte nos.

\noindent \Rbardot{} Et osténde fáciem tuam et salvi érimus.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 48, 1-11}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Audíte hoc, domus Iacob, qui vocámini nómine Israel et de aquis Iudæ exístis, qui iurátis in nómine Dómini et Deum Israel invocátis non in veritáte neque in iustítia. De civitáte enim sancta vocáti sunt et super Deum Israel constabilíti sunt; Dóminus exercítuum nomen eius. Prióra ex tunc annuntiávi, et ex ore meo exiérunt, et audíta feci ea; repénte operátus sum, et venérunt.

\noindent Scivi enim quia durus es tu, et nervus férreus cervix tua et frons tua ǽrea. Prædíxi tibi ex tunc; ántequam venírent, indicávi tibi, ne forte díceres: «Idólum meum operátum est hæc, et scúlptile meum et conflátile mandavérunt ista». Quæ audísti, vide ómnia; vos autem num annuntiábitis? Audíta fácio tibi nova ex nunc et occúlta, quæ nescis. Nunc creáta sunt et non ex tunc, et ante eórum diem, et non audísti ea, ne forte díceres: «Ecce ego cognóvi ea». Neque audísti neque cognovísti, neque ex tunc apérta est auris tua; scio enim quia præváricans prævaricáris et transgréssor ex útero vocáris.

\noindent Propter nomen meum longe fáciam furórem meum et propter laudem meam infrenábo me super te, ne perdam te. Ecce excóxi te, sed non quasi argéntum; probávi te in camíno paupertátis. Propter me, propter me fáciam, ut non blasphémer; et glóriam meam álteri non dabo.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Heb. 6, 20 \Vbar{} Is. 40, 10; \textbf{H35}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-praecursorpronobis-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H34}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-festina-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Hom. 4, 8-9: Opera omnia, Edit. Cisterc. 4 [1966], 53-54}

\noindent Ex Homíliis sancti Bernárdi abbátis in Láudibus Vírginis Matris.

\noindent Audísti, Virgo, quia concípies et páries fílium: audísti quod non per hóminem, sed per Spíritum Sanctum. Exspéctat Angelus respónsum: tempus est enim ut revertátur ad Deum qui misit illum. Exspectámus et nos, o Dómina, verbum miseratiónis, quos miserabíliter premit senténtia damnatiónis. Et ecce offértur tibi prétium salútis nostræ: statim liberábimur, si conséntis. In sempitérno Dei Verbo facti sumus omnes et ecce mórimur: in tuo brevi respónso sumus reficiéndi, ut ad vitam revocémur. Hoc súpplicat a te, o pia Virgo, flébilis Adam cum mísera sóbole sua exsul de paradíso, hoc Abraham, hoc David. Hoc céteri flágitant sancti patres, patres scílicet tui, qui et ipsi hábitant in regióne umbræ mortis. Hoc totus mundus tuis génibus provolútus exspéctat.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Is. 62, 2 \Vbar{} ibid. 62, 3; \textbf{H35}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-videbuntgentesiustumtuum-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Is. 40, 9.10 \Vbar{} ibid. 40, 9; \textbf{H34}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-clamainfortitudine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Nec immérito, quando ex ore tuo pendet consolátio miserórum, redémptio captivórum, liberátio damnatórum, salus dénique universórum filiórum Adam, totíus géneris tui. Da, Virgo, respónsum festinánter. Respónde cítius Angelo, immo per Angelum Dómino. Respónde verbum, et súscipe Verbum: profer tuum, et cóncipe divínum: emítte transitórium, et ampléctere sempitérnum. Quid tardas? quid trépidas? Crede, confitére, et súscipe. Sumat humílitas audáciam, verecúndia fidúciam. Nullátenus cónvenit nunc, ut virginális simplícitas obliviscátur prudéntiam. In hac sola re ne tímeas, prudens Virgo, præsumptiónem: quia, etsi grata in siléntio verecúndia, magis tamen nunc in verbo píetas necessária. Aperi, Virgo beáta, cor fídei, lábia confessióni, víscera Creatóri. Ecce desiderátus cunctis géntibus foris pulsat ad óstium. O si te moránte pertransíerit et rursus incípias dolens quǽrere quem díligit ánima tua! Surge, curre, áperi. Surge per fidem, curre per devotiónem, áperi per confessiónem. \emph{Ecce,} inquit, \emph{ancílla Dómini, fiat mihi secúndum verbum tuum.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Is. 1, 11 \Vbar{} Is. 45, 8; \textbf{H36}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egredieturvirga-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbar{} Lc. 1, 28; \textbf{H28}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-suscipeverbum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H37}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-egredieturdominus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 100.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps100-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps100-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 26, 1.2; \textbf{H24}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-urbsfortitudinisnostrae.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Danielis, Dan. 3, 26.27.29.34-41}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan32-initium-vii-d3-auto.gtex}

\input{temporalia/dan32-vii-d3.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-urbsfortitudinisnostrae.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 66, 3; \textbf{H37}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-utcognoscamus.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 143, 1-10.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps143i_x-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps143i_x-ii_-a.tex} \Abardot{}


\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Gn. 49, 10}

\noindent Non auferétur sceptrum de Iuda et báculus ducis de pédibus eius, donec véniat ille, cuius est, et cui erit obœdiéntia géntium.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 1, 26.27; \textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-missusestgabriel.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-1mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-viii-G5.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum Dóminum rogémus, fratres caríssimi,~\gredagger{} qui est lux illúminans omnem hóminem,~\grestar{} læti clamántes:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Lux præséntiæ tuæ nostras discútiat ténebras~\grestar{} et nos tuis munéribus dignos effíciat.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Salvos nos fac, Dómine Deus noster,~\grestar{} ut confiteámur hódie nómini sancto tuo.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Succénde corda nostra ut ad te ardénter sítiant~\grestar{} tibíque coniúngi tota aviditáte festínent.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui infirmitátem nostram sustulísti,~\grestar{} infírmis et hódie moribúndis succúrre.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\vesperas}{\vspace{4mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Is. 16, 1; \textbf{H37}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-emitteagnum.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 129.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps129-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps129-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-convertere.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 130.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps130-initium-viii-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps130-viii-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 66, 3; \textbf{H37}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-utcognoscamus.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 131.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps131-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps131-ii_-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-utcognoscamus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Is. 30, 18}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-deusiudicii.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 132.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps132-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps132-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Cf. Is. 22, 22; ibid. 42, 7; \textbf{H40}}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-oclavis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2.5mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}}
\input{hebdomadaiv.tex}
\input{hebdomadau.tex}
\input{feriaiii.tex}
