\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica VI per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui te in rectis et sincéris manére pectóribus ásseris, da nobis tua grátia tales exsístere, in quibus habitáre dignéris.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 15, 1-6}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Factus est sermo Dómini ad Abram per visiónem dicens: “Noli timére, Abram! Ego protéctor tuus sum, et merces tua magna erit nimis”.

\noindent Dixítque Abram: “Dómine Deus, quid dabis mihi? Ego vadam absque líberis, et heres domus meæ erit Damascénus Elíezer”. Addidítque Abram: “En mihi non dedísti semen, et ecce vernáculus meus heres meus erit”.

\noindent Sed ecce sermo Dómini factus est ad eum: “Non erit hic heres tuus, sed qui egrediétur de viscéribus tuis, ipsum habébis herédem”. Eduxítque eum foras et ait illi: “Súspice cælum et númera stellas, si potes”. Et dixit ei: “Sic erit semen tuum”.

\noindent Crédidit Dómino, et reputátum est ei ad iustítiam.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 1 \Vbar{} ibid., 7; Ps. 80, 11}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-factusestsermodomini.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 15, 7-11}

\noindent Dixítque ad eum: “Ego Dóminus, qui edúxi te de Ur Chaldæórum, ut darem tibi terram istam, et possidéres eam”.

\noindent Et ille ait: “Dómine Deus, unde scire possum quod possessúrus sim eam?”.

\noindent Respóndens Dóminus: “Sume, inquit, mihi vítulam triénnem et capram trimam et aríetem annórum trium, túrturem quoque et colúmbam”.

\noindent Qui tollens univérsa hæc divísit ea per médium et utrásque partes contra se altrínsecus pósuit; aves autem non divísit.

\noindent Descenderúntque vólucres super cadávera, et abigébat eas Abram.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 15-17 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-vocavitangelusdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 15, 12-18}

\noindent Cumque sol occúmberet, sopor írruit super Abram, et ecce horror magnus et tenebrósus invásit eum.

\noindent Dictúmque est ad eum: “Scito prænóscens quod peregrínum futúrum sit semen tuum in terra non sua, et subícient eos servitúti et afflígent quadringéntis annis. Verúmtamen et gentem, cui servitúri sunt, ego iudicábo, et post hæc egrediéntur cum magna substántia. Tu autem ibis ad patres tuos in pace, sepúltus in senectúte bona. Generatióne autem quarta reverténtur huc; necdum enim complétæ sunt iniquitátes Amorræórum usque ad præsens tempus”.

\noindent Cum ergo occubuísset sol, facta est calígo tenebrósa, et appáruit clíbanus fumans et lampas ignis tránsiens inter divisiónes illas. In illo die pépigit Dóminus cum Abram fœdus dicens: “Sémini tuo dabo terram hanc a flúvio Ægýpti usque ad magnum flúvium Euphráten.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 6}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-crediditabrahamdeo-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Nn. 17-21 : CSEL 32, 514-517}

\noindent Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi \emph{De Abraham}.

\noindent Quantum illud quod de præda victóriæ nihil vóluit Abraham contíngere nec oblátum súmere! Mínuit enim fructum triúmphi mercédis suscéptio et benefícii ádimit grátiam. Ideóque quóniam sibi mercédem ab hómine non quæsívit, a Deo accépit, sicut légimus scriptum quia \emph{post hæc verba factum est Dómini verbum ad Abraham in visu dicens: «Noli timére Abraham, ego prótegam te. Merces tua multa erit valde.»}

\noindent Ab ipso quoque Dómino mercédem quam póstulet considerémus. Non divítias ut avárus expóscit, non longævitátem istíus vitæ ut meticulósus mortis, non poténtiam, sed dignum quærit sui herédem labóris.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 12, 1-2; \textbf{H140}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutusestdominusadabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent \emph{Non erit,} inquit, \emph{heres tuus hic, sed alter qui exíerit de te, ille erit heres tuus.} Per Isaac legítimum fílium illum verum legítimum póssumus intellégere Dóminum Iesum, quem in princípio evangélii secúndum Matthǽum \emph{Abrahæ fílium} légimus, qui verum se Abrahæ gessit herédem, auctóris illúminans successiónem, per quem Abraham respéxit in cælum et splendórem suæ posteritátis agnóvit non minus illústrem quam stellárum cæléstium fulget cláritas.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 13, 18 \Vbar{} ibid., 14.15}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-movensigiturabram.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Quómodo autem Abrahæ propágo diffúsa est nisi per fídei hereditátem, per quam cælo comparámur, conférimur ángelis, æquámur stellis? Ideo ait: \emph{Sic erit semen tuum. Et crédidit,} inquit, \emph{Abraham Deo.} Quid crédidit? Christum sibi per susceptiónem córporis herédem futúrum. Ut scias quia hoc crédidit, Dóminus ait: \emph{Abraham diem meum vidit et gavísus est. Ideo reputátum est illi ad iustítiam,} quia ratiónem non quæsívit, sed promptíssima fide crédidit. Bonum est ut ratiónem prævéniat fides, ne tamquam ab hómine ita a Dómino Deo nostro ratiónem videámur exígere. Etenim quam indígnum ut humánis testimóniis de álio credámus, Dei oráculis de se non credámus! Imitémur ergo Abraham, ut herédes simus terræ per iustítiam fídei, per quam ille mundi heres factus est.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumstaretabrahamadradicem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 1, 40-45}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: Venit ad Iesum leprósus déprecans eum et genu flectens et dicens ei: «Si vis, potes me mundáre». Et misértus exténdens manum suam tétigit eum et ait illi: «Volo, mundáre!»; et statim discéssit ab eo lepra, et mundátus est.

\noindent Et infrémuit in eum statímque eiécit illum et dicit ei: «Vide, némini quidquam díxeris; sed vade, osténde te sacerdóti et offer pro emundatióne tua, quæ præcépit Móyses, in testimónium illis».

\noindent At ille egréssus cœpit prædicáre multum et diffamáre sermónem, ita ut iam non posset manifésto in civitátem introíre, sed foris in desértis locis erat; et conveniébant ad eum úndique.

\scriptura{Hom. 25,1-2 : PG 57,328}

\noindent Ex Homíliis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthǽum.

\noindent \emph{Et accéssit leprósus dicens: «Dómine, si vis, potes me mundáre.»} Magna prudéntia et fides accedéntis.

\noindent Neque enim doctrínam interpellávit, neque auditórum theátrum sécuit, sed opportúnum exspectávit tempus, et ubi Christus descendísset accéssit.

\noindent Nec perfunctórie, sed multo cum fervóre, et ante génua eius ipsi súpplicat, ac cum sincéra fide et congruénti circa illum opinióne.

\noindent Neque enim dixit: «Si Deum precátus fúeris», neque: «Si oráveris», sed: \emph{Si vis, potes me mundáre.}

\noindent Neque dixit: «Dómine, munda me»; sed ipsi cuncta commíttit, atque curándi Dóminum illum esse et potestátem eius summam testificátur.

\noindent Dóminus vero etsi multa modéste sæpe díxerat, quæ glóriæ suæ inferióra essent, quid dicit hic ut confirmáret opiniónem eórum qui de potestáte ipsíus stupébant? \emph{Volo, mundáre.}

\noindent Etsi cum tot tantáque signa fecísset, numquam sic locútus fuísse videátur.

\noindent Hic vero, ut et pópuli et leprósi de potestáte sua opiniónem firmáret, ídeo præmísit: \emph{Volo.}

\noindent Neque dixit ut non fáceret; sed statim opus secútum est.

\noindent Neque solum dixit: \emph{Volo, mundáre}; sed étiam: \emph{Exténdens manum apprehéndit eum}: quod magis inquisitióne dignum est.

\noindent Cur enim voluntáte ac verbo curans illum, manus tactum adiécit? Non ália de causa, árbitror, quam ut indicáret se non legi subiéctum, sed supra legem esse; ac mundo deínceps nihil immúndum fore.

\noindent {\color{gray} Non enim córpora curatúrus Dóminus tantum advénerat, sed ánimam quoque ad philosóphiam deductúrus.

\noindent Sicut ergo non lotis mánibus manducáre, non ultra prohíbitum esse dicit, cum óptimam illam de cibórum indifferéntia legem indúcit: sic et hoc loco agit, docétque ánimam oportére curári, sublatísque extérnis illis purificatiónibus, illam esse abstergéndam, ipsiúsque tantum lepram esse timéndam, quæ est peccátum.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{Ps. 30, 20; \textbf{H085}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quammagnamultitudo-cumdox.gtex}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Alcuinus (\olddag{} 804)}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-EcceIam.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 117, 28; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\scriptura{Psalmus 117.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps117-viii-C.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Dn. 3, 57; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-hymnumdicite.gtex}

\scriptura{Canticum Danielis, Dan. 3, 52-57}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan33-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/dan33-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 150, 4; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-intympanoetchoro.gtex}

\scriptura{Psalmus 150}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 8, 1.2-3; \textbf{H82}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-cumautemdescendisset.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-cumautemdescendisset.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-10mm}}
\include{hebdomadavi}
\include{dominica}
