\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXIV per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Réspice nos, rerum ómnium Deus creátor et rector, et, ut tuæ propitiatiónis sentiámus efféctum, toto nos tríbue tibi corde servíre.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 23, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominiestterra.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 65, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-benedicitegentes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 5, 8; \textbf{H312}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-introiboindomumtuam.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tb. 1, 1-8}

\noindent Incipit liber Thobis.

\noindent Liber sermónum Thobis fílii Thobíel, qui captívus ductus est in diébus Salmánasar regis Assyriórum ex Thisbe, quæ est a déxtera parte Cades Néphthali. Ego Thobi in viis veritátis ambulábam et in iustítiis ómnibus diébus vitæ meæ et eleemósynas multas feci frátribus meis et natióni meæ, qui abíerant mecum in captivitátem in regiónem Assyriórum in Ninéven.

\noindent Et cum essem in regióne mea in terra Israel et cum essem iúnior, omnis tribus Néphthali patris mei recéssit de domo David patris mei et ab Ierúsalem civitáte, quæ est elécta ex ómnibus tríbubus Israel; et sanctificátum est templum habitatiónis Dei et ædificátum est in ipsa, ut sacrificárent omnes tribus Israel in omnes generatiónes sǽculi. Omnes fratres mei omnísque domus Néphthali patris mei sacrificábant vítulo, quem fecit Ieróboam rex Israel in Dan, in ómnibus móntibus Galilǽæ. Ego autem solus ibam aliquótiens in Ierúsalem diébus festis, sicut scriptum est in toto Israel in præcépto sempitérno.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 3, 15 \Vbardot{} ibid. 3, 2; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-petodomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Tb. 1, 9-14}

\noindent Et, postquam vir factus sum, accépi uxórem Annam ex sémine pátriæ nostræ et génui ex illa fílium et vocávi nomen eius Thobíam. Et, postquam in captivitátem devéni ad Assýrios, cum captívus morárer, ibam in Ninéven; et omnes fratres mei et, qui de génere meo erant, manducábant de pánibus géntium, ego autem custodívi ánimam meam, ne manducárem de pánibus géntium. Et quóniam memor eram Dei mei in tota ánima mea, dedit mihi Excélsus grátiam et spéciem penes Salmánasar, et comparábam illi ómnia, quæcúmque erant in usum; et ibam in Médiam, usque dum morerétur, et commendávi Gabael fratri Gabríae in Rages, in regióne Médiæ, saccéllos decem talénta argénti.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 20 \Vbardot{} ibid. 14, 10.11; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-omnitempore-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Tb. 9, 15-17}

\noindent Et postquam mórtuus est Salmánasar, et regnávit Sennácherib fílius eius pro eo, et viæ Médiæ secessérunt, et non pótui iam ire in Médiam. Et in diébus Salmánasar multas eleemósynas feci frátribus meis, qui erant ex génere meo. Panes meos dabam esuriéntibus et vestiménta nudis et, si quem vidébam mórtuum et proiéctum post murum Ninéves ex natióne mea, sepeliébam illum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 23 \Vbardot{} ibid. 4, 6; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-memorestofili-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Lib. 2,89-90 : SC 102,490-494}

\noindent Ex Libro De promissiónibus et prædictiónibus Dei sancti Quodvultdeus epíscopi.

\noindent Tobis captívus apud Níniven fuit, ea religiónis suæ patiéntia prǽditus qua sciébat iram Dómini æquo ánimo sustinéndam. Hæc, fulgénte iustítia interióris lúminis, itínera dum cæcus córpore fílio recta monstráret, Raphaël archángelus, missus a Deo, Tobi ex iocinéribus piscis, quibus dǽmonem fugáverat, oculórum máculas áuferens prístinum réddidit visum.

\noindent Mýsticum vero actiónis huius hoc est quod ex interióribus piscis est dæmon fugátus et Tobis illuminátus. Hoc egit piscis magnus ex passióne sua Christus, purgans Maríam a qua éxpulit septem dæmónia, ánimæ sic captæ desperatiónem tollens. Quam septem spíritus nequióres dum vexáverint, purgári sanaríque étiam talem necésse est per iocínera nostri piscis, si pǽnitens revérsa intéllegat qui ex illa spíritus malígni fugéntur eósque cáveat inimícos.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 5, 23-25 \Vbardot{} ibid. 10, 4; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-sufficiebatnobis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Nam, Spíritus malus est spíritus supérbiæ, néquior illo simulátio humilitátis. Spíritus malus spíritus invídiæ; néquior illo simulátio caritátis. Spíritus malus spíritus mendácii; néquior illo simulátio veritátis. Spíritus malus spíritus luxúriæ; néquior illo simulátio castitátis. Spíritus malus spíritus erróris; néquior illo simulátio religiónis.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 12, 6 \Vbardot{} ibid. 12, 18.20; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedicitedeum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent His ígitur posséssam, cum sint posterióra eius deterióra prióribus, piscis nostri líberat medicína, quia ubi abundávit delíctum, superabundávit grátia, qui tribútum pro se et pro Petro et cæcáto lumen réddidit Paulo, sátians ex se ipso in lítore discípulos et toti se ófferens mundo; piscis sua in passióne decóctus, cuius ex interióribus remédiis cotídie illuminámur et páscimur.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 12, 20 \Vbardot{} ibid. 12, 6; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tempusestutrevertar-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 18, 21-35}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore:

\noindent Accédens Petrus dixit Iesu: «Dómine, quótiens peccábit in me frater meus, et dimíttam ei? Usque sépties?».

\noindent Dicit illi Iesus: «Non dico tibi usque sépties sed usque septuágies sépties.

\noindent Ideo assimilátum est regnum cælórum hómini regi, qui vóluit ratiónem pónere cum servis suis. Et cum cœpísset ratiónem pónere, oblátus est ei unus, qui debébat decem mília talénta. Cum autem non habéret, unde rédderet, iussit eum dóminus venúmdari et uxórem et fílios et ómnia, quæ habébat, et reddi. Prócidens ígitur servus ille adorábat eum dicens: “Patiéntiam habe in me, et ómnia reddam tibi”. Misértus autem dóminus servi illíus dimísit eum et débitum dimísit ei.

\noindent Egréssus autem servus ille invénit unum de consérvis suis, qui debébat ei centum denários, et tenens suffocábat eum dicens: “Redde, quod debes!”. Prócidens ígitur consérvus eius rogábat eum dicens: “Patiéntiam habe in me, et reddam tibi”. Ille autem nóluit, sed ábiit et misit eum in cárcerem, donec rédderet débitum.

\noindent Vidéntes autem consérvi eius, quæ fiébant, contristáti sunt valde et venérunt et narravérunt dómino suo ómnia, quæ facta erant. Tunc vocávit illum dóminus suus et ait illi: “Serve nequam, omne débitum illud dimísi tibi, quóniam rogásti me; non opórtuit et te miseréri consérvi tui, sicut et ego tui misértus sum?”. Et irátus dóminus eius trádidit eum tortóribus, quoadúsque rédderet univérsum débitum.

\noindent Sic et Pater meus cæléstis fáciet vobis, si non remiséritis unusquísque fratri suo de córdibus vestris».

\scriptura{Sermo 211,1-2.4-5 : PL 38,1054-1056}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent {\color{gray} Quicúmque habet advérsus álium querélam, fíniat, ne finiátur. Nolíte ista contémnere, fratres mei. Cum enim vita ista mortális et frágilis, quæ inter tot terrénas tentatiónes periclitátur, et orat ne submergátur, non potest esse in quovis iusto sine qualibuscúmque peccátis; unum est remédium per quod vívere possímus, quia dócuit nos magíster Deus dícere in Oratióne: \emph{Dimítte nobis débita nostra, sicut et nos dimíttimus debitóribus nostris.}}

\noindent Pactum et plácitum cum Deo fécimus, et conditiónem solvéndi débiti in cautióne subscrípsimus. Dimítti nobis plena fidúcia pétimus, si et nos dimíttimus; si autem non dimíttimus, dimítti nobis peccáta non putémus; ne nos ipsos fallámus. Homo se non fallat, Deus néminem fallit. Humánum est irásci; et útinam nec hoc possémus. Humánum est irásci; sed non debet iracúndia tua, natus súrculus brevis, suspícionibus irrigári, et ad trabem ódii perveníre.

\noindent Qui odit fratrem suum, ámbulat, exit, intrat, procédit, nullis caténis onerátus, nullo cárcere inclúsus; reátu tamen ligátus est. Noli illum putáre sine cárcere esse; carcer eius, cor eius est. Concórda cum fratre tuo. At forte tu vis, et ille non vult? Suffíciat tibi. Habes unde illum dóleas; te solvísti. Dic, si vis concordáre, et ille non vult, dic secúrus: \emph{Dimítte nobis débita nostra, sicut et nos dimíttimus debitóribus nostris.} Noli esse sollícitus. Servi estis ambo, habétis Dóminum; consérvo tuo debes, nóluit tibi dimíttere; interpélla Dóminum ambórum. Quod tibi dimíserit Dóminus, si potest éxigat servus.

\noindent {\color{gray} Dico áliud: Peccávit in te frater tuus, et nóluit tibi dícere: «Dimítte mihi quod in te peccávi.» Abúndant verba ista: útinam illa Deus eradícet de agro suo, hoc est de córdibus vestris. Quam multi sunt enim, qui sciunt se peccásse in fratres suos, et nolunt dícere: « Dimítte mihi.» Non erubuérunt peccáre, et erubéscunt rogáre; non erubuérunt de iniquitáte, et erubéscunt de humilitáte. Quicúmque habétis discórdiam cum frátribus vestris, et revocátis vos ad vos, et considerátis vos, et iustum iudícium fertis in vos, intus in córdibus vestris, et invenítis vos non debuísse fácere quod fecístis, non debuísse dícere quod dixístis; pétite véniam fratres a frátribus vestris.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 164 \Vbardot{} ibid., 176; \textbf{H147}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-septiesindielaudem-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 173 \Vbardot{} ibid., 176; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-fiatmanustua-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 18, 28-29; \textbf{H437}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dixitautemdominusservoredde.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-3mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex} \Abardot{}

\vspace{-10mm}}
\include{hebdomadaxxiv}
\include{dominica}
