\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica IX per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, cuius providéntia in sui dispositióne non fállitur, te súpplices exorámus, ut nóxia cuncta submóveas et ómnia nobis profutúra concédas.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-PrimoDierum.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-praedicanspraeceptum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 4-5; \textbf{H376}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesgloriamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 102, 1; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benedicanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 102, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-supertimentesdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 102, 20; \textbf{H332}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g (VIII*)}{temporalia/ant-benedicitedomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-iii-g.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ic. 2, 1-4}

\noindent De Epístula prima beáti Iacóbi Apóstoli.

\noindent Fratres mei, nolíte in personárum acceptióne habére fidem Dómini nostri Iesu Christi glóriæ.

\noindent Etenim, si introíerit in synagógam vestram vir áureum ánulum habens in veste cándida, introíerit autem et pauper in sórdido hábitu, et intendátis in eum, qui indútus est veste præclára, et dixéritis: "Tu sede hic bene", páuperi autem dicátis: "Tu sta illic aut sede sub scabéllo meo"; nonne iudicátis apud vosmetípsos et facti estis iúdices cogitatiónum iniquárum?}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-afflictipropeccatisnostris-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ic. 2, 5-9}

\noindent Audíte, fratres mei dilectíssimi. Nonne Deus elégit, qui páuperes sunt mundo, dívites in fide et herédes regni, quod repromísit diligéntibus se?

\noindent Vos autem exhonorástis páuperem. Nonne dívites ópprimunt vos et ipsi trahunt vos ad iudícia?

\noindent Nonne ipsi blasphémant bonum nomen, quod invocátum est super vos?

\noindent Si tamen legem perfícitis regálem secúndum Scriptúram: \emph{Díliges próximum tuum sicut teípsum}, bene fácitis; si autem persónas accípitis, peccátum operámini, redargúti a lege quasi transgressóres.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 6, 1-2 \Vbardot{} Ps. 54, 6-7; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-domineneiniratua-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ic. 2, 10-13}

\noindent Quicúmque autem totam legem serváverit, offéndat autem in uno, factus est ómnium reus. Qui enim dixit:

\noindent \emph{Non mœcháberis}, dixit et: \emph{Non occídes}; quod si non mœcháris, occídis autem, factus es transgréssor legis. Sic loquímini et sic fácite sicut per legem libertátis iudicándi.

\noindent Iudícium enim sine misericórdia illi, qui non fecit misericórdiam; superexsúltat misericórdia iudício.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 100, 1-2 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H89}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-misericordiametiudicium-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Sermo 95, 6-8: PL 54, 464-465}

\noindent Ex Sermóne sancti Leónis Magni papæ De beatitudínibus.

\noindent Post hæc addit Dóminus et dicit: \emph{Beáti qui esúriunt et sítiunt iustítiam, quóniam ipsi saturabúntur.} Nihil hæc esurítio corpóreum, nihil éxpetit sitis ista terrénum; sed iustítiæ bono desíderat saturári, et in ómnium occultórum introdúcta secrétum, ipso Dómino optat impléri.

\noindent Felix mens, quæ iustítiæ concupíscit cibum et ad talem ǽstuat potum; quem útique non expéteret, si nihil de eius suavitáte gustásset. Audiens autem dicéntem sibi prophéticum spíritum: \emph{Gustáte et vidéte quóniam suávis est Dóminus,} accépit quandam supérnæ dulcédinis portiónem, et in amórem castíssimæ voluptátis exársit, ut spretis ómnibus temporálibus, ad edéndam bibendámque iustítiam toto accenderétur afféctu et illíus primi mandáti apprehénderet veritátem dicéntis: \emph{Díliges Dóminum Deum ex toto corde tuo, et ex tota mente tua, et ex tota virtúte tua:} quóniam nihil áliud est dilígere Deum quam amáre iustítiam.

\noindent Dénique sicut illi dilectióni Dei próximi cura subiúngitur, ita et huic desidério iustítiæ virtus misericórdiæ copulátur et dícitur: \emph{Beáti misericórdes, quóniam ipsórum miserébitur Deus.}}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 10 \Vbardot{} ibid., 1; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-notasmihifecisti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Agnósce, christiáne, tuæ sapiéntiæ dignitátem, et quálium disciplinárum ártibus, ad quæ prǽmia vocéris, intéllege. Misericórdem te misericórdia, iustum vult te esse iustítia, ut in creatúra sua Creátor appáreat et in spéculo cordis humáni per líneas imitatiónis expréssa Dei imágo respléndeat. Secúra est operántium fides, áderunt tibi desidéria tua et iis, quæ amas, sine fine potiéris.

\noindent Et quóniam tibi per eleemósynam ómnia munda sunt, ad eam quoque beatitúdinem, quæ consequénter est promíssa, pervénies, dicénte Dómino: \emph{Beáti mundo corde, quóniam ipsi Deum vidébunt.}}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 17, 2-3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-diligamtedomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Magna felícitas, dilectíssimi, cui tantum prǽmium præparátur. Quid ergo est habére cor mundum, nisi eis quæ supra dictæ sunt studére virtútibus? Vidére autem Deum quantæ sit beatitúdinis, quæ mens concípere, quæ lingua váleat explicáre? Et tamen hoc consequétur, cum transformábitur humána natúra ut \emph{non iam per spéculum neque in ænígmate, sed fácie ad fáciem,} ipsam quam nullus hóminum vidére pótuit, sícuti est, vídeat Deitátem; et \emph{quod óculus non vidit nec auris audívit nec in cor hóminis ascéndit,} per ineffábile gáudium ætérnæ contemplatiónis obtíneat.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{Ps. 30, 20; \textbf{H085}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quammagnamultitudo-cumdox.gtex}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 7, 31-37}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore, exiens Iesus de fínibus Tyri venit per Sidónem ad mare Galilǽæ inter médios fines Decapóleos.

\noindent Et addúcunt ei surdum et mutum et deprecántur eum, ut impónat illi manum. Et apprehéndens eum de turba seórsum misit dígitos suos in aurículas eius et éxspuens tétigit linguam eius et suspíciens in cælum ingémuit et ait illi: «Effetha», quod est: «Adaperíre». Et statim apértæ sunt aures eius, et solútum est vínculum linguæ eius, et loquebátur recte.

\noindent Et præcépit illis, ne cui dícerent; quanto autem eis præcipiébat, tanto magis plus prædicábant.

\noindent Et eo ámplius admirabántur dicéntes: «Bene ómnia fecit, et surdos facit audíre et mutos loqui!».

\vspace{3mm}

\vfill

\scriptura{Lib. 1, 1. 1 – 2. 2; 5. 5: CCL 27, 1-3}

\noindent Ex Confessiónum libris sancti Augustíni epíscopi.

\noindent \emph{Magnus es, Dómine, et laudábilis valde: magna virtus tua, et sapiéntiæ tuæ non est númerus.}

\noindent Et laudáre te vult homo, áliqua pórtio creatúræ tuæ, et homo circúmferens mortalitátem suam, circúmferens testimónium peccáti sui et testimónium quia supérbis resístis: et tamen laudáre te vult homo, áliqua pórtio creatúræ tuæ.

\noindent Tu éxcitas, ut laudáre te deléctet, quia fecísti nos ad te et inquiétum est cor nostrum, donec requiéscat in te.

\noindent {\color{gray} Da mihi, Dómine, scire et intellégere, utrum sit prius invocáre te an laudáre te et scire te prius sit an invocáre te.

\noindent Sed quis te ínvocat, nésciens te? Aliud enim pro álio potest invocáre nésciens.

\noindent An pótius invocáris, ut sciáris? \emph{Quómodo autem invocábunt, in quem non credidérunt?} Aut \emph{quómodo credent sine prædicánte?}}
	
\noindent \emph{Et laudábunt Dóminum qui requírunt eum.} Quæréntes enim invéniunt eum et inveniéntes laudábunt eum.

\noindent Quæram te, Dómine, ínvocans te et ínvocem te credens in te: prædicátus enim es nobis.

\noindent Invocat te, Dómine, fides mea, quam dedísti mihi, quam inspirásti mihi per humanitátem Fílii tui, per ministérium prædicatóris tui.
	
\noindent {\color{gray} Et quómodo invocábo Deum meum, Deum et Dóminum meum quóniam útique in me ipsum eum vocábo, cum invocábo eum?

\noindent Et quis locus est in me, quo véniat in me Deus meus? Quo Deus véniat in me, Deus qui fecit cælum et terram?

\noindent Itane, Dómine Deus meus, est quidquam in me quod cápiat te? An vero cælum et terra, quæ fecísti et in quibus me fecísti, cápiunt te? An quia sine te non esset quidquid est, fit, ut quidquid est cápiat te?

\noindent Quóniam ítaque et ego sum, quid peto, ut vénias in me, qui non essem, nisi esses in me?

\noindent Non enim ego iam in ínferis, et tamen étiam ibi es. Nam \emph{etsi descéndero in inférnum, ades.} Non ergo essem, Deus meus, non omníno essem, nisi esses in me. An pótius non essem, nisi essem in te, \emph{ex quo ómnia, per quem ómnia, in quo ómnia?} Etiam sic, Dómine, étiam sic.}

\noindent Quo te ínvoco, cum in te sim? aut unde vénias in me? Quo enim recédam extra cælum et terram, ut inde in me véniat Deus meus, qui dixit: \emph{Cælum et terram ego ímpleo?}
	
\noindent Quis mihi dabit acquiéscere in te? Quis dabit mihi ut vénias in cor meum, et inébries illud, ut oblivíscar mala mea et unum bonum meum ampléctar, te?

\noindent Quid mihi es? Miserére, ut loquar. {\color{gray} Quid tibi sum ipse, ut amári te iúbeas a me et, nisi fáciam irascáris mihi et minéris ingéntes misérias? Párvane ipsa est, si non amem te?
	
\noindent Ei mihi! Dic mihi per miseratiónes tuas, Dómine Deus meus, quid sis mihi. \emph{Dic ánimæ meæ: Salus tua ego sum.}

\noindent Sic dic, ut áudiam. Ecce aures cordis mei ante te, Dómine; áperi eas, et \emph{dic ánimæ meæ: Salus tua ego sum.}

\noindent Curram post vocem hanc et apprehéndam te.

\noindent Noli abscóndere a me fáciem tuam: móriar, ne móriar, ut eam vídeam.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 146, 5 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H103}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-magnusdominus-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 5, 20}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III a}{temporalia/ant-nisiabundaverit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iiisoll-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iiisoll-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaix}
\include{dominica}
