\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXX per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, da nobis fídei, spei et caritátis augméntum, et, ut mereámur ássequi quod promíttis, fac nos amáre quod prǽcipis.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-MediaeNoctis.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Vestri beáti óculi quia vident.

\noindent \Rbardot{} Et aures vestræ quia áudiunt.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sap. 1, 1-4}

\noindent Incipit liber Sapiéntiæ.

\noindent Dilígite iustítiam, qui iudicátis terram, 

\noindent sentíte de Dómino in bonitáte 

\noindent et in simplicitáte cordis quǽrite illum, 

\noindent quóniam invenítur ab his, qui non tentant illum, 

\noindent se autem maniféstat eis, qui fidem habent in illum. 

\noindent Pervérsæ enim cogitatiónes séparant a Deo, 

\noindent probáta autem virtus córripit insipiéntes. 

\noindent Quóniam in malévolam ánimam non introíbit sapiéntia, 

\noindent nec habitábit in córpore súbdito peccátis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Prov. 1, 32-33 \Vbardot{} ibid. 8, 4; \textbf{H401}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-aversioparvulorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sap. 1, 5-10}

\noindent Spíritus enim sanctus disciplínæ effúgiet fictum 

\noindent et áuferet se a cogitatiónibus insensátis, 

\noindent et corripiétur a superveniénte iniquitáte.

\noindent Spíritus enim díligens hóminem est sapiéntia, 

\noindent et non absólvet malédicum a lábiis suis, 

\noindent quóniam renum illíus testis est Deus 

\noindent et cordis illíus scrutátor verus

\noindent et linguæ eius audítor; 

\noindent quóniam spíritus Dómini replévit orbem terrárum, 

\noindent et ipse, qui cóntinet ómnia, sciéntiam habet vocis.

\noindent Propter hoc, qui lóquitur iníqua, non potest latére, 

\noindent nec prætériet illum iudícium corrípiens. 

\noindent In cogitatiónibus enim ímpii interrogátio erit, 

\noindent sermónem autem illíus audítio ad Dóminum véniet

\noindent ad correptiónem iniquitátum illíus; 

\noindent quóniam auris zeli audit ómnia, 

\noindent et tumúltus murmuratiónum non abscónditur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 31, 8; \Vbardot{} ibid. 31, 7; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-verbuminiquum-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sap. 1, 11-15}

\noindent Custodíte ergo vos a murmuratióne, quæ nihil prodest, 

\noindent et a detractióne párcite linguæ, 

\noindent quóniam sermo abscónditus in vácuum non ibit; 

\noindent os autem, quod mentítur, occídit ánimam.

\noindent Nolíte zeláre mortem in erróre vitæ vestræ 

\noindent neque acquirátis perditiónem in opéribus mánuum vestrárum, 

\noindent quóniam Deus mortem non fecit 

\noindent nec lætátur in perditióne vivórum; 

\noindent creávit enim, ut essent ómnia, 

\noindent et sanábiles sunt generatiónes orbis terrárum, 

\noindent et non est in illis medicaméntum extermínii, 

\noindent nec inferórum regnum in terra: 

\noindent iustítia enim est immortális.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Prov. 3, 11 \Vbardot{} ibid. 6, 20; \textbf{H401}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-filinolideficere-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cap. 19, 2—20, 12: Funk 1, 87-89}

\noindent Ex Epístola sancti Cleméntis papæ Primi ad Corínthios.

\noindent Totíus mundi Paréntem et Creatórem diligénter intueámur atque illíus magníficis et exsuperántibus donis pacis et benefíciis fírmiter adhæreámus. 

\noindent Cogitatióne contemplémur eum et mentis óculis longánimem eius voluntátem intueámur. 

\noindent Videámus quantópere cleméntem se prǽbeat erga omnem creatúram suam.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 110, 10 \Vbardot{} Sap. 6, 19 \& Cantor; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-initiumsapientiae-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Cæli gubernatióne eius commóti in pace ei subiciúntur; dies étiam et nox, nullo sibi ínvicem impediménto, constitútum ab eo cursum absólvunt. 

\noindent Sol et luna et síderum chori secúndum eius mandátum sine ullo erróre in concórdia sibi constitútas dispositiónes evólvunt. 

\noindent Terra grávida secúndum eius voluntátem suis tempóribus homínibus, feris et ómnibus, quæ super eam sunt, animántibus aliméntum abúndans profert, non hæsitans neque mutans quidquam eórum, quæ ab illo decréta sunt.

\noindent Abyssórum investigabília et profúndi inenarrábiles regiónes eísdem légibus continéntur. 

\noindent Moles imménsi maris, per ordinatiónem eius in cúmulos coagmentáta, circumpósita sibi claustra non transgréditur, sed prout ei præcépit, ita facit. 

\noindent Dixit enim: Huc usque vénies, et in te ipso conteréntur fluctus tui. 

\noindent Océanus impermeábilis homínibus et qui trans ipsum sunt mundi eísdem Dómini dispositiónibus gubernántur.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 24, 8-11 \Vbardot{} ibid. 24, 7; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-gyrumcaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Vernæ, æstívæ, autumnáles et hiemáles tempestátes in pace áliæ áliis succédunt. 

\noindent Ventórum statiónes peculiári suo témpore munus suum sine offendículo óbeunt; fontes étiam perénnes, ad usum et sanitátem facti, úbera sine deféctu ad vitam hóminum sustentándam præbent; et animália mínima in pace et concórdia cœtus suos fáciunt.

\noindent Hæc ómnia magnus ópifex et ómnium Dóminus in pace et concórdia fíeri iussit, benefáciens ómnibus, superabundánter autem nobis, qui ad miseratiónes eius confúgimus per Dóminum nostrum Iesum Christum, cui glória et maiéstas in sǽcula sæculórum. Amen.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 23, 26 \Vbardot{} ibid. 5, 1; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-praebefili-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 9, 17 \Vbardot{} ibid. 9, 16; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominatordomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 9, 38-43.45.47-48}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: Proficiscénte Iesu de Iéricho et discípulis eius et plúrima multitúdine, fílius Timǽi Bartimǽus cæcus sedébat iuxta viam mendícans. Qui cum audísset quia Iesus Nazarénus est, cœpit clamáre et dícere: «Fili David Iesu, miserére mei!». Et comminabántur ei multi, ut tacéret; at ille multo magis clamábat: «Fili David, miserére mei!». Et stans Iesus dixit: «Vocáte illum». Et vocant cæcum dicéntes ei: «Animǽquior esto. Surge, vocat te». Qui, proiécto vestiménto suo, exsíliens venit ad Iesum. Et respóndens ei Iesus dixit: «Quid vis tibi fáciam?». Cæcus autem dixit ei: «Rabbóni, ut vídeam». Et Iesus ait illi: «Vade; fides tua te salvum fecit». Et conféstim vidit et sequebátur eum in via.

\scriptura{Hom. 2,5. 7 : PL 76,1084-1085}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia.

\noindent Cum in oratióne nostra veheménter insístimus, transeúntem Iesum menti fígimus. Unde dícitur: \emph{Stans autem Iesus, iussit cæcum addúci ad se.} Ecce stat qui ante transíbat, quia dum adhuc turbas phantásmatum in oratióne pátimur, Iesum aliquátenus transeúntem sentímus. Cum vero oratióni veheménter insístimus, stat Iesus ut lucem restítuat, quia Deus in corde fígitur, et lux amíssa reparátur.

\noindent Et notándum quid cæco veniénti dicat: \emph{Quid tibi vis fáciam?} Numquid qui lumen réddere póterat quid vellet cæcus ignorábat? Sed peti vult id quod et nos pétere et se concédere prænóscit. Importúne namque ad oratiónem nos ádmonet, et tamen dicit:

\noindent \emph{Scit namque Pater vester cæléstis quid opus sit vobis ántequam petátis eum.} Ad hoc ergo requírit, ut petátur; ad hoc requírit, ut cor ad oratiónem éxcitet. Unde et cæcus prótinus adiúnxit: \emph{Dómine, ut vídeam.} Ecce cæcus a Dómino non aurum sed lucem quærit. Parvipéndit extra lucem áliquid qu\'{æ}rere, quia etsi habére cæcus quódlibet potest, sine luce vidére non potest quod habet.

\noindent Imitémur ergo, fratres caríssimi, eum quem et córpore audívimus et mente salvátum. Non falsas divítias, non terréna dona, non fugitívos honóres a Dómino, sed lucem quærámus; nec lucem quæ loco cláuditur, quæ témpore finítur, quæ nóctium interruptióne variátur, quæ a nobis commúniter cum pecóribus cérnitur, sed lucem quærámus quam vidére cum solis ángelis possímus, quam nec inítium ínchoat, nec finis angústat.

\noindent Ad quam profécto lucem via fides est. Unde recte et illuminándo cæco prótinus respondétur: \emph{Réspice, fides tua te salvum fecit.} Sed ad hæc cogitátio carnális dicit: "Quómodo possum lucem spiritálem qu\'{æ}rere, quam vidére non possum? Unde mihi certum est si sit, quæ corpóreis óculis non infúlget?" Cui scílicet cogitatióni est quod bréviter quisque respóndeat, quia et hæc ipsa quæ sentit, non per corpus, sed per ánimam cógitat. Et nemo suam ánimam videt, nec tamen dúbitat se ánimam habére, quam non videt.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 18, 35.38.41 \Vbardot{} ibid., 39; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-caecussedebatsecusviam-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 18, 39.41; Cf. Mc. 10, 47.51; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-misereremeifilidavid.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-g.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxx}
\include{dominica}
