\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XVI per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Propitiáre, Dómine, fámulis tuis et cleménter grátiæ tuæ super eos dona multíplica, ut, spe, fide et caritáte fervéntes, semper in mandátis tuis vígili custódia persevérent.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 23, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominiestterra.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 65, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-benedicitegentes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 5, 8; \textbf{H312}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-introiboindomumtuam.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Cor. 1, 1-7}

\noindent Incipit Epístola secúnda beáti Pauli apóstoli ad Corínthios.

\noindent Paulus apóstolus Christi Iesu per voluntátem Dei, et Timótheus frater, ecclésiæ Dei, quæ est Corínthi, cum sanctis ómnibus, qui sunt in univérsa Acháia: grátia vobis et pax a Deo Patre nostro et Dómino Iesu Christo.

\noindent Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, Pater misericordiárum et Deus totíus consolatiónis, qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra, ut possímus et ipsi consolári eos, qui in omni pressúra sunt, per exhortatiónem, qua exhortámur et ipsi a Deo; quóniam, sicut abúndant passiónes Christi in nobis, ita per Christum abúndat et consolátio nostra. Sive autem tribulámur, pro vestra exhortatióne et salúte; sive exhortámur, pro vestra exhortatióne, quæ operátur in tolerántia earúndem passiónum, quas et nos pátimur. Et spes nostra firma pro vobis, sciéntes quóniam, sicut sócii passiónum estis, sic éritis et consolatiónis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 8-9 \Vbardot{} ibid., 1-2; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-adextrisestmihi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{2 Cor. 1, 8-11}

\noindent Non enim vólumus ignoráre vos, fratres, de tribulatióne nostra, quæ facta est in Asia, quóniam supra modum graváti sumus supra virtútem, ita ut tædéret nos étiam vívere; sed ipsi in nobis ipsis respónsum mortis habúimus, ut non simus fidéntes in nobis, sed in Deo, qui súscitat mórtuos: qui de tanta morte erípuit nos et éruet, in quem sperámus, et adhuc erípiet, adiuvántibus et vobis in oratióne pro nobis, ut propter eam, quæ ex multis persónis in nos est, donatiónem per multos grátiæ agántur pro nobis.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 9, 4.5.10.35 \Vbardot{} ibid., 35; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-deusquisedes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{2 Cor. 1, 12-14}

\noindent Nam glória nostra hæc est, testimónium consciéntiæ nostræ, quod in simplicitáte et sinceritáte Dei et non in sapiéntia carnáli sed in grátia Dei, conversáti sumus in mundo, abundántius autem ad vos. Non enim ália scríbimus vobis quam quæ légitis aut étiam cognóscitis; spero autem quod usque in finem cognoscétis, sicut et cognovístis nos ex parte, quia glória vestra sumus sicut et vos nostra in die Dómini nostri Iesu.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 85, 13 \Vbardot{} ibid. 14; \textbf{H89}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-misericordiatuadomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Inscriptio; nn. 1, 1 — 5, 2: Funk 1, 191-195}

\noindent Incipit Epístola sancti Ignátii Antiochéni epíscopi et mártyris ad Magnésios.

\noindent Ignátius, qui et Theóphorus, benedíctæ grátia Dei Patris in Christo Iesu salvatóre nostro, in quo salúto Ecclésiam, quæ Magnésiæ est ad Mæándrum, optóque in Deo Patre et in Iesu Christo plúrimam salútem.

\noindent Cum caritátem vestram religiósam pérbene ordinátam cognovíssem, exsúltans in fide Iesu Christi vos álloqui decrévi. Ornátus enim honorificentíssimo nómine in vínculis quæ circúmfero, laudo Ecclésias, quibus uniónem opto cum carne et spíritu Iesu Christi, qui sempitérna est vita nostra, et uniónem in fide et caritáte, cui nihil præferéndum, máxime vero uniónem cum Iesu et Patre, in quo omnem príncipis huius sǽculi vim sustinéntes et evadéntes, Deo potiémur.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 17, 2-3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-diligamtedomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Cum ítaque dignus sim hábitus, ut vídeam vos per Damam epíscopum vestrum Deo dignum et per dignos presbýteros Bassum et Apollónium et per consérvum meum Zotiónem diáconum, quo útinam fruar, quia súbditus est epíscopo ut benignitáti Dei et presbytério ut legi Iesu Christi.

\noindent Sed et vos decet non familiárius uti ætáte epíscopi, sed respéctu poténtiæ Dei Patris omnem impertíri illi reveréntiam, quemádmodum cognóvi et sanctos presbýteros non abúti iuveníli eius condicióne conspícua, sed ut prudéntes in Deo cédere ei, non ei autem, sed Patri Iesu Christi, ómnium epíscopo. In honórem ígitur illíus, qui amat nos, decet obœdíre sine ulla hypócrisi; quia non epíscopum hunc visíbilem quis fallit, sed invisíbilem decípere conátur. Quidquid vero est eiúsmodi, non ad carnem refértur, sed ad Deum, qui abscóndita cognóscit.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 10 \Vbardot{} ibid., 1; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-notasmihifecisti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Decet ítaque non modo vocári christiános, sed étiam esse; quemádmodum nonnúlli epíscopum quidem nóminant, sed ómnia sine eo fáciunt. Tales vero non bona consciéntia mihi prǽditi esse vidéntur, quia non fírmiter secúndum præcéptum congregántur.

\noindent Quia autem res finem habent et duo simul propósita sunt, mors et vita, et unusquísque \emph{in próprium locum} itúrus est, quemádmodum enim sunt numísmata duo, álterum quidem Dei, álterum autem mundi, et unumquódque próprium charactérem habet impósitum, infidéles charactérem mundi huius, fidéles autem in caritáte charactérem Dei Patris per Iesum Christum, per quem nisi propénsa nobis est volúntas mori iuxta ipsíus passiónem, nec vita ipsíus in nobis est.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 24, 1-2 \Vbardot{} ibid., 3; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-adtedominelevavi-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 13, 24-43}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore: Aliam parábolam propósuit Iesus turbis dicens: «Símile factum est regnum cælórum hómini, qui seminávit bonum semen in agro suo. Cum autem dormírent hómines, venit inimícus eius et superseminávit zizánia in médio trítici et ábiit. Cum autem crevísset herba et fructum fecísset, tunc apparuérunt et zizánia.

\noindent Accedéntes autem servi patris famílias dixérunt ei: “Dómine, nonne bonum semen seminásti in agro tuo? Unde ergo habet zizánia?”.

\noindent Et ait illis: “Inímicus homo hoc fecit”.

\noindent Servi autem dicunt ei: “Vis, imus et collígimus ea?”.

\noindent Et ait: “Non; ne forte colligéntes zizánia eradicétis simul cum eis tríticum, sínite útraque créscere usque ad messem. Et in témpore messis dicam messóribus: Collígite primum zizánia et alligáte ea in fascículos ad comburéndum ea, tríticum autem congregáte in hórreum meum”».

\noindent Aliam parábolam propósuit eis dicens: «Símile est regnum cælórum grano sinápis, quod accípiens homo seminávit in agro suo. Quod mínimum quidem est ómnibus semínibus; cum autem créverit, maius est holéribus et fit arbor, ita ut vólucres cæli véniant et hábitent in ramis eius».

\noindent Aliam parábolam locútus est eis: «Símile est regnum cælórum ferménto, quod accéptum múlier abscóndit in farínæ satis tribus, donec fermentátum est totum».

\noindent {\color{gray} Hæc ómnia locútus est Iesus in parábolis ad turbas; et sine parábola nihil loquebátur eis, ut adimplerétur, quod dictum erat per prophétam dicéntem: «Apériam in parábolis os meum, eructábo abscóndita a constitutióne mundi».

\noindent Tunc, dimíssis turbis, venit in domum, et accessérunt ad eum discípuli eius dicéntes: «Díssere nobis parábolam zizaniórum agri».

\noindent Qui respóndens ait: «Qui séminat bonum semen, est Fílius hóminis; ager autem est mundus; bonum vero semen, hi sunt fílii regni; zizánia autem fílii sunt Mali; inimícus autem, qui seminávit ea, est Diábolus; messis vero consummátio sǽculi est; messóres autem ángeli sunt.

\noindent Sicut ergo colligúntur zizánia et igni comburúntur, sic erit in consummatióne sǽculi: mittet Fílius hóminis ángelos suos, et cólligent de regno eius ómnia scándala et eos, qui fáciunt iniquitátem, et mittent eos in camínum ignis; ibi erit fletus et stridor déntium. Tunc iusti fulgébunt sicut sol in regno Patris eórum.

\noindent Qui habet aures, áudiat».}

\scriptura{Hom. 46, 2 : PG 58, 478-479}

\noindent Ex Homíliis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthǽum.

\noindent \emph{Símile est regnum cælórum ferménto, quod accéptum múlier abscóndit in farína: satis tribus, donec fermentátum est totum.} Sicut ferméntum multæ farínæ vim suam indit, sic et vos totum mundum convertétis. Ne mihi díxeris: «Quid potérimus duódecim hómines in tantam multitúdinem incidéntes?» Nam idípsum máxime virtútem vestram spléndidam reddit, quod multitúdini admíxti non fugiátis. Quemádmodum et ferméntum tunc massam ferméntat, cum farínas admovétur; nec modo admovétur, sed ita ut misceátur.

\noindent Et sicut illud obrúitur in massa, sed non pérditur, sed paulátim toti massæ vim suam indit, idípsum in prædicatióne contínget. Ne ítaque quia multas ærúmnas prædíxi, ídeo timeátis: nam sic spléndidi éritis et ómnia superábitis.

\noindent {\color{gray} Ubi sunt gentíles? Christi virtútem edíscant, rerum veritátem conspiciéntes; et hac utráque de causa illum adórent, et quod rem tantam prædíxerit, et quod illam impléverit. Nam ipse est qui vim ferménto indit. Ideo multitúdini admíscuit eos qui in se credébant, ut intellegéntiam nostram mútuo tradámus. Nemo de paucitáte causificétur. Multa quippe est prædicatiónis virtus: et quod semel fermentátum est, ferméntum réliquis effícitur.}

\noindent Ac quemádmodum scintílla cum in ligna íncidit, combústa in flammam convértit, et sic ália invádit: ita et prædicátio. Non dixit tamen ignem, sed ferméntum. Quare? Quia ibi non totum ab igne orítur, sed simul étiam a lignis incénsis; hic vero ferméntum per se totum éfficit. Quod si hómines duódecim totum orbem fermentárunt, cógita quanta sit nequítia nostra, quod, cum tanto número simus, non póssumus tamen eos qui supérsunt emendáre, quos oportuísset vel mille mundis ad fermentatiónem suffícere.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Vbardot{} Sap. 5, 6; \textbf{H369}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-fulgebuntiusti-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 13, 27-28}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g\textsuperscript{5}}{temporalia/ant-dominenonnebonum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-g5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-g5.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxvi}
\include{dominica}
