\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica X per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Eccli. 46, 1-5}

\noindent De libro Ecclesiástici.

\noindent Fortis in bello Iesus fílius Nun, succéssor Móysi in prophétis, qui fuit secúndum nomen suum máximus in salútem electórum Dei, qui víndicet in insurgéntes hostes, ut herédem fáciat Israel. Quam glóriam adéptus est in tolléndo manus suas et iactándo contra civitátem acínacem! Quis ante illum réstitit? Nam bella Dómini ipse perdúxit. An non in manu eius impedítus est sol, et una dies facta est quasi duo?}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 8-9 \Vbardot{} ibid., 1-2; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-adextrisestmihi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Eccli. 46, 6-9}

\noindent Invocávit Altíssimum poténtem in oppugnándo inimícos úndique; et audívit illum magnus Dóminus in saxis grándinis virtútis valde fortis. Impetum fecit contra gentem hostílem et in descénsu pérdidit contrários, ut cognóscant gentes armatúram eius, quia contra Deum bellum eórum est: étenim secútus est a tergo Poténtis. Et in diébus Móysi misericórdiam fecit, ipse et Chaleb fílius Iephónne, stare contra congregatiónem prohibére gentem a peccátis et perfríngere murmur malítiæ.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 76, 14-16 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H102}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-quisdeusmagnus-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Eccli. 46, 10-12}

\noindent Ideo et ipsi duo liberáti sunt a número sescentórum mílium péditum, ut indúcerent illos in hereditátem, in terram, quæ manat lac et mel. Et dedit Dóminus ipsi Chaleb fortitúdinem, et usque in senectútem permánsit illi, ut ascénderet in excélsum terræ locum; et semen ipsíus obtínuit hereditátem, ut vidérent omnes fílii Israel quia bonum est óbsequi Dómino.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 6, 48 \Vbardot{} ibid. 6, 51.52; \textbf{LU\textsubscript{934}}}

\vspace{-2mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-egosumpanisvitae.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Inscriptio, 1, 1-2, 2: Funk 1, 213-215}

\noindent Incipit Epístola sancti Ignátii Antiochéni epíscopi et mártyris ad Romános.

\noindent Ignátius, qui et Theóphorus, Ecclésiæ misericórdiam consecútæ in magnificéntia Patris altíssimi et Iesu Christi, Fílii eius únici: Ecclésiæ diléctæ et illuminátæ voluntáte eius, qui vult ómnia, quæ sunt secúndum caritátem Iesu Christi, Dei nostri; quæ étiam prǽsidet in loco regiónis Romanórum, digna Deo, digna decóre, digna quæ beáta prædicétur, digna laude, digna quæ voti compos fiat, digne casta et univérso caritátis cœ́tui prǽsidens, Christi legem habens, Patris nómine insigníta, quam et salúto in nómine Iesu Christi, Fílii Patris;

\noindent iis, qui secúndum carnem et spíritum cuívis ipsíus præcépto sunt adunáti, grátia Dei inseparabíliter repléti et ab omni aliéno colóre sunt expurgáti, plúrimam in Iesu Christo, Deo nostro, et intaminátam opto salútem.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{Ps. 30, 20; \textbf{H085}}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quammagnamultitudo-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Cum précibus meis apud Dóminum impetrássem, ut Deo dignos vultus vestros cérnerem, sicut étiam perseverávi peténdo, ut id accíperem;

\noindent vinctus enim in Christo Iesu vos salutáre spero, síquidem volúntas Dei sit, ut dignus hábear, qui ad finem pervéniam. Recte enim dispósitum est princípium, si grátiam cónsequar, ut sortem meam sine impediménto accípiam.

\noindent Tímeo enim vestram caritátem, ne ea mihi nóceat. Vobis enim fácile est, quod vultis fácere; mihi vero diffícile est Deo potíri, si vos mihi non parcátis.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 17, 2-3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-diligamtedomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Nolo enim vos homínibus placére, sed Deo placére, quemádmodum et placétis.

\noindent Nec enim ego umquam tale tempus Deo potiéndi attíngam, nec vos, si siluéritis, melióri óperi inscríbi potéritis.

\noindent Si enim de me siluéritis, verbum Dei fiam; si autem carnem meam amavéritis, rursus ero vox.

\noindent Nolíte plus mihi præbére, quam ut ímmoler Deo, dum adhuc altáre parátum est, ut in caritáte chorus effécti canátis Patri in Christo Iesu, quod Deus epíscopum Sýriæ inveníri dignátus est, ab oriénte in occidéntem eum arcéssens.

\noindent Bonum est a mundo occídere ad Deum, ut in ipso óriar.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} 3 Reg. 19, 6.8 \Vbardot{} Io. 6, 52; \textbf{LU\textsubscript{927}}}

\vspace{-2mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-respexitelias.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 3, 20-35}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: Venit Iesus cum discípulis suis ad domum; et convénit íterum turba, ita ut non possent neque panem manducáre.

\noindent Et cum audíssent sui, exiérunt tenére eum; dicébant enim: «In furórem versus est». Et scribæ, qui ab Hierosólymis descénderant, dicébant: «Beélzebul habet» et: «In príncipe dǽmonum éicit dæmónia».

\noindent Et convocátis eis, in parábolis dicébat illis: «Quómodo potest Sátanas Sátanam eícere? Et si regnum in se dividátur, non potest stare regnum illud; et si domus in semetípsam dispertiátur, non póterit domus illa stare. Et si Sátanas consurréxit in semetípsum et dispertítus est, non potest stare, sed finem habet. Nemo autem potest in domum fortis ingréssus vasa eius dirípere, nisi prius fortem álliget; et tunc domum eius dirípiet.

\noindent Amen dico vobis: Omnia dimitténtur fíliis hóminum peccáta et blasphémiæ, quibus blasphemáverint; qui autem blasphemáverit in Spíritum Sanctum, non habet remissiónem in ætérnum, sed reus est ætérni delícti». Quóniam dicébant: «Spíritum immúndum habet».

\noindent Et venit mater eius et fratres eius, et foris stantes misérunt ad eum vocántes eum. Et sedébat circa eum turba, et dicunt ei: «Ecce mater tua et fratres tui et soróres tuæ foris quærunt te».

\noindent Et respóndens eis ait: «Quæ est mater mea et fratres mei?». Et circumspíciens eos, qui in circúitu eius sedébant, ait: «Ecce mater mea et fratres mei. Qui enim fécerit voluntátem Dei, hic frater meus et soror mea et mater est».

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{I}{temporalia/tedecetlaus.gtex}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\cuminitiali{II}{temporalia/tedecetlausii.gtex}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 11, 21-22; \textbf{H157}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III a}{temporalia/ant-dumfortisarmatus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iiisoll-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iiisoll-a.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-dumfortisarmatus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-10mm}}
\include{hebdomadax}
\include{dominica}
