\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica VII per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus, omnípotens Deus, ut, semper rationabília meditántes, quæ tibi sunt plácita, et dictis exsequámur et factis.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-DiesAEtasque.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-praedicanspraeceptumdomini.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 5; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c trans.}{temporalia/ant-vocemeaaddominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-vii-c-trans.gtex}

\input{temporalia/ps3-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Auscúlta, fili mi, sermónes meos.

\noindent \Rbardot{} Et ad elóquia mea inclína aurem tuam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 15, 1-6}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Factus est sermo Dómini ad Abram per visiónem dicens: “Noli timére, Abram! Ego protéctor tuus sum, et merces tua magna erit nimis”.

\noindent Dixítque Abram: “Dómine Deus, quid dabis mihi? Ego vadam absque líberis, et heres domus meæ erit Damascénus Elíezer ”. Addidítque Abram: “En mihi non dedísti semen, et ecce vernáculus meus heres meus erit”.

\noindent Sed ecce sermo Dómini factus est ad eum: “Non erit hic heres tuus, sed qui egrediétur de viscéribus tuis, ipsum habébis herédem ”. Eduxítque eum foras et ait illi: “Súspice cælum et númera stellas, si potes”. Et dixit ei: “Sic erit semen tuum”.

\noindent Crédidit Dómino, et reputátum est ei ad iustítiam.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 1 \Vbar{} ibid., 7; Ps. 80, 11}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-factusestsermodomini.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 15, 7-11}

\noindent Dixítque ad eum: “Ego Dóminus, qui edúxi te de Ur Chaldæórum, ut darem tibi terram istam, et possidéres eam”.

\noindent Et ille ait: “Dómine Deus, unde scire possum quod possessúrus sim eam?”.

\noindent Respóndens Dóminus: “Sume, inquit, mihi vítulam triénnem et capram trimam et aríetem annórum trium, túrturem quoque et colúmbam”.

\noindent Qui tollens univérsa hæc divísit ea per médium et utrásque partes contra se altrínsecus pósuit; aves autem non divísit.

\noindent Descenderúntque vólucres super cadávera, et abigébat eas Abram.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 15-17 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-vocavitangelusdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 15, 12-18}

\noindent Cumque sol occúmberet, sopor írruit super Abram, et ecce horror magnus et tenebrósus invásit eum.

\noindent Dictúmque est ad eum: “Scito prænóscens quod peregrínum futúrum sit semen tuum in terra non sua, et subícient eos servitúti et afflígent quadringéntis annis. Verúmtamen et gentem, cui servitúri sunt, ego iudicábo, et post hæc egrediéntur cum magna substántia. Tu autem ibis ad patres tuos in pace, sepúltus in senectúte bona. Generatióne autem quarta reverténtur huc; necdum enim complétæ sunt iniquitátes Amorræórum usque ad præsens tempus”.

\noindent Cum ergo occubuísset sol, facta est calígo tenebrósa, et appáruit clíbanus fumans et lampas ignis tránsiens inter divisiónes illas. In illo die pépigit Dóminus cum Abram fœdus dicens: “Sémini tuo dabo terram hanc a flúvio Ægýpti usque ad magnum flúvium Euphráten.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 6}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-crediditabrahamdeo-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Nn. 17-21 : CSEL 32, 514-517}

\noindent Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi \emph{De Abraham}.

\noindent Quantum illud quod de præda victóriæ nihil vóluit Abraham contíngere nec oblátum súmere! Mínuit enim fructum triúmphi mercédis suscéptio et benefícii ádimit grátiam. Ideóque quóniam sibi mercédem ab hómine non quæsívit, a Deo accépit, sicut légimus scriptum quia \emph{post hæc verba factum est Dómini verbum ad Abraham in visu dicens: «Noli timére Abraham, ego prótegam te. Merces tua multa erit valde.»}

\noindent Ab ipso quoque Dómino mercédem quam póstulet considerémus. Non divítias ut avárus expóscit, non longævitátem istíus vitæ ut meticulósus mortis, non poténtiam, sed dignum quærit sui herédem labóris.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 12, 1-2; \textbf{H140}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutusestdominusadabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent \emph{Non erit,} inquit, \emph{heres tuus hic, sed alter qui exíerit de te, ille erit heres tuus.} Per Isaac legítimum fílium illum verum legítimum póssumus intellégere Dóminum Iesum, quem in princípio evangélii secúndum Matthǽum \emph{Abrahæ fílium} légimus, qui verum se Abrahæ gessit herédem, auctóris illúminans successiónem, per quem Abraham respéxit in cælum et splendórem suæ posteritátis agnóvit non minus illústrem quam stellárum cæléstium fulget cláritas.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 13, 18 \Vbar{} ibid., 14.15}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-movensigiturabram.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Quómodo autem Abrahæ propágo diffúsa est nisi per fídei hereditátem, per quam cælo comparámur, conférimur ángelis, æquámur stellis? Ideo ait: \emph{Sic erit semen tuum. Et crédidit,} inquit, \emph{Abraham Deo.} Quid crédidit? Christum sibi per susceptiónem córporis herédem futúrum. Ut scias quia hoc crédidit, Dóminus ait: \emph{Abraham diem meum vidit et gavísus est. Ideo reputátum est illi ad iustítiam,} quia ratiónem non quæsívit, sed promptíssima fide crédidit. Bonum est ut ratiónem prævéniat fides, ne tamquam ab hómine ita a Dómino Deo nostro ratiónem videámur exígere. Etenim quam indígnum ut humánis testimóniis de álio credámus, Dei oráculis de se non credámus! Imitémur ergo Abraham, ut herédes simus terræ per iustítiam fídei, per quam ille mundi heres factus est.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumstaretabrahamadradicem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 5, 38-48}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis:

\noindent «Audístis quia dictum est: “Oculum pro óculo et dentem pro dente”. Ego autem dico vobis: Non resístere malo; sed si quis te percússerit in déxtera maxílla tua, præbe illi et álteram; et ei, qui vult tecum iudício conténdere et túnicam tuam tóllere, remítte ei et pállium; et quicúmque te angariáverit mille passus, vade cum illo duo. Qui petit a te, da ei; et volénti mutuári a te, ne avertáris.

\noindent Audístis quia dictum est: “Díliges próximum tuum et ódio habébis inimícum tuum”. Ego autem dico vobis: Dilígite inimícos vestros et oráte pro persequéntibus vos, ut sitis fílii Patris vestri, qui in cælis est, quia solem suum oríri facit super malos et bonos et pluit super iustos et iniústos.

\noindent Si enim dilexéritis eos, qui vos díligunt, quam mercédem habétis? Nonne et publicáni hoc fáciunt? Et si salutavéritis fratres vestros tantum, quid ámplius fácitis? Nonne et éthnici hoc fáciunt? Estóte ergo vos perfécti, sicut Pater vester cæléstis perféctus est».

\scriptura{Ep. 192 : PL 33, 868-869}

\noindent Ex Epístulis sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Semper débeo caritátem, quæ sola, étiam réddita, semper détinet debitórem. Rédditur enim cum impénditur, debétur autem etiámsi réddita fúerit; quia nullum est tempus quando impendénda iam non sit. Nec cum rédditur amíttitur, sed pótius reddéndo multiplicátur: habéndo enim rédditur, non caréndo. Et cum reddi non possit nisi habeátur, nec habéri potest nisi reddátur: immo étiam cum rédditur ab hómine, crescit in hómine; et tanto maior acquíritur, quanto plúribus rédditur.

\noindent {\color{gray} Quómodo autem negétur amícis, quæ debétur et inimícis? Sed inimícis cauta impénditur, amícis secúra repénditur. Agit tamen quantum potest, ut ab his étiam quibus pro malis bona retríbuit, id recípiat quod impéndit. Optámus quippe fíeri amícum, quem veráciter dilígimus inimícum: quia non eum dilígimus nisi velímus bonum; quod útique non erit, nisi amíserit inimicitiárum malum.}

\noindent Non ergo sic impénditur cáritas, ut pecúnia. Excépto enim quod impendéndo illa diminúitur, hæc augétur; étiam illo inter se dífferunt, quod pecúniam cui dedérimus, tunc ei benevolentióres érimus, si recípere non quærámus non autem potest esse verus caritátis impénsor, nisi fúerit benígnus exáctor. Quóniam pecúnia cum recípitur, accédit cui datur, sed recédit a quo datur: cáritas vero non solum apud eum crescit, qui hanc ab eo quem díligit, éxigit, etiámsi non récipit; sed étiam ille a quo eam récipit, tunc íncipit habére cum reddit.

\noindent {\color{gray} Proínde, dómine frater, mútuam tibi caritátem libens reddo, gaudénsque recípio: quam recípio, adhuc répeto: quam reddo, adhuc débeo. Unum enim Magístrum, apud quem condiscípuli sumus, per eius Apóstolum dóciles audíre debémus præcipiéntem ac dicéntem: \emph{Némini quidquam debeátis, nisi ut ínvicem diligátis.}}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{Ps. 30, 20; \textbf{H085}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quammagnamultitudo-cumdox.gtex}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 92, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-regnavitdominusdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 92}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps92-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps92-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 56; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-benedictusesinfirmamento.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-i-a2-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-i-a2-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-benedictusesinfirmamento.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 148, 2.1; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V g}{temporalia/ant-omnesangeliejus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 148.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps148-initium-v-g-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps148-v-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 5, 44-45}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII d\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-oratepropersequentibus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-d2-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viisoll-d2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum, qui misit Spíritum Sanctum, \gredagger{} ut fíeret lux beatíssima ómnium córdium, \grestar{} deprecémur instántes:

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent Benedíctus es, Deus, lux nostra, \grestar{} qui propter glóriam tuam ad diem novum nos perveníre fecísti.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent Tu, qui per resurrectiónem Fílii tui mundum illuminásti, \grestar{} per Ecclésiam tuam in omnes hómines hoc lumen effúnde.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui Unigéniti tui discípulos per tuum Spíritum clarificásti, \grestar{} hunc emítte in Ecclésiam tuam, quæ sit tibi fidélis.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent O lumen géntium, meménto eórum, qui adhuc in ténebris commorántur, \gredagger{} óculos áperi cordis eórum, \grestar{} ut te solum Deum verum agnóscant.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.}
\include{hebdomadavii}
\include{dominica}
