\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXV per Annum.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui sacræ legis ómnia constitúta in tua et próximi dilectióne posuísti, da nobis, ut, tua præcépta servántes, ad vitam mereámur perveníre perpétuam.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-PrimoDierum.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-inlegedomini.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-praedicanspraeceptum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 4-5; \textbf{H376}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesgloriamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 102, 1; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benedicanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 102, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-supertimentesdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 102, 20; \textbf{H332}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g (VIII*)}{temporalia/ant-benedicitedomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-iii-g.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 2, 1-6}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Et in anno octávo décimo, secúndo et vicésimo die mensis primi factum est verbum Nabuchodónosor regis Assyriórum, ut vindicáret omnem terram, sicut locútus est. Et convocávit omnes fámulos suos et omnes magnátes suos et pósuit cum eis secrétum consílii sui et consummávit omne malum terræ ex ore suo; et ipsi iudicavérunt extermináre omnem carnem eórum, qui non sunt obsecúti verbo oris eius. Et factum est, cum consummásset consílium suum, vocávit Nabuchodónosor rex Assyriórum Holoférnen príncipem milítiæ virtútis suæ, qui erat secúndus post se, et dixit ad eum: “ Hæc dicit rex magnus, univérsæ terræ dóminus. Ecce tu éxies a fácie mea et accípies tecum viros fidéntes in virtúte sua: in centum vigínti mília péditum et multitúdinem equórum cum ascensóribus duódecim mília; et éxies in óbviam univérsæ terræ ad occásum, quia non credidérunt verbo oris mei.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 4, 1-3.8 \Vbardot{} ibid. 7, 19; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tribulationescivitatum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Idt. 4, 1-2.9-10}

\noindent Et audiérunt fílii Israel, qui habitábant in Iudǽa, ómnia, quæcúmque fécerat géntibus Holoférnes princeps milítiæ Nabuchodónosor regis Assyriórum, et quemádmodum spoliáverat ómnia sancta eórum et déderat ea in extermínium. Et timuérunt multum valde a fácie eius et pro Ierúsalem et pro templo Dómini Dei sui turbáti sunt.

\noindent Et exclamávit omnis vir Israel ad Deum in instántia magna, et humiliavérunt ánimas suas in ieiúnio magno; ipsi et mulíeres eórum et infántes eórum et iuménta eórum et omnis ádvena et mercennárius et argénto emptus eórum posuérunt cilícia super lumbos suos.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 9, 17 \Vbardot{} ibid. 9, 16; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominatordomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Idt. 4, 11-13}

\noindent Et omnis vir Israel et múlier et púeri, qui habitábant in Ierúsalem, procidérunt ante fáciem templi et cineravérunt cápita sua et extendérunt cilícia sua contra fáciem templi Dómini. Et altáre cilício cooperuérunt et clamavérunt ad Deum Israel unánimes instánter, ut non daret in rapínam infántes eórum et mulíeres in prædam et civitátes hereditátis eórum in extermínium et sancta in maculatiónem et in impropérium, gáudium géntibus. Et audívit Dóminus vocem eórum et vidit angústiam eórum; et erat pópulus ieiúnans dies plures in tota Iudǽa et Ierúsalem, et procidérunt contra fáciem sanctórum Dómini omnipoténtis.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 9, 10 \Vbardot{} ibid. 9, 11; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominedeusquiconteris-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Nn. 52-53. 55-56 : Funk 1,167-169}

\noindent Ex Epístula sancti Cleméntis papæ primi ad Corínthios.

\noindent Nullíus rei, fratres, índigus est Dóminus ómnium, nihil a quoquam desíderat, prætérquam ut ipsi fiat conféssio. Dicit enim eléctus David: \emph{Confitébor Dómino.} Et rursus dicit: \emph{Immola Deo sacrifícium laudis, et redde Altíssimo vota tua. Et ínvoca me in die tribulatiónis tuæ, et éruam te, et glorificábis me.}}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 22.25 \Vbardot{} ibid. 13, 24.25; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedixittedominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Nostis autem, dilécti, et probe nostis sacras Scriptúras. Cum Móyses in montem ascendísset et quadragínta dies noctésque quadragínta in ieiúnio et humilitáte transegísset, dixit ei Deus: \emph{Móyses, Móyses, descénde velóciter hinc, quia iniquitátem fecit pópulus tuus, quos eduxísti de terra Ægýpti; trangréssi sunt cito de via quam mandásti iis, et fecérunt sibi fusília. Vidi pópulum hunc et ecce, dura cervíce est; sine me extermináre eos, et delébo nomen eórum sub cælo, et fáciam te in gentem magnam et mirándam et hac numerosiórem.} Et dixit Móyses: \emph{Ne utíquam, Dómine, remítte huic pópulo peccátum, aut me quoque dele de libro vivéntium.} O caritátem magnam! O insuperábilem perfectiónem! Fámulus Dóminum líbere allóquitur, pro plebe remissiónem póstulat aut seípsum una cum iis deléri petit.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 17 \Vbardot{} Ps. 116, 1 \Vbardot{} Ps. 117, 1; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-laudatedominumdeumnostrum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Multos inter nos cognóvimus, qui se ipsos in víncula coniecérunt, ut álios redímerent. Multi in servitútem seípsos dedidérunt et accépto prétio sui álios cibárunt. Multæ mulíeres grátia divína corroborátas virília multa gessérunt. Beáta Iudith, cum urbs circumséssa esset, rogávit senióres, ut sibi licéret in alienigenárum castra exíre; et perículo se obíciens propter amórem pátrias populíque obséssi egréssa est, et trádidit Deus Holophérnem in manus mulíeris. Non minóri perículo étiam perlécta in fide Esther, ut duódecim tribus Israel ab instánti exítio liberáret, se ipsam obiécit.

\noindent Orémus ígitur et nos pro iis qui in peccáto quópiam versántur, ut moderátio et humílitas iis concedátur, ut non nobis, sed voluntáti divínæ cedant. Sic enim méntio, quæ cum misericórdia eórum fit apud Deum et sanctos, ipsis fructuósa erit et perfécta.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 16, 16.7 \Vbardot{} ibid. 6, 15; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-adonai-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 20, 1-16}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis parábolam hanc:

\noindent «Símile est regnum cælórum hómini patri famílias, qui éxiit primo mane condúcere operários in víneam suam; conventióne autem facta cum operáriis ex denário diúrno, misit eos in víneam suam.

\noindent Et egréssus circa horam tértiam vidit álios stantes in foro otiósos et illis dixit: “Ite et vos in víneam; et, quod iustum fúerit, dabo vobis”. Illi autem abiérunt. Iterum autem éxiit circa sextam et nonam horam et fecit simíliter.

\noindent Circa undécimam vero éxiit et invénit álios stantes et dicit illis: “Quid hic statis tota die otiósi?”. Dicunt ei: “Quia nemo nos condúxit”. Dicit illis: “Ite et vos in víneam”.

\noindent Cum sero autem factum esset, dicit dóminus víneæ procuratóri suo: “Voca operários et redde illis mercédem incípiens a novíssimis usque ad primos”. Et cum veníssent, qui circa undécimam horam vénerant, accepérunt sínguli denárium. Veniéntes autem primi arbitráti sunt quod plus essent acceptúri; accepérunt autem et ipsi sínguli denárium.

\noindent Accipiéntes autem murmurábant advérsus patrem famílias dicéntes: “Hi novíssimi una hora fecérunt, et pares illos nobis fecísti, qui portávimus pondus diéi et æstum!”. At ille respóndens uni eórum dixit: “Amíce, non fácio tibi iniúriam; nonne ex denário convenísti mecum? Tolle, quod tuum est, et vade; volo autem et huic novíssimo dare sicut et tibi. Aut non licet mihi, quod volo, fácere de meis? An óculus tuus nequam est, quia ego bonus sum?”.

\noindent Sic erunt novíssimi primi, et primi novíssimi».

\scriptura{Hom. 19,1.2-3 : PL 76,1154.1155-1156}

\noindent  Ex Homíliis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia.

\noindent {\color{gray} Regnum cælórum hómini patrifamílias símile dícitur, qui ad excoléndam víneam suam operários condúcit. Quis vero patrisfamílias similitúdinem réctius tenet quam cónditor noster, qui regit quos cóndidit et eléctos suos sic in hoc mundo póssidet, quasi subiéctos dóminus in domo? Qui habet víneam, universálem scílicet Ecclésiam, quæ, ab Abel iusto usque ad últimum eléctum qui in fine mundi nascitúrus est, quot sanctos prótulit, quasi tot pálmites misit.}

\noindent Hic ítaque paterfamílias ad excoléndam víneam suam mane, hora tértia, sexta, nona, et undécima operários condúcit, quia a mundi huius inítio usque ad finem ad erudiéndam plebem fidélium prædicatóres congregáre non déstitit. Póssumus vero et eásdem diversitátes horárum étiam ad unumquémque hóminem per ætátum moménta distínguere. Mores ergo vestros, fratres caríssimi, aspícite et si iam Dei operárii estis vidéte.

\noindent {\color{gray} Penset unusquísque quid agat, et consíderet si in Dómini vínea labóret. Qui enim in hac vita ea quæ sua sunt quærit adhuc ad domínicam víneam non venit. Illi namquenDómino labórant, qui non sua, sed lucra domínica cógitant, qui zelo caritátis, stúdio pietátis insérviunt, animábus lucrándis invígilant, perdúcere et álios secum ad vitam festínant. Nam qui sibi vivit, qui carnis suæ voluptátibus páscitur, recte otiósus redargúitur, quia fructum divíni óperis non sectátur.}

\noindent Qui vero et usque ad ætátem últimam Deo vívere negléxerit, quasi usque ad undécimam otiósus stetit. Et tales ergo paterfamílias vocat, et plerúmque ante remunerántur, quia prius ad regnum de córpore éxeunt quam hi qui iam a puerítia vocáti esse videbántur. An non ad undécimam horam venit latro, qui etsi non hábuit per ætátem, hábuit tamen sero per pœnam, qui Deum in cruce conféssus est et pene cum voce senténtiæ spíritum exhalávit vitæ? A novíssimo autem réddere denárium paterfamílias cœpit, quia ad paradísi réquiem prius latrónem quam Petrum perdúxit.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 9, 4.5.10.35 \Vbardot{} ibid., 35; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-deusquisedes-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 16, 2; \textbf{H430}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-dixitdominusvilico.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaxxv}
\include{dominica}
