\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XII per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 23, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominiestterra.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 65, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-benedicitegentes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 5, 8; \textbf{H312}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-introiboindomumtuam.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Sam. 16, 1-3}

\noindent De libro primo Samuélis.

\noindent In diébus illis: Dixit Dóminus ad Samuélem: «Usquequo tu luges Saul, cum ego proiécerim eum, ne regnet super Israel? Imple cornu tuum óleo et veni, ut mittam te ad Isai Bethlehemítem: provídi enim in fíliis eius mihi regem». Et ait Sámuel: «Quómodo vadam? Audiet enim Saul et interfíciet me». Et ait Dóminus: «Vítulam de arménto tolles in manu tua et dices: “Ad immolándum Dómino veni”. Et vocábis Isai ad víctimam; et ego osténdam tibi quid fácias, et unges quemcúmque monstrávero tibi».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} 1 Reg. 17, 37; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-deusomniumexauditorest-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Sam. 16, 4-10}

\noindent Fecit ergo Sámuel, sicut locútus est ei Dóminus, venítque in Béthlehem. Et expavérunt senióres civitátis occurréntes ei dixerúntque: «Pacificúsne ingréssus tuus?». Et ait: «Pacíficus; ad immolándum Dómino veni. Sanctificámini et veníte mecum, ut ímmolem». Sanctificávit ergo Isai et fílios eius et vocávit eos ad sacrifícium.

\noindent Cumque ingréssi essent, vidit Eliab et ait: «Absque dúbio coram Dómino est christus eius!». Et dixit Dóminus ad Samuélem: «Ne respícias vultum eius neque altitúdinem statúræ eius, quóniam abiéci eum; nec iuxta intúitum hóminis iúdico: homo enim videt ea, quæ parent, Dóminus autem intuétur cor». Et vocávit Isai Abínadab et addúxit eum coram Samuéle, qui dixit: «Nec hunc elégit Dóminus». Addúxit autem Isai Samma, de quo ait: «Etiam hunc non elégit Dóminus». Addúxit ítaque Isai septem fílios suos coram Samuéle, et ait Sámuel ad Isai: «Non elégit Dóminus ex istis».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 7, 3 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H397}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-praeparatecordavestra-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Sam. 16, 11-13}

\noindent Dixítque Sámuel ad Isai: «Numquid iam compléti sunt fílii?». Qui respóndit: «Adhuc réliquus est mínimus et pascit oves». Et ait Sámuel ad Isai: «Mitte et adduc eum; nec enim discumbémus prius quam huc ille vénerit». Misit ergo et addúxit eum; erat autem rufus et pulcher aspéctu decoráque fácie. Et ait Dóminus: «Surge, unge eum: ipse est enim». Tulit ígitur Sámuel cornu ólei et unxit eum in médio fratrum eius; et diréctus est spíritus Dómini in David a die illa et in réliquum. Surgénsque Sámuel ábiit in Rama.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 7, 8.9.12.13; \Vbardot{} ibid., 7, 9.1; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egotetuli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Nn. 39-40: CCL 69, 340-341}

\noindent Ex Tractátu Faustíni Luciferáni presbýteri De Trinitáte.

\noindent Salvátor noster vere christus secúndum carnem factus est, exsístens verus rex, verus et sacérdos: utrúmque idem ipse, ne quid in Salvatóre minus haberétur. Audi ítaque ipsum regem factum, cum dicit: \textit{Ego autem constitútus sum rex ab eo super Sion, montem sanctum eius.} Audi quod étiam sacérdos sit de Patris testimónio dicéntis: \textit{Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdinem Melchísedech.} Aaron primus in lege ex unctióne chrísmatis factus est sacérdos; et non dixit: "secúndum órdinem Aaron", ne et Salvatóris sacerdótium successióne habéri posse crederétur. Illud enim sacerdótium, quod fuit in Aaron, successióne constábat; sacerdótium vero Salvatóris non in álterum successióne transfértur, eo quod ipse sacérdos iúgiter persevéret, secúndum quod scriptum est: \textit{Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdinem Melchísedech.}}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. 1 Reg. 8, 28 \Vbardot{} 2 Paralip. 6, 14; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-exaudisti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Est ergo salvátor secúndum carnem et rex et sacérdos, sed non corporáliter unctus sed spiritáliter. Illi enim apud Israelítas reges et sacerdótes, ólei unctióne corporáliter uncti, reges erant et sacerdótes: non utrúmque unus, sed sínguli quisque eórum aut rex erat aut sacérdos; soli enim Christo perféctio in ómnibus et plenitúdo debétur, qui et legem vénerat adimplére. Sed licet non utrúmque sínguli eórum essent, tamen regáli aut sacerdotáli óleo uncti corporáliter, \textit{christi} vocabántur. Salvátor autem, qui vere Christus est, Spíritu Sancto unctus est, ut adimplerétur quod de eo scriptum est: \textit{Proptérea unxit te Deus, Deus tuus, óleo lætítiæ præ consórtibus tuis.} In hoc enim plus quam consórtes ipsíus nóminis unctus est, cum est unctus óleo lætítiæ, quo non áliud significátur quam Spíritus Sanctus.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} II Paral. 6, 24.25; \Vbardot{} ibid.; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominesiconversus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Hoc verum esse ab ipso Salvatóre cognóscimus. Nam cum accepísset et aperuísset librum Isaíæ et legísset: \textit{Spíritus Dómini super me, propter quod unxit me,} adimplétam tunc dixit prophetíam in áuribus auditórum. Sed et Petrus princeps Apostolórum illud chrisma unde Salvátor christus osténditur, dócuit esse Spíritum Sanctum, id ipsum et virtútem Dei, quando in Actibus Apostolórum ad fidelíssimum et misericórdem, qui erat tunc centúrio, loquebátur. Nam inter cétera ait: \textit{Incípiens a Galil\'{æ}a post baptísmum quod prædicávit Ioánnes, Iesum Nazar\'{æ}um, quem unxit Deus Spíritu Sancto et virtúte, hic circuívit fáciens virtútes et magnália, atque omnes líberans obséssos a diábolo.} Vides quia et Petrus dixit hunc Iesum secúndum carnem unctum esse \textit{Spíritu Sancto et virtúte.} Unde et vere ipse Iesus secúndum carnem factus est Christus, qui unctióne Sancti Spíritus et rex factus est et sacérdos in ætérnum.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 17, 37 \Vbardot{} Ps. 56, 4.5; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominusquieripuitme-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 4, 35-41}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illa die, cum sero esset factum, ait Iesus discípulis suis: «Transeámus contra». Et dimitténtes turbam, assúmunt eum, ut erat in navi; et áliæ naves erant cum illo.

\noindent Et exóritur procélla magna venti, et fluctus se mittébant in navem, ita ut iam implerétur navis. Et erat ipse in puppi supra cervícal dórmiens; et éxcitant eum et dicunt ei: «Magíster, non ad te pértinet quia perímus?». Et exsúrgens comminátus est vento et dixit mari: «Tace, obmutésce!». Et cessávit ventus, et facta est tranquíllitas magna.

\noindent Et ait illis: «Quid tímidi estis? Necdum habétis fidem?». Et timuérunt magno timóre et dicébant ad altérutrum: «Quis putas est iste, quia et ventus et mare obœ́diunt ei?».

\scriptura{Sermo 63, 1-3; PL 38, 424-425}

\noindent Ex sermone sancti Augustini Episcopi.
	
\noindent De lectióne recentíssima sancti evangélii, donánte dómino, álloquor vos, et in illo exhórtor, ut contra tempestátes et fluctus s\'{æ}culi huius non dórmiat fides in córdibus vestris. Non enim revéra dóminus Christus mortem hábuit in potestáte, somnum non hábuit in potestáte; et forte Omnipoténtem navigántem somnus pressit invítum. hoc si credidéritis, dormit in vobis: si autem in vobis vígilat Christus, vígilat fides vestra. Apóstolus dicit, \textit{habitáre Christum per fidem in córdibus vestris.} ergo et somnus Christi signum est sacraménti. Navigántes sunt ánimæ in ligno s\'{æ}culum transeúntes. Etiam navis illa ecclésiam figurábat. Et sínguli quippe templa sunt Dei, et unusquísque in corde suo návigat: nec facit naufrágium, si bona cógitat.

\noindent Audísti convícium, ventus est: irátus es, fluctus est. Vento ígitur flante, fluctu surgénte, periclitátur navis, periclitátur cor tuum, flúctuat cor tuum. Audíto convício vindicári desíderas: et ecce vindicátus es, et malo aliéno cedens, fecísti naufrágium. Et quare hoc? Quia dormit in te Christus. Quid est, dormit in te Christus? Oblítus es Christum. Excita ergo Christum, recordáre Christum, evígilet in te Christus: consídera illum. Quid volébas? Vindicári. Excídit tibi, quia ipse cum crucifigerétur dixit:

\noindent \textit{Pater, ignósce illis, quia nésciunt quid fáciunt?} Qui dormiébat in corde tuo, nóluit vindicári. Excita illum, recóle illum. Memória ipsíus, verbum ipsíus: memória ipsíus, iússio ipsíus. Et dices apud te, si vígilat in te Christus: Qualis ego homo, qui volo vindicári? Qui sum ego, qui in hóminem exséro comminatiónes? Mórior forte ántequam víndicer. Et cum anhélans, ira inflammátus, et sítiens vindíctam, exíero de córpore, non me súscipit ille qui nóluit vindicári: non me súscipit ille qui dixit, \textit{Date, et dábitur vobis; dimíttite, et dimittétur vobis.} Ergo compéscam me ab iracúndia mea, et redíbo ad quiétem cordis mei. Imperávit Christus mari, facta est tranquíllitas.

\noindent Quod autem dixi ad iracúndiam, hoc tenéte reguláriter in ómnibus tentatiónibus vestris. Nata est tentátio, ventus est: turbátus es, fluctus est. Excita Christum, loquátur tecum. \textit{quis est hic, quando et venti et mare obédiunt ei?} Quis est hic, cui obáudit mare? \textit{Ipsíus est mare, et ipse fecit illud}. Omnia per ipsum facta sunt. Magis imitáre ventos et mare: obtémpera Creatóri. Sub iussióne Christi mare audit, et tu surdus es? Mare audit, et ventus cessat, et tu sufflas? Quid? Dico, fácio, fingo: quid est áliud nisi suffláre, et sub verbo Christi nolle cessáre? Non vos vincat fluctus in perturbatióne cordis vestri. Sed tamen quia hómines sumus, si ventus impúlerit, si afféctum ánimæ nostræ móverit, non desperémus: Christum excitémus, ut in tranquíllo navigémus, et ad pátriam veniámus.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 8, 28.29 \Vbardot{} Dt. 27, 15; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-audidominehymnum-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 8, 23-25; \textbf{H82}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III a}{temporalia/ant-ascendenteiesuinnaviculam.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iiisoll-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iiisoll-a.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-ascendenteiesuinnaviculam.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-10mm}}
\include{hebdomadaxii}
\include{dominica}
