\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XIV per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui in Fílii tui humilitáte iacéntem mundum erexísti, fidélibus tuis sanctam concéde lætítiam, ut, quos eripuísti a servitúte peccáti, gáudiis fácias pérfrui sempitérnis.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-MediaeNoctis.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Sam. 12, 1-13}

\noindent De libro secúndo Samuélis.

\noindent In diébus illis: Misit Dóminus Nathan ad David. Qui cum venísset ad eum, dixit ei: «Duo viri erant in civitáte una: unus dives et alter pauper. Dives habébat oves et boves plúrimos valde. Pauper autem nihil habébat omníno præter ovem unam párvulam, quam émerat et nutríerat, et quæ créverat apud eum cum fíliis eius simul de pane illíus cómedens et de cálice eius bibens et in sinu illíus dórmiens; erátque illi sicut fília. Cum autem peregrínus quidam venísset ad dívitem, parcens ille súmere de óvibus et de bobus suis, ut exhibéret convívium peregríno illi, qui vénerat ad se, tulit ovem viri páuperis et præparávit cibos hómini, qui vénerat ad se». Irátus autem indignatióne David advérsus hóminem illum nimis dixit ad Nathan: «Vivit Dóminus, quóniam fílius mortis est vir, qui fecit hoc; ovem reddet in quádruplum, eo quod fécerit istud et non pepércerit».

\noindent Dixit autem Nathan ad David: «Tu es ille vir! Hæc dicit Dóminus, Deus Israel: Ego unxi te in regem super Israel et ego érui te de manu Saul; et dedi tibi domum dómini tui et uxóres dómini tui in sinu tuo dedíque tibi domum Israel et Iudæ et, si parva sunt ista, adíciam tibi multo maióra. Quare ergo contempsísti verbum Dómini, ut fáceres malum in conspéctu eius? Uríam Hetthǽum percussísti gládio et uxórem illíus accepísti uxórem tibi et interfecísti eum gládio filiórum Ammon. Quam ob rem non recédet gládius de domo tua usque in sempitérnum, eo quod despéxeris me et túleris uxórem Uríæ Hetthǽi, ut esset uxor tua. Itaque hæc dicit Dóminus: Ecce ego suscitábo super te malum de domo tua et tollam uxóres tuas in óculis tuis et dabo próximo tuo, et dórmiet cum uxóribus tuis in óculis solis huius. Tu enim fecísti abscóndite; ego vero fáciam istud in conspéctu omnis Israel et in conspéctu solis».

\noindent Et dixit David ad Nathan: «Peccávi Dómino».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ex oratione Manassæ \Vbardot{} ibidem; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-peccavisupernumerum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{2 Sam. 12, 13-19}

\noindent Dixítque Nathan ad David: «Dóminus quoque tránstulit peccátum tuum; non moriéris. Verúmtamen quóniam blasphemáre fecísti inimícos Dómini propter hoc, fílius, qui natus est tibi, morte moriétur». Et revérsus est Nathan domum suam.

\noindent Percussítque Dóminus párvulum, quem péperat uxor Uríæ David, et gráviter ægrotávit; deprecatúsque est David Dóminum pro párvulo et ieiunávit David ieiúnio et ingréssus domum pernoctábat iácens super terram. Stetérunt autem senióres domus eius iuxta eum cogéntes eum, ut súrgeret de terra; qui nóluit neque comédit cum eis cibum. Accidit autem die séptima, ut morerétur infans. Timuerúntque servi David nuntiáre ei quod mórtuus esset párvulus; dixérunt enim: «Ecce, cum párvulus adhuc víveret, loquebámur ad eum, et non audiébat vocem nostram. Nunc quómodo dicémus: “Mórtuus est puer?” Peius patrábit!». Cum ergo vidísset David servos suos mussitántes, intelléxit quod mórtuus esset infántulus dixítque ad servos suos: «Num mórtuus est puer?». Qui respondérunt ei: «Mórtuus est».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. 2 Sam. 24, 16 \Vbardot{} Cf. Ex. 32, 12; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-recordaredomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{2 Sam. 12, 20-25}

\noindent Surréxit ígitur David de terra et lotus unctúsque est; cumque mutásset vestem, ingréssus est domum Dómini et adorávit et venit in domum suam petivítque, ut pónerent ei panem, et comédit. Dixérunt autem ei servi sui: «Quid est quod fecísti? Propter infántem, cum adhuc víveret, ieiunásti et flebas; mórtuo autem púero, surrexísti et comedísti panem». Qui ait: «Propter infántem, dum adhuc víveret, ieiunávi et flevi. Dicébam enim: Quis scit, si forte miserébitur mei Dóminus, et vivet infans? Nunc autem, quia mórtuus est, quare ieiúnio? Numquid pótero revocáre eum ámplius? Ego vadam magis ad eum, ille vero non revertétur ad me».

\noindent Et consolátus est David Bethsabée uxórem suam ingressúsque ad eam dormívit cum ea, quæ génuit fílium; et vocávit nomen eius Sálomon. Et Dóminus diléxit eum misítque in manu Nathan prophétæ et vocávit nomen eius Iedídia ( id est Amábilis Dómino) propter Dóminum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 7, 8.9.12.13; \Vbardot{} ibid., 7, 9.1; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egotetuli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Serm. 19, 2-3: CCL 41, 252-254}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent \emph{Fácinus,} inquit David, \emph{meum ego agnósco.} Si ego agnósco, ergo tu ignósce. Bene vivéntes sine peccáto nos esse mínime præsumámus. Sic vita laudétur ut vénia postulétur. Desperáti autem hómines, quanto minus inténti sunt in peccáta sua, tanto curiosióres sunt in aliéna. Quærunt enim non quid córrigant, sed quid mórdeant. Et cum se non possint excusáre, paráti sunt álios accusáre. Non sic iste nobis orándi et satis Deo faciéndi demonstrávit exémplum, dicens: \emph{Quóniam fácinus meum ego agnósco, et peccátum meum ante me est semper.} Non erat iste inténtus in aliéna peccáta. Advocábat se ad se, nec se palpábat sed penetrábat, et in se ipsum áltius descendébat. Sibi non parcébat, et ídeo ut sibi parcerétur non impudénter rogábat.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 50, 5; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-peccatamea-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Placári Deo vis? Nosce quid agas tecum, ut Deus placétur tibi. In eódem psalmo advérte; ibi enim légitur: \emph{Quóniam si voluísses sacrifícium, dedíssem útique; holocáustis non delectáberis.} Ergo sine sacrifício eris? nihil oblatúrus, de nulla oblatióne Deum placatúrus? Quid dixísti? \emph{Si voluísses sacrifícium, dedíssem útique; holocáustis non delectáberis.} Séquere, et audi, et dic: \emph{Sacrifícium Deo spíritus contrítus, cor contrítum et humiliátum Deus non spernit.} Abiéctis quæ offerébas, invenísti quod ófferas. Offerébas enim apud patres víctimas pécorum, et sacrifícia vocabántur. \emph{Si voluísses sacrifícium, dedíssem útique.} Illa ergo non quæris, et tamen sacrifícium quæris.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 7, 3 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H397}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-praeparatecordavestra-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent \emph{Holocáustis,} inquit, \emph{non delectáberis.} Quando ergo holocáustis non delectáberis, sine sacrifício remanébis? Absit. \emph{Sacrifícium Deo spíritus contrítus; cor contrítum et humiliátum Deus non spernit.} Habes quod ófferas. Non gregem circuminspícias, non navígia prǽpares et pérmees ad extrémas províncias unde arómata déferas. Quære in corde tuo quod gratum sit Deo. Cor conteréndum est. Quid times ne contrítum péreat? Ibi habes: \emph{Cor mundum crea in me, Deus.} Ut ergo creétur mundum cor, conterátur immúndum.

\noindent Displiceámus nobis quando peccámus, quia peccáta dísplicent Deo. Et quia sine peccáto non sumus, vel in hoc Deo símiles simus, quia hoc nobis dísplicet quod illi. Ex áliqua parte coniúngeris voluntáti Dei, quia hoc tibi dísplicet in te, quod odit et ille qui fecit te.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 8, 28.29 \Vbardot{} Dt. 27, 15; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-audidominehymnum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 11, 25-30}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore respóndens Iesus dixit:

\noindent «Confíteor tibi, Pater, Dómine cæli et terræ, quia abscondísti hæc a sapiéntibus et prudéntibus et revelásti ea párvulis. Ita, Pater, quóniam sic fuit plácitum ante te.

\noindent Omnia mihi trádita sunt a Patre meo; et nemo novit Fílium nisi Pater, neque Patrem quis novit nisi Fílius et cui volúerit Fílius reveláre.

\noindent Veníte ad me, omnes, qui laborátis et oneráti estis, et ego refíciam vos. Tóllite iugum meum super vos et díscite a me, quia mitis sum et húmilis corde, et inveniétis réquiem animábus vestris. Iugum enim meum suáve, et onus meum leve est».

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Sermo Mai 127 : PLS 2,512}

\noindent Ex Sermónibus sancto Augustíno epíscopo attribútis.

\noindent Lingua Dómini, tuba iustítiæ et veritátis, tamquam in géneris humáni contióne consístens, vocat et dicit: \emph{Veníte ad me omnes qui laborátis.} Qui non labórat, non áudiat; qui autem labórat, áudiat: \emph{Veníte ad me omnes qui laborátis et oneráti estis.} Qui non est onerátus, non áudiat; qui autem onerátus est áudiat: \emph{Veníte ad me omnes qui laborátis et oneráti estis.} Ut quid? \emph{Et ego refíciam vos.} Omnis qui labórat et onerátus est, refectiónem quærit, quiétem desíderat. Et quis non labórat in hoc sǽculo? Ideo Dóminus ait, quid? \emph{Ego,} inquit, \emph{vos refíciam. Tóllite iugum meum super vos et díscite a me.} Quid, Dómine, díscimus a te?

\noindent Scimus in princípio te esse Verbum, et \emph{Verbum apud Deum, et Deum Verbum}; scimus ómnia per te esse facta, visibília et invisibília.

\noindent Quid a te díscimus? Cælum suspéndere, terram solidáre, mare diffúndere, áerem expándere, ómnia eleménta animálibus cóngruis implére, sǽcula ordináre, rotáre témpora?

\noindent Quid a te díscimus? An forte, quæ operátus es in terra, ipsa vis nos díscere? Hæc vis docére?

\noindent Ergo díscimus a te leprósos mundáre, dæmónia péllere, febres fugáre, mari et flúctibus imperáre, mórtuos suscitáre?

\noindent Nec ista, inquit. Dic ergo, quid? \emph{Quóniam mitis sum et húmilis corde.}

\noindent Erubésce Deo, humána supérbia. Verbum Dei dicit, Deus dicit, Unigénitus dicit, Altíssimus dicit: \emph{Díscite a me quia mitis sum et húmilis corde.} Tanta altitúdo ad humilitátem descéndit, et homo se tendit? Cóllige te, et rédige te, homo, ad húmilem Christum, ne in tua extensióne rumpáris.

\noindent Modo psalmus cantabátur, modo Allelúia dicebátur: \emph{Quis sicut Dóminus Deus noster qui in altis hábitat et humília réspicit?} Respíciens te, húmilem te invéniat, ne damnet te. Ipse dixit, ipse contionátus est, ipse ad hanc sáltitem genus humánum vocávit: \emph{Díscite a me,} inquit, non creáre creatúram, \emph{díscite quóniam mitis sum et húmilis corde. In princípio erat}: Quid excélsius? \emph{Verbum caro factum}: quid humílius? Imperat mundo: quid excélsius? Pendet in ligno: quid humílius?

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{Mt. 11, 29-30; \textbf{H361}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tollite-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}  \scriptura{Mt. 11, 25}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-confiteortibipater.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-a5-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-a5.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxiv}
\include{dominica}
