\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica VIII per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Da nobis, quǽsumus, Dómine, ut et mundi cursus pacífico nobis tuo órdine dirigátur et Ecclésia tua tranquílla devotióne lætétur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 23, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominiestterra.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 65, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-benedicitegentes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 5, 8; \textbf{H312}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-introiboindomumtuam.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.} \scriptura{Ps. 62, 2; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-i-f.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-i-f.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-i-f.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ipse liberávit me de láqueo venántium.

\noindent \Rbardot{} Et a verbo áspero.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 15, 1-6}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Factus est sermo Dómini ad Abram per visiónem dicens: “Noli timére, Abram! Ego protéctor tuus sum, et merces tua magna erit nimis”.

\noindent Dixítque Abram: “Dómine Deus, quid dabis mihi? Ego vadam absque líberis, et heres domus meæ erit Damascénus Elíezer”. Addidítque Abram: “En mihi non dedísti semen, et ecce vernáculus meus heres meus erit”.

\noindent Sed ecce sermo Dómini factus est ad eum: “Non erit hic heres tuus, sed qui egrediétur de viscéribus tuis, ipsum habébis herédem”. Eduxítque eum foras et ait illi: “Súspice cælum et númera stellas, si potes”. Et dixit ei: “Sic erit semen tuum”.

\noindent Crédidit Dómino, et reputátum est ei ad iustítiam.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 1 \Vbar{} ibid., 7; Ps. 80, 11}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-factusestsermodomini.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 1 \Vbar{} ibid., 7; Ps. 80, 11}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-factusestsermodomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 15, 7-11}

\noindent Dixítque ad eum: “Ego Dóminus, qui edúxi te de Ur Chaldæórum, ut darem tibi terram istam, et possidéres eam”.

\noindent Et ille ait: “Dómine Deus, unde scire possum quod possessúrus sim eam?”.

\noindent Respóndens Dóminus: “Sume, inquit, mihi vítulam triénnem et capram trimam et aríetem annórum trium, túrturem quoque et colúmbam”.

\noindent Qui tollens univérsa hæc divísit ea per médium et utrásque partes contra se altrínsecus pósuit; aves autem non divísit.

\noindent Descenderúntque vólucres super cadávera, et abigébat eas Abram.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 15-17 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-vocavitangelusdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 15, 12-18}

\noindent Cumque sol occúmberet, sopor írruit super Abram, et ecce horror magnus et tenebrósus invásit eum.

\noindent Dictúmque est ad eum: “Scito prænóscens quod peregrínum futúrum sit semen tuum in terra non sua, et subícient eos servitúti et afflígent quadringéntis annis. Verúmtamen et gentem, cui servitúri sunt, ego iudicábo, et post hæc egrediéntur cum magna substántia. Tu autem ibis ad patres tuos in pace, sepúltus in senectúte bona. Generatióne autem quarta reverténtur huc; necdum enim complétæ sunt iniquitátes Amorræórum usque ad præsens tempus”.

\noindent Cum ergo occubuísset sol, facta est calígo tenebrósa, et appáruit clíbanus fumans et lampas ignis tránsiens inter divisiónes illas. In illo die pépigit Dóminus cum Abram fœdus dicens: “Sémini tuo dabo terram hanc a flúvio Ægýpti usque ad magnum flúvium Euphráten.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 6}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-crediditabrahamdeo-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 6}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-crediditabrahamdeo-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Nn. 17-21 : CSEL 32, 514-517}

\noindent Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi \emph{De Abraham}.

\noindent Quantum illud quod de præda victóriæ nihil vóluit Abraham contíngere nec oblátum súmere! Mínuit enim fructum triúmphi mercédis suscéptio et benefícii ádimit grátiam. Ideóque quóniam sibi mercédem ab hómine non quæsívit, a Deo accépit, sicut légimus scriptum quia \emph{post hæc verba factum est Dómini verbum ad Abraham in visu dicens: «Noli timére Abraham, ego prótegam te. Merces tua multa erit valde.»}

\noindent Ab ipso quoque Dómino mercédem quam póstulet considerémus. Non divítias ut avárus expóscit, non longævitátem istíus vitæ ut meticulósus mortis, non poténtiam, sed dignum quærit sui herédem labóris.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 12, 1-2; \textbf{H140}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutusestdominusadabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent \emph{Non erit,} inquit, \emph{heres tuus hic, sed alter qui exíerit de te, ille erit heres tuus.} Per Isaac legítimum fílium illum verum legítimum póssumus intellégere Dóminum Iesum, quem in princípio evangélii secúndum Matthǽum \emph{Abrahæ fílium} légimus, qui verum se Abrahæ gessit herédem, auctóris illúminans successiónem, per quem Abraham respéxit in cælum et splendórem suæ posteritátis agnóvit non minus illústrem quam stellárum cæléstium fulget cláritas.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 13, 18 \Vbar{} ibid., 14.15}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-movensigiturabram.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 13, 18 \Vbar{} ibid., 14.15}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-movensigiturabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Quómodo autem Abrahæ propágo diffúsa est nisi per fídei hereditátem, per quam cælo comparámur, conférimur ángelis, æquámur stellis? Ideo ait: \emph{Sic erit semen tuum. Et crédidit,} inquit, \emph{Abraham Deo.} Quid crédidit? Christum sibi per susceptiónem córporis herédem futúrum. Ut scias quia hoc crédidit, Dóminus ait: \emph{Abraham diem meum vidit et gavísus est. Ideo reputátum est illi ad iustítiam,} quia ratiónem non quæsívit, sed promptíssima fide crédidit. Bonum est ut ratiónem prævéniat fides, ne tamquam ab hómine ita a Dómino Deo nostro ratiónem videámur exígere. Etenim quam indígnum ut humánis testimóniis de álio credámus, Dei oráculis de se non credámus! Imitémur ergo Abraham, ut herédes simus terræ per iustítiam fídei, per quam ille mundi heres factus est.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumstaretabrahamadradicem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 6, 39-45}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus discípulis similitúdinem: «Numquid potest cæcus cæcum dúcere? Nonne ambo in fóveam cadent? Non est discípulus super magístrum; perféctus autem omnis erit sicut magíster eius. Quid autem vides festúcam in óculo fratris tui, trabem autem, quæ in óculo tuo est, non consíderas? Quómodo potes dícere fratri tuo: “Frater, sine eíciam festúcam, quæ est in óculo tuo”, ipse in óculo tuo trabem non videns? Hypócrita, éice primum trabem de óculo tuo et tunc perspícies, ut edúcas festúcam, quæ est in óculo fratris tui. Non est enim arbor bona fáciens fructum malum, neque íterum arbor mala fáciens fructum bonum. Unaquǽque enim arbor de fructu suo cognóscitur; neque enim de spinis cólligunt ficus, neque de rubo vindémiant uvam. Bonus homo de bono thesáuro cordis profert bonum, et malus homo de malo profert malum: ex abundántia enim cordis os eius lóquitur».

\scriptura{Sermo Morin 160A : PLS 4, 405}

\noindent Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi.

\noindent Audívimus, fratres caríssimi, cum evangélium legerétur dixísse Dóminum ad turbas vel ad discípulos suos: \emph{Bonus homo de bono thesáuro cordis sui profert bona; malus homo de malo thesáuro cordis sui profert mala: ex abundántia enim cordis os lóquitur.} Si diligénter considerátis, fratres, duo génera vel duo loca thesaurórum Christus Dóminus demonstrávit: thesáurum bonum in corde bono, thesáurum malum in corde malo.

\noindent Itaque, fratres, considerémus consciéntias nostras, considerémus interióres arcéllas ánimæ nostræ, et videámus cuius ibi recónditum thesáurum habémus: tunc enim scire potérimus ad cuius domínium nos aut thesáurus ipse pertíneat. Si enim, Deo adiuvánte, semper quæ bona sunt cogitémus, et quæ honésta sunt agámus, non solum thesáurum Christi in corde servámus, sed étiam nos ipsi Christi thesáurus sumus; si vero cogitatióne sórdida vel malígna ánimus noster fúerit occupátus, ad quem pertíneat thesáurus cordis nostri non opus est dícere.

\noindent Unusquísque enim qualem habúerit thesáurum, talem habébit et Dóminum. Nam quia in bonis homínibus Christus hábitat et Apóstolus testis est, \emph{in interióri hómine per fidem habitáre Christum}; quod vero diábolus in malis hábitat, de Iuda in evangélio légimus: Cum iam, inquit, \emph{ascendísset diábolus in corde Iudæ ut tráderet Dóminum.} Agnóscite ergo, fratres, quia secúndum quod se unusquísque cum Dei adiutório præparáre volúerit, aut Christi aut adversárii posséssio erit.

\noindent Et quia, quod iam díximus, \emph{ex abundántia cordis os lóquitur}, si vis scire quid ab hómine habeátur in corde, atténde quid proferátur ex ore: si enim quæ sancta, quæ iusta, qua pie sunt loquátur, Christus, qui hábitat in corde, ipse sonat in ore; si vero turpilóquia, convícia, maledícta, oppróbria, detractiónes, murmuratiónes vídeas hóminem ex ore proférre, quis intus hábitet póteris evidénter agnóscere. Si Christum, suscéperis, cum ipso eris regnatúrus in cælo.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 173 \Vbardot{} ibid., 176; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-fiatmanustua-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Alcuinus (\olddag{} 804)}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-EcceIam.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 117, 28; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\scriptura{Psalmus 117.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps117-viii-C.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Dn. 3, 57; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-hymnumdicite.gtex}

\scriptura{Canticum Danielis, Dan. 3, 52-57}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan33-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/dan33-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 150, 4; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-intympanoetchoro.gtex}

\scriptura{Psalmus 150}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 6, 42; \textbf{H428}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-eiceprimumhypocrita.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-D.tex}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-eiceprimumhypocrita.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\include{hebdomadaviii}
\include{dominica}
