\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXI per Annum.}}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-PrimoDierum.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-praedicanspraeceptum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 4-5; \textbf{H376}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesgloriamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 102, 1; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benedicanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 102, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-supertimentesdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 102, 20; \textbf{H332}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g (VIII*)}{temporalia/ant-benedicitedomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-iii-g.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{So. 1, 1-7}

\noindent Incipit liber Sophoníæ prophétæ.

\noindent Verbum Dómini, quod factum est ad Sophoníam fílium Chusi fílii Godolíæ fílii Amaríæ fílii Ezechíæ, in diébus Iosíæ fílii Amon regis Iudæ.

\noindent «Auferens áuferam ómnia a fácie terræ, dicit Dóminus,

\noindent áuferam hóminem et pecus,

\noindent áuferam volátile cæli et pisces maris.

\noindent Et ruínæ impiórum erunt;

\noindent et dispérdam hómines a fácie terræ,

\noindent dicit Dóminus.

\noindent Et exténdam manum meam super Iudam

\noindent et super omnes habitántes Ierúsalem;

\noindent et dispérdam de loco hoc relíquias Baal

\noindent et nómina ædituórum cum sacerdótibus

\noindent et eos, qui adórant super tecta

\noindent milítiam cæli,

\noindent et adórant et iurant in Dómino

\noindent et iurant in Melchom,

\noindent et qui avertúntur de post tergum Dómini

\noindent et qui non quærunt Dóminum nec investígant eum».

\noindent Siléte a fácie Dómini Dei,

\noindent quia iuxta est dies Dómini;

\noindent quia præparávit Dóminus hóstiam,

\noindent sanctificávit vocátos suos.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 4, 26.24.27 \Vbardot{} Ps. 8, 2; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-afaciefuroristui-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{So. 1, 14-18}

\noindent Iuxta est dies Dómini magnus,

\noindent iuxta et velox nimis;

\noindent vox diéi Dómini amára,

\noindent tribulábitur ibi fortis.

\noindent Dies iræ dies illa,

\noindent dies tribulatiónis et angústiæ,

\noindent dies vastitátis et desolatiónis,

\noindent dies tenebrárum et calíginis,

\noindent dies nébulæ et túrbinis,

\noindent dies tubæ et clangóris

\noindent super civitátes munítas

\noindent et super ángulos excélsos.

\noindent Et tribulábo hómines,

\noindent et ambulábunt ut cæci,

\noindent quia Dómino peccavérunt;

\noindent et effundétur sanguis eórum sicut humus,

\noindent et víscera eórum sicut stércora.

\noindent Sed et argéntum eórum et aurum eórum

\noindent non póterit liberáre eos

\noindent in die iræ Dómini;

\noindent in igne zeli eius

\noindent devorábitur omnis terra,

\noindent quia consummatiónem cum festinatióne fáciet

\noindent cunctis habitántibus terram.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ion. 2, 4-5 \Vbardot{} ibid., 6; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-fluctustuisuperme-CROCHU.gtex}{}

\vspace{-2mm}

\rubrica{vel ad libitum:}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 20, 27 \Vbardot{} Ps. 68, 23; \textbf{H182}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-revelabuntcaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{So. 2, 1-3}

\noindent Conveníte, congregámini,

\noindent gens non amábilis,

\noindent priúsquam dispergámini

\noindent quasi pulvis transeúntes,

\noindent ántequam véniat super vos

\noindent ira furóris Dómini,

\noindent ántequam véniat super vos

\noindent dies furóris Dómini.

\noindent Quǽrite Dóminum,

\noindent omnes mansuéti terræ,

\noindent qui iudícium eius estis operáti;

\noindent quǽrite iustítiam, quǽrite mansuetúdinem,

\noindent si quómodo abscondámini

\noindent in die furóris Dómini».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 14, 19.20 \Vbardot{} Bar. 2, 12; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sustinuimuspacemetnonvenit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{N. 39}

\noindent Ex Constitutióne pastoráli "Gáudium et spes" Concílii Vaticáni secúndi de Ecclésia in mundo huius témporis.

\noindent Terræ ac humanitátis consummándæ tempus ignorámus, nec univérsi transformándi modum nóvimus. Transit quidem figúra huius mundi per peccátum deformáta, sed docémur Deum novam habitatiónem novámque terram paráre in qua iustítia hábitat, et cuius beatitúdo ómnia pacis desidéria, quæ in córdibus hóminum ascéndunt, implébit ac superábit. Tunc, morte devícta, fílii Dei in Christo resuscitabúntur, et id quod seminátum fuit in infirmitáte ac corruptióne, incorruptiónem índuet; et, manénte caritáte eiúsque ópere, a servitúte vanitátis liberábitur tota creatúra illa, quam Deus propter hóminem creávit.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Lam. 1, 1-2; \textbf{H416}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-aspicedominequiafactaest-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Monémur sane nihil prodésse hómini, si univérsum mundum lucrétur, seípsum autem perdat. Exspectátio tamen novæ terræ extenuáre non debet, sed pótius excitáre, sollicitúdinem hanc terram excoléndi, ubi corpus illud novæ famíliæ humánæ crescit quod aliquálem novi sǽculi adumbratiónem iam præbére valet. Ideo, licet progréssus terrénus a regni Christi augménto sédulo distinguéndus sit, in quantum tamen ad societátem humánam mélius ordinándam conférre potest, regni Dei magnópere ínterest.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 31, 11.12 \Vbardot{} Ps. 4, 8; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-redemitdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Bona enim humánæ dignitátis, communiónis fratérnæ et libertátis, hos omnes scílicet bonos natúræ ac indústriæ nostræ fructus, postquam in Spíritu Dómini et iuxta eius mandátum in terris propagavérimus, póstea dénuo inveniémus, mundáta tamen ab omni sorde, illumináta ac transfiguráta, cum Christus Patri reddet regnum ætérnum et universále: «regnum veritátis et vitæ, regnum sanctitátis et grátiæ, regnum iustítiæ, amóris et pacis». His in terris regnum iam in mystério adest; adveniénte autem Dómino consummábitur.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 19, 25 \Vbardot{} Ps. 32, 12; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-laudabilispopulus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 16, 13-20}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore:

\noindent Venit Iesus in partes Cæsaréæ Philíppi et interrogábat discípulos suos dicens: «Quem dicunt hómines esse Fílium hóminis?».

\noindent At illi dixérunt: «Alii Ioánnem Baptístam, álii autem Elíam, álii vero Ieremíam, aut unum ex prophétis».

\noindent Dicit illis: «Vos autem quem me esse dícitis?».

\noindent Respóndens Simon Petrus dixit: «Tu es Christus, Fílius Dei vivi».

\noindent Respóndens autem Iesus dixit ei: «Beátus es, Simon Bar Iona, quia caro et sanguis non revelávit tibi sed Pater meus, qui in cælis est. Et ego dico tibi: Tu es Petrus, et super hanc petram ædificábo Ecclésiam meam; et portæ ínferi non prævalébunt advérsum eam. Tibi dabo claves regni cælórum; et quodcúmque ligáveris super terram, erit ligátum in cælis, et quodcúmque sólveris super terram, erit solútum in cælis».

\noindent Tunc præcépit discípulis, ut némini dícerent quia ipse esset Christus.

\scriptura{S. 183,2-3. 9-10 : PL 38,989. 993-994}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent {\color{gray} Quis est Christus? Beátum Petrum interrogémus. Modo cum evangélium legerétur, audístis, cum quæsísset Dóminus ipse Iesus Christus, quem illum dícerent hómines Fílium hóminis; respondérunt discípuli opiniónes aliénas, et dixérunt: \emph{Alii Ioánnem Baptístam, álii Elíam, álii Ieremíam, aut unum ex prophétis.} Qui hæc confitebántur vel confiténtur, Iesum Christum plus quam hóminem non novérunt. Si autem Iesum Christum plus quam hóminem non novérunt, Iesum Christum útique non novérunt. Si enim tantúmmodo homo est, et nihil ámplius, non est ipse Iesus Christus. \emph{Vos ergo, inquit, quem me esse dícitis?} Respóndit Petrus, unus pro ómnibus, quia únitas in ómnibus: \emph{Tu es Christus Fílius Dei vivi.}

\noindent Ecce habes confessiónem veram, confessiónem plenam. Iúngere enim debes utrúmque, quod de se Christus, et quod de Christo Petrus. Quid de se Christus? \emph{Quem me dicunt hómines esse Fílium hóminis?} Quid de Christo Petrus?

\noindent \emph{Tu es Christus Fílius Dei vivi.} Utrúmque coniúnge, et venit Christus in carne. Hoc de se Christus quod minus est, hoc de Christo Petrus quod maius est. Respóndit de veritáte humílitas, et de humilitáte véritas: hoc est de veritáte Dei humílitas, et de humilitáte hóminis véritas.}

\noindent \emph{Quem me dicunt hómines esse,} inquit, \emph{Fílium hóminis?} Dico ego quod factus sum propter vos: dic tu, Petre, quis est qui fecit vos. Qui ergo confitétur Iesum Christum in carne venísse, profécto confitétur Fílium Dei in carne venísse.

\noindent Si discutiámus omnes hǽreses, invenímus eas negáre Christum in carne venísse. Sed dico caritáti vestræ, étiam omnes mali Cathólici verbis confiténtur Christum in carne venísse, factis autem negant. Nolíte ergo esse tamquam de fide secúri. Adiúngite fídei rectæ vitam rectam; ut Christum confiteámini in carne venísse, et verbis vera dicéndo, et factis bene vivéndo. Nam si confiteámini verbis, et factis negétis, fides tálium malórum prope est fides dæmoniórum.

\noindent Ecce modo quod audístis in evangélio, quod ait Petrus: \emph{Tu es Christus Fílius Dei vivi,} légite et inveniétis dixísse dǽmones: \emph{Scimus qui sis, Fílius Dei.} Petrus tamen laudátur, dæmon compéscitur. Una vox, facta divérsa. Unde separántur istæ duæ confessiónes? Laudátur amor, damnátur timor. Non enim amóre dicébant hoc dǽmones: \emph{Tu es Fílius Dei.} Timóre hoc dicébant, non amóre. Speráte in Dóminum, et veræ fídei bona facta coniúngite. Confitémini Christum in carne venísse, et credéndo et bene vivéndo, et utrúmque ab illo accéptum tenéte, ab illo augéndum et perficiéndum speráte.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 16, 13.16.18 \Vbardot{} ibid. 16, 17; \textbf{H282}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quemdicunthomines-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 16, 13.16.18}

\vspace{-5mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-quemdicunthominesesse.gtex}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-4mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-quemdicunthominesesse.gtex}

\vspace{-10mm}}
\include{hebdomadaxxi}
\include{dominica}
