\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XV per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui errántibus, ut in viam possint redíre, veritátis tuæ lumen osténdis, da cunctis, qui christiána professióne censéntur, et illa respúere, quæ huic inimíca sunt nómini, et ea, quæ sunt apta, sectári.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-praedicanspraeceptumdomini.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 5; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c trans.}{temporalia/ant-vocemeaaddominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-vii-c-trans.gtex}

\input{temporalia/ps3-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Reg. 16, 29-34}

\noindent De libro primo Regum.

\noindent Achab fílius Amri regnávit super Israel anno tricésimo octávo Asa regis Iudæ; et regnávit Achab fílius Amri super Israel in Samaría vigínti et duóbus annis. 

\noindent Et fecit Achab fílius Amri malum in conspéctu Dómini super omnes, qui fuérunt ante eum. 

\noindent Nec suffécit ei, ut ambuláret in peccátis Ieróboam fílii Nabat; ínsuper duxit uxórem Iézabel fíliam Ethbaal regis Sidoniórum et ábiit et servívit Baal et adorávit eum. 

\noindent Et pósuit aram Baal in templo Baal, quod ædificáverat in Samaría, et fecit Achab palum. 

\noindent Et áddidit Achab in ópere suo írritans Dóminum, Deum Israel super omnes reges Israel, qui fúerant ante eum. 

\noindent In diébus eius ædificávit Hiel de Bethel Iéricho; in Abíram primitívo suo fundávit eam et in Segub novíssimo suo pósuit portas eius, iuxta verbum Dómini, quod locútus fúerat in manu Iósue fílii Nun.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 50, 15-16 \Vbardot{} ibid., 17; \textbf{H166}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-doceaminiquosviastuas-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Reg. 17, 1-7}

\noindent Et dixit Elías Thesbítes de Thesbi in Gálaad ad Achab: «Vivit Dóminus Deus Israel, in cuius conspéctu sto. Non erit annis his ros et plúvia, nisi iuxta oris mei verba!». 

\noindent Et factum est verbum Dómini ad eum dicens: «Recéde hinc et vade contra oriéntem et abscóndere in torrénte Charith, qui est contra Iordánem, et ibi de torrénte bibes; corvísque præcépi, ut pascant te ibi». 

\noindent Abiit ergo et fecit iuxta verbum Dómini; cumque abísset, sedit in torrénte Charith, qui est contra Iordánem. 

\noindent Corvi quoque deferébant ei panem et carnes mane, simíliter panem et carnes vésperi; et bibébat de torrénte. 

\noindent Post dies autem siccátus est torrens; non enim plúerat super terram.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 3 Reg. 19, 6.8 \Vbardot{} Io. 6, 52; \textbf{LU\textsubscript{927}}}

\vspace{-2mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-respexitelias-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Reg. 17, 8-2}

\noindent Factus est ígitur sermo Dómini ad eum dicens: «Surge et vade in Sarépta Sidoniórum et manébis ibi; præcépi enim ibi mulíeri víduæ, ut pascat te». 

\noindent Surréxit et ábiit Saréptam. Cumque venísset ad portam civitátis, appáruit ei múlier vídua cólligens ligna; et vocávit eam dixítque: «Da mihi páululum aquæ in vase, ut bibam». 

\noindent Cumque illa pérgeret, ut afférret, clamávit post tergum eius dicens: «Affer mihi, óbsecro, et buccéllam panis in manu tua». 

\noindent Quæ respóndit: «Vivit Dóminus Deus tuus, non hábeo panem, nisi quantum pugíllus cápere potest farínæ in hýdria et páululum ólei in lécytho. En cólligo duo ligna, ut ingrédiar et fáciam illud mihi et fílio meo, ut comedámus et moriámur». 

\noindent Ad quam Elías ait: «Noli timére, sed vade et fac, sicut dixísti; verúmtamen mihi primum fac de ipsa farínula subcinerícium panem párvulum et affer ad me; tibi autem et fílio tuo fácies póstea. 

\noindent Hæc autem dicit Dóminus, Deus Israel: “Hýdria farínæ non defíciet, nec lécythus ólei minuétur, usque ad diem, in qua datúrus est Dóminus plúviam super fáciem terræ”». 

\noindent Quæ ábiit et fecit iuxta verbum Elíæ et comédit illa et ipse et domus eius per dies. 

\noindent Hýdria farínæ non defécit, et lécythus ólei non est imminútus iuxta verbum Dómini, quod locútus fúerat in manu Elíæ.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 6, 48 \Vbardot{} ibid. 6, 51.52}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-egosumpanisvitae-E611-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Nn. 1-7: SCh 25 bis, 156-158}

\noindent Incipit Tractátus sancti Ambrósii epíscopi De mystériis.

\noindent De morálibus cotidiánum sermónem habúimus, cum vel patriarchárum gesta vel Proverbiórum legeréntur præcépta, ut his informáti atque institúti assuescerétis maiórum íngredi vias eorúmque iter cárpere ac divínis obœdíre oráculis, quo renováti per baptísmum eius vitæ usum tenerétis, quæ ablútos decéret.

\noindent Nunc de mystériis dícere tempus ádmonet atque ipsam ratiónem sacramentórum édere, quam ante baptísmum si putassémus insinuándam nondum initiátis prodidísse pótius quam edidísse æstimarémur. Deínde quod inopinántibus mélius se ipsa lux mysteriórum infúderit, quam si ea sermo áliquis præcucurrísset.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \& Mt. 11, 11 \Vbardot{} ibid. 11, 9; \textbf{H276}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-praecursordomini-FKP.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Aperíte ígitur aures et bonum odórem vitæ ætérnæ inhalátum vobis múnere sacramentórum cárpite. 

\noindent Quod vobis significávimus, cum apertiónis celebrántes mystérium dicerémus: \emph{Effethá,} quod est \emph{adaperíre,} ut ventúrus unusquísque ad grátiam quid interrogarétur cognósceret, quid respondéret meminísse debéret. Hoc mystérium celebrávit Christus in Evangélio, sicut légimus, cum mutum curáret et surdum.

\noindent Post hæc reseráta sunt tibi sancta sanctárum ingréssus es regeneratiónis sacrárium. Répete quid interrogátus sis, recognósce quid respónderis. Renuntiásti diábolo et opéribus eius, mundo et luxúriæ eius ac voluptátibus. Tenétur vox tua non in túmulo mortuórum, sed in libro vivéntium.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Vbardot{} Ex. 34, 29; \textbf{H160}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-splendidafactaestfacies-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Vidísti illic levítam, vidísti sacerdótem, vidísti summum sacerdótem. Noli consideráre córporum figúras, sed ministeriórum grátiam. 

\noindent Præséntibus ángelis locútus es, sicut scriptum est: \emph{Quia lábia sacerdótis custódiunt sciéntiam et legem exquírunt ex ore ipsíus, quóniam ángelus est Dómini omnipoténtis.} Non est fállere, non est negáre; ángelus est qui regnum Christi, qui vitam ætérnam annúntiat. Non spécie tibi æstimándus, sed múnere. Quid tradíderit consídera, usum eius expénde et statum eius agnósce.

\noindent Ingréssus ígitur, ut adversárium tuum cérneres, cui renuntiándum in os putáris, ad oriéntem convérteris: qui enim renúntiat diábolo, ad Christum convértitur, illum dirécto cernit obtútu.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 2, 1.12; \Vbardot{} ibid., 9-10; \textbf{H397}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-factumestdumtolleret-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 6, 7-13}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: Cónvocat Iesus Duódecim et cœpit eos míttere binos et dabat illis potestátem in spíritus immúndos; et præcépit eis, ne quid tóllerent in via nisi virgam tantum: non panem, non peram neque in zona æs, sed ut calcearéntur sandáliis et ne indueréntur duábus túnicis.

\noindent Et dicébat eis: «Quocúmque introiéritis in domum, illic manéte, donec exeátis inde. Et quicúmque locus non recéperit vos nec audíerint vos, exeúntes inde excútite púlverem de pédibus vestris in testimónium illis».

\noindent Et exeúntes prædicavérunt, ut pæniténtiam ágerent; et dæmónia multa eiciébant et ungébant óleo multos ægrótos et sanábant.

\scriptura{Cap. 9 : ed. Quarrachi 7, 217-218.220}

\noindent Ex Commentário sancti Bonaventuræ epíscopi in Lucam.

\noindent Fuérunt discípuli \emph{ad prædicándum} missi, non rem parva sed magnam, scílicet \emph{regnum Dei.} Omnibus his modis apóstoli sunt missi prædicáre regnum Dei, scílicet veram doctrínam, divínam grátiam et ætérnam glóriam. Et quia propter auctoritátem prædicatiónis Dóminus concésserat potestátem curatiónis, ídeo subdit: Et \emph{sanáre infírmos,} scílicet misit ad confirmatiónem veritátis prædicátæ. Unde signo missiónis spiritális prædicatiónis ad prædicándum est sanátio audiéntium a morbis vitiórum.

\noindent Tria sunt evidéntia signa quod prædicátor mittátur ad Evangélium prædicándum. Primum est auctóritas mitténtis, cuiúsmodi est pontíficis, et máxime pontíficis eius qui est loco Petri, immo loco Iesu Christi; unde qui ab eo míttitur a Christo míttitur. Secúndum est zelum animárum in persóna quæ míttitur, quando scílicet principáliter quærit Dei honórem et animárum salútem. Tértio, cum séquitur fructificátio et convérsio auditórum.

\noindent Per primum sunt núntii Patris, per secúndum Fílii, per tértium Spíritus Sancti. De primo: \emph{Pro pátribus tuis nati sunt tibi fílii.} De secúndo: \emph{Non enim nosmetípsos prædicámus, sed Iesum Christum.} De tértio: \emph{Pósui vos ut eátis et fructum afferátis et fructus vester máneat.} Et qui sic míttitur potest dícere illud \emph{Spíritus Dómini super me, eo quod únxerit me.}

\noindent Ideo isti non solum prædicábant, sed étiam ubíque curábant, ut omnes stúdio eórum et verbo et signo excitaréntur ad audiéndum; in quo non solum explicátur auditórum utílitas, sed étiam prædicatórum fidélitas. Quia enim \emph{circuíbant,} immúnes erant ab otiositáte: quia \emph{per castélla} immúnes ab elatióne; quia \emph{evangelizántes,} immúnes a nugacitáte; quia \emph{curántes ubíque,} a personárum acceptióne.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 10, 10 \Vbardot{} Io. 12, 36; \textbf{H360}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ecceegomittovos-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 9, 1.2}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-deditiesusvirtutem.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-g.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxv}
\include{dominica}
