\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica II per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, qui cæléstia simul et terréna moderáris, supplicatiónes pópuli tui cleménter exáudi et pacem tuam nostris concéde tempóribus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Dt. 1, 1.6-8}

\noindent Incipit liber Deuteronómii.

\noindent Hæc sunt verba, quæ locútus est Móyses ad omnem Israel trans Iordánem in solitúdine, in Araba contra Suph, inter Pharan et Thophel et Laban et Aseroth et Dízahab: 

\noindent «Dóminus Deus noster locútus est ad nos in Horeb dicens: “Súfficit vobis quod in hoc monte mansístis; 

\noindent convertímini et proficiscímini et veníte ad montem Amorræórum et ad omnes vicínos eius:

\noindent in Araba atque montánis et in Sephéla et in Nageb et iuxta litus maris, in terram Chananæórum et in Líbanum usque ad flumen magnum Euphráten. 

\noindent En, inquit, trádidi vobis terram: ingredímini et possidéte eam, super qua iurávit Dóminus pátribus vestris Abraham, Isaac et Iacob ut daret illam eis et sémini eórum post eos”.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 77, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-attenditepopulemeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Dt. 1, 9-14}

\noindent Dixíque vobis illo in témpore: Non possum solus sustinére vos; 

\noindent Dóminus Deus vester multiplicávit vos, et estis hódie sicut stellæ cæli plúrimi. 

\noindent Dóminus, Deus patrum vestrórum, addat ad hunc númerum multa mília et benedícat vobis, sicut locútus est vobis. 

\noindent Non váleo solus vestra negótia sustinére et pondus ac iúrgia; 

\noindent date vobis viros sapiéntes et gnaros et quorum conversátio sit probáta in tríbubus vestris, ut ponam eos vobis príncipes. 

\noindent Tunc respondístis mihi: “Bona res est, quam vis fácere”.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 9, 4.5.10.35 \Vbardot{} ibid., 35; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-deusquisedes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Dt. 1, 15-18}

\noindent Tulíque príncipes de tríbubus vestris viros sapiéntes et probátos et constítui eos príncipes super vos: tribúnos et centuriónes et quinquagenários ac decános et præféctos óperum pro tríbubus vestris. 

\noindent Præcepíque iudícibus vestris in témpore illo: Audíte causam fratrum vestrórum et, quod iustum est, iudicáte, sive civis sit ille sive peregrínus. 

\noindent Non accipiétis persónam in iudício; ita parvum audiétis ut magnum, nec timébitis cuiúsquam persónam, quia Dei iudícium est. 

\noindent Quod si diffícile vobis áliquid visum fúerit, reférte ad me, et ego áudiam. 

\noindent Præcepíque vobis in témpore illo ómnia, quæ fácere deberétis».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 10 \Vbardot{} ibid., 1; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-notasmihifecisti-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Nn. 2, 2-5, 2: Funk 1, 175-177}

\noindent Ex Epístola sancti Ignátii Antiochéni epíscopi et mártyris ad Ephésios.

\noindent Decet vos ómnibus modis glorificáre Iesum Christum, qui glorificávit vos, ut in obœdiéntia una perfécti, subiécti epíscopo et presbytério, per ómnia sanctificáti sitis.

\noindent Non præcípio vobis, quasi sim áliquis. Etiámsi enim vinctus sum propter nomen Christi, nondum tamen perféctus sum in Iesu Christo. Nunc enim incípio discípulus esse et álloquor vos ut condiscípulos meos. Nam oportébat me a vobis confirmári fide, admonitióne, patiéntia, æquanimitáte. At cum cáritas non sinat me tacére de vobis, proptérea antevérti vos admonére, ut uniámini in senténtia Dei. Etenim Iesus Christus, inseparábilis nostra vita, senténtia Patris est, ut et epíscopi, per tractus terræ constitúti, in senténtia Iesu Christi sunt.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 24, 1-2 \Vbardot{} ibid., 3; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-adtedominelevavi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Unde decet vos in epíscopi senténtiam concúrrere, quod et fácitis. Nam memorábile vestrum presbytérium, dignum Deo, ita coaptátum est epíscopo ut chordæ cítharæ. Propter hoc in consénsu vestro et concórdi caritáte Iesus Christus cánitur. Sed et vos sínguli chorus estóte, ut cónsoni per concórdiam, melos Dei recipiéntes in unitáte, cantétis voce una per Iesum Christum Patri, quo et vos áudiat et agnóscat ex iis, quæ bene operámini, membra esse vos Fílii ipsíus. Utile ítaque est in immaculáta unitáte vos esse, ut et semper participétis Deo.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 25, 7 \Vbardot{} ibid., 8; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-audiamdomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Si enim ego brevi témporis spátio talem consuetúdinem contráxi cum epíscopo vestro, quæ non humána, sed spiritális est, quanto vos beatióres iúdico, qui ita estis coniúncti ei sícuti Ecclésia Iesu Christo et sicut Iesus Christus Patri, ut ómnia per unitátem conséntiant? Nemo erret: nisi quis intra altáre sit, privátur pane Dei. Si enim uníus atque alteríus precátio tantam vim habet, quanto magis illa, quæ epíscopi est et totíus Ecclésiæ?}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 173 \Vbardot{} ibid., 176; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-fiatmanustua-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Io. 1, 35-42}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore, stabat Ioánnes et ex discípulis eius duo, et respíciens Iesum ambulántem dicit: «Ecce agnus Dei». Et audiérunt eum duo discípuli loquéntem et secúti sunt Iesum.

\noindent Convérsus autem Iesus et videns eos sequéntes se dicit eis: «Quid quǽritis?».

\noindent Qui dixérunt ei: «Rabbi —​quod dícitur interpretátum Magíster—​ ubi manes?».

\noindent Dicit eis: «Veníte et vidébitis». Venérunt ergo et vidérunt, ubi manéret, et apud eum mansérunt die illo; hora erat quasi décima.

\noindent Erat Andréas, frater Simónis Petri, unus ex duóbus, qui audíerant ab Ioánne et secúti fúerant eum. Invénit hic primum fratrem suum Simónem et dicit ei: «Invénimus Messíam»—​quod est interpretátum Christus—​; addúxit eum ad Iesum.

\noindent Intúitus eum Iesus dixit: «Tu es Simon fílius Ioánnis; tu vocáberis Cephas»—​quod interpretátur Petrus.

\scriptura{Tract. 7,5.8-9 : CCL 36, 69. 71-72}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem.

\noindent \emph{Et respíciens Iesum ambulántem dicit: «Ecce Agnus Dei.»} Utique singuláriter iste Agnus, nam et discípuli dicti sunt agni: \emph{Ecce ego mitto vos sicut agnos in médio lupórum.}Dicti sunt et ipsi lumen: \emph{Vos estis lumen mundi;} sed áliter ille de quo dictum est: \emph{Erat lumen verum quod illúminat omnem hóminem veniéntem in hunc mundum.}

\noindent Sic et Agnus singuláriter, solus sine mácula, sine peccáto; non cuius máculæ abstérsæ sint, sed cuius mácula nulla fúerit. Quid enim quia dicébat Ioánnes de Dómino: \emph{Ecce Agnus Dei}? Ipse Ioánnes non erat agnus? Non erat vir sanctus? Non erat amícus sponsi? Ergo singuláriter ille: Hic est Agnus Dei; quia singuláriter huius Agni sánguine solo hómines rédimi potuérunt.

\noindent \emph{Stabat Ioánnes et ex discípulis eius duo.} Ecce duo de discípulis Ioánnis : quia talis erat Ioánnes amícus sponsi, non quærébat glóriam suam, sed testimónium perhibébat veritáti; numquid vóluit apud se remanére discípulos suos, ut non sequeréntur Dóminum. Magis ipse osténdit discípulis suis quem sequeréntur. Habébant enim illum tamquam Agnum ; et ille : « Quid me atténditis! Ego non sum Agnus \emph{ecce Agnus Dei}»; de quo étiam supérius díxerat: \emph{Ecce Agnus Dei.} Et quid nobis prodest Agnus Dei? \emph{Ecce,} ait, \emph{qui tollit peccátum mundi.} Secúti sunt illum, hoc audíto, duo qui erant cum Ioánne.

\noindent Videámus sequéntia: \emph{Ecce Agnus Dei:} hoc Ioánnes. \emph{Et audiérunt eum duo discípuli loquéntem, et secúti sunt Iesum.} Non sic illum sequebántur quasi iam ut inhærérent illi; nam maniféstum est quando illi inhæsérunt, quia de navi eos vocávit. In his enim duóbus erat Andréas, sicut modo audístis. Andréas autem frater Petri erat, et nóvimus in evangélio quod Petrum et Andréam Dóminus de navi vocávit, dicens : \emph{Veníte post me, et fáciam vos piscatóres hóminum.}

\noindent Modo ergo quod illum sequúntur isti duo, non quasi non recessúri sequúntur; sed vidére voluérunt ubi habitáret, et fácere quod scriptum est: \emph{Limen ostiórum eius éxterat pes tuus; surge ad illum veníre assídue et erudíre præcéptis eius.}

\noindent Osténdit eis ille ubi manéret; venérunt et fuérunt cum illo. Quam beátum diem duxérunt, quam beátam noctem! Quis est qui nobis dicat quas audíerint illi a Dómino? Ædificémus et nosmetípsi in corde nostro, et faciámus domum quo véniat ille, et dóceat nos; colloquátur nobis.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 3, 8-9 \Vbardot{} Hab. 3, 2; \textbf{H137}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-dumdeambularetdominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\textbf{H356}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-moxutvocemdomini-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Alcuinus (\olddag{} 804)}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-EcceIam.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 1, 40}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-eratandreas.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G5.tex} \Abardot{}

\vspace{-10mm}}
\include{hebdomadaii}
\include{dominica}
