\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXVI per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui omnipoténtiam tuam parcéndo máxime et miserándo maniféstas, grátiam tuam super nos indesinénter infúnde, ut, ad tua promíssa curréntes, cæléstium bonórum fácias esse consórtes.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Esth. 1, 1-3.9-13.15-16.19; 2, 5-10.16-17}

\noindent Incipit liber Esther.

\noindent Asuérus, qui regnávit ab India usque Æthiópiam super centum vigínti septem províncias, sedit in sólio regni sui in castris Susan. Tértio anno impérii sui, fecit grande convívium cunctis princípibus et púeris suis, fortíssimis Persárum et Medórum, ínclitis et præféctis provinciárum coram se.

\noindent Vasthi quoque regína fecit convívium feminárum in palátio régio, ubi rex Asuérus manére consuéverat.

\noindent Itaque die séptimo, cum rex esset hilárior potióne meri, præcépit Mauman et Bazátha et Harbóna et Bagátha et Abgátha et Zethar et Charchas, septem eunúchis, qui in conspéctu eius ministrábant, ut introdúcerent regínam Vasthi coram rege, pósito super caput eius diadémate regni, ut osténderet cunctis pópulis et princípibus pulchritúdinem illíus: erat enim pulchra valde.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 13, 9 \Vbardot{} ibid. 13, 17; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominerexomnipotens-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Esth. 1, 12-13.15-16.19}

\noindent Quæ rénuit et ad regis impérium, quod per eunúchos mandáverat, veníre contémpsit; unde irátus rex et nímio furóre succénsus interrogávit sapiéntes, qui témpora nóverant, et illórum faciébat cuncta consílio sciéntium leges ac iura maiórum: «Secúndum legem quid opórtet fíeri Vasthi regínæ, quæ Asuéri regis impérium, quod per eunúchos mandáverat, fácere nóluit?».

\noindent Respondítque Mamúchan, audiénte rege atque princípibus: «Non solum regem læsit regína Vasthi, sed et omnes príncipes et pópulos, qui sunt in cunctis provínciis regis Asuéri. Si tibi, rex, placet, egrediátur edíctum a fácie tua et scribátur inter leges Persárum atque Medórum, quas immutári illícitum est, ut nequáquam ultra Vasthi ingrediátur ad regem, sed regnum illíus áltera, quæ mélior illa est, accípiat».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 13, 17 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-danobisdominelocum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Esth. 2, 5-10.16-17}

\noindent Erat vir Iudǽus in Susan civitáte vocábulo Mardochǽus fílius Iair fílii Sémei fílii Cis de tribu Béniamin, qui translátus fúerat de Ierúsalem cum captívis, qui ducti fúerant cum Iechonía rege Iudæ, quem Nabuchodónosor rex Babylónis transtúlerat. Qui fuit nutrícius fíliæ pátrui sui Edíssæ, quæ áltero nómine Esther vocabátur et utrúmque paréntem amíserat: pulchra aspéctu et decóra fácie. Mortuísque patre eius ac matre, Mardochǽus sibi eam adoptávit in fíliam.

\noindent Et factum est, cum percrebruísset regis impérium, et iuxta mandátum illíus multæ vírgines pulchræ adduceréntur Susan et Egéo traderéntur, Esther quoque in domum regis in manus Egéi custódis feminárum trádita est. Quæ plácuit ei et invénit grátiam in conspéctu illíus; et accelerávit mundum mulíebrem et trádidit ei partes suas et septem puéllas speciosíssimas de domo regis, et tam ipsam quam pedísequas eius tránstulit in óptimam partem domus feminárum. Quæ non indicáverat ei pópulum et cognatiónem suam; Mardochǽus enim præcéperat, ut de hac re omníno reticéret. Ducta est ítaque ad cubículum regis Asuéri mense décimo, qui vocátur Tebeth, séptimo anno regni eius. Et amávit eam rex plus quam omnes mulíeres; habuítque grátiam et favórem coram eo super omnes vírgines, et pósuit diadéma regni in cápite eius fecítque eam regnáre in loco Vasthi.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 14, 12.13 \Vbardot{} ibid. 14, 12.11; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-confortamerexsanctorum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Ep. 130, 8, 15. 17 – 9, 18: CSEL 44, 56-57. 59-60}

\noindent Ex Epístola sancti Augustíni epíscopi ad Probam.

\noindent Ut quid per multa dispérgimur, et quǽrimus quid orémus, timéntes ne forte sicut non opórtet orémus, ac non pótius cum psalmo dícimus: \textit{Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini omnes dies vitæ meæ ut contémpler delectatiónem Dómini, et vísitem templum eius?} Ibi namque omnes dies non veniéndo et transeúndo fiunt omnes, nec inítium alteríus est finis alteríus; omnes sine fine simul sunt, ubi nec ipsa vita habet finem, cuius illi dies sunt.
 
\noindent Propter hanc adipiscéndam beátam vitam ipsa vera Vita oráre nos dócuit, non in multilóquio, tamquam eo fiat ut exaudiámur quo loquacióres sumus, cum eum orémus qui novit, sicut ipse Dóminus ait, quid nobis necessárium sit, priúsquam petámus ab eo.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 14, 12-14 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-recordaremeidomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Quod quare fáciat, qui novit quid nobis necessárium sit priúsquam petámus ab eo, movére ánimum potest, nisi intellegámus quod Dóminus et Deus noster non voluntátem nostram sibi velit innotéscere, quam non potest ignoráre; sed exercéri in oratiónibus desidérium nostrum, quo possímus cápere quod prǽparat dare. Illud enim valde magnum est, sed nos ad accipiéndum parvi et angústi sumus. Ideo nobis dícitur: \textit{Dilatámini; ne sitis iugum ducéntes cum infidélibus.}

\noindent Tanto quippe illud quod valde magnum est (quod \textit{nec óculus vidit,} quia non est color; \textit{nec auris audívit,} quia non est sonus; \textit{nec in cor hóminis ascéndit,} quia cor hóminis illuc debet ascéndere), sumémus capácius, quanto id et fidélius crédimus, et sperámus fírmius, et desiderámus ardéntius.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-speminalionumquamhabui-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent In ipsa ergo fide et spe et caritáte continuáto desidério semper orámus. Sed ídeo per certa interválla horárum et témporum étiam verbis rogámus Deum, ut illis rerum signis nos ipsos admoneámus, quantúmque in hoc desidério profecérimus nobis ipsis innotescámus, et ad hoc augéndum nos ipsos ácrius excitémus. Dígnior enim sequétur efféctus, quem fervéntior præcédit afféctus. Ac per hoc et quod ait Apóstolus: \textit{Sine intermissióne oráte,} quid est áliud quam: beátam vitam, quæ nulla nisi ætérna est, ab illo qui eam dare solus potest, sine intermissióne desideráte?}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{Esth. 13, 15-17; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-misereredominepopulotuo-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 9, 38-43.45.47-48}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesu Ioánnes: «Magíster, vídimus quendam in nómine tuo eiciéntem dæmónia, et prohibebámus eum, quia non sequebátur nos». Iesus autem ait: «Nolíte prohibére eum. Nemo est enim, qui fáciat virtútem in nómine meo et possit cito male loqui de me; qui enim non est advérsum nos, pro nobis est. Quisquis enim potum déderit vobis cálicem aquæ in nómine, quia Christi estis, amen dico vobis: Non perdet mercédem suam. Et quisquis scandalizáverit unum ex his pusíllis credéntibus in me, bonum est ei magis, ut circumdétur mola asinária collo eius, et in mare mittátur. Et si scandalizáverit te manus tua, abscíde illam: bonum est tibi débilem introíre in vitam, quam duas manus habéntem ire in gehénnam, in ignem inexstinguíbilem. Et si pes tuus te scandalízat, ámputa illum: bonum est tibi claudum introíre in vitam, quam duos pedes habéntem mitti in gehénnam. Et si óculus tuus scandalízat te, éice eum: bonum est tibi luscum introíre in regnum Dei, quam duos óculos habéntem mitti in gehénnam, ubi vermis eórum non móritur, et ignis non exstínguitur».

\scriptura{Nn. 42-44 : ed. Dumeige, Parísiis 1955, 171-173}

\noindent Ex Tractátu Richárdi a Sancto Victóre presbýteri De quátuor grádibus violéntæ caritátis.

\noindent Cum ánima in modum divíno fúerit igne decócta, medúllitus emollíta penitúsque liquefácta, quid iam supérerit nisi ut ei proponátur quæ sit volúntas Dei bona, benéplacens atque perfécta, quasi quædam ad quam informétur consummáte virtútis fórmula? Sicut metállum liquefáctum quocúmque ei via aperítur fácile ad inferióra curréndo delábitur, sic ánima in hoc esse ad omnem obœdiéntiam se sponte humíliat et ad omnem humilitátem iuxta divínæ dispensatiónis órdinem libénter inclínat.

\noindent In hoc ítaque statu ánimæ eiúsmodi propónitur forma humilitátis Christi, unde et dícitur ei: \textit{Hoc sentíte in vobis quod et in Christo lesu, qui cum in forma Dei esset, non rapínam arbitrátus est esse se æquálem Deo, sed semetípsum humiliávit, factus obœ́diens usque ad mortem, mortem autem crucis.} Hæc est forma humilitátis Christi ad quam conformáre se debet quisquis suprémum consummátæ caritátis gradum attíngere volet. \textit{Maiórem} síquidem \textit{caritátem nemo habet quam ut ánimam suam ponat quis pro amícis suis.}

\noindent Ad summum ítaque caritátis culmen profecérunt et iam in quarto caritátis gradu pósiti sunt qui pro amícis ánimam suam pónere et illud apostólicum implére iam possunt: \textit{Estóte imitatóres Dei sicut fílii caríssimi, et ambuláte in dilectióne sicut et Christus diléxit vos et trádidit semetípsum pro vobis oblatiónem et hóstiam Deo in odórem suavitátis.} In tértio ítaque gradu ánima in Deum glorificátur, in quarto propter Deum humiliátur. In tértio gradu conformátur divínæ claritáti, in quarto vero conformátur christiánæ humilitáti. In tértio gradu quodámmodo mortificátur in Deum; in quarto quasi resuscitátur in Christum. Qui ígitur in quarto gradu est veráciter dícere potest: \textit{Vivo autem, iam non ego, vivit vero in me Christus.}

\noindent Fit ítaque nova creatúra qui eiúsmodi est: \textit{Vétera transiérunt et ecce nova facta sunt ómnia;} in tértio enim gradu mortificátus, in quarto quasi resúrgens ex mórtuis \textit{iam non móritur, mors illi ultra non dominábitur. Quod enim vivit, vivit Deo.} Secúndum áliquem ígitur modum ánima in hoc gradu effícitur immortális et impassíbilis.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 7, 7.8 \Vbardot{} Esth. 14, 12; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-mementomeideusinbono-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mc. 9, 40}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-quienimnonest.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxvi}
\include{dominica}
