\newcommand{\titulus}{\dies{Dominica ultima per annum.}
\nomenFesti{Domini Nostri Iesu Christi Universorum Regis.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, qui in dilécto Fílio tuo, universórum rege, ómnia instauráre voluísti, concéde propítius, ut tota creatúra, a servitúte liberáta, tuæ maiestáti desérviat ac te sine fine colláudet.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\tedeumsolemnis}{Solemnis}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII}{temporalia/inv-iesumchristum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\vspace{-5mm}

\antiphona{D}{temporalia/hym-IesuRex.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 2, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g}{temporalia/ant-egoautemconstitutussum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-iii-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 8, 6; Heb. 2, 7}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-gloriaethonore.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 8}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps8-initium-viii-G2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps8-viii-G2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 23, 7.9; \textbf{H44}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-elevamini.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-v-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 46, 7-8; \textbf{H72}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a}{temporalia/ant-psallitedeo.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 46}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps46-initium-i-a.gtex}

\input{temporalia/ps46-i-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 137, 4; Ier. 27, 7}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{5}}{temporalia/ant-adorabunteum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 71, 1-11}

\initiumpsalmi{temporalia/ps71i-initium-viii-G6-auto.gtex}

\input{temporalia/ps71i-viii-G6.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 71, 17}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-benediceturinipso.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 71, 12-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps71ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps71ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.} \scriptura{1 Par. 29, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuaestpotentia.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum David, 1 Par. 29, 10-13}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/david-initium-viii-g2-auto.gtex}

\input{temporalia/david-viii-g2.tex}

\rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ Prophetæ, Is. 12, 1-7}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae-initium-viii-g2-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae-viii-g2.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiaæ, Is. 61, 10-11; 62, 1-7}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae4-initium-viii-g2-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae4-viii-g2.tex}

\vfill

\vspace{-2mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-tuaestpotentia.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.} \scriptura{Mt. 28, 17}

\sineinitiali{temporalia/versus-dataest-communis.gtex}}
\newcommand{\matversusii}{\pars{Versus.} \scriptura{1 Paral. 16, 28}

\sineinitiali{temporalia/versus-afferte.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 1, 4-6}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis Apóstoli.

\noindent Grátia vobis et pax ab eo qui est et qui erat et qui ventúrus est, et a septem spirítibus qui in conspéctu throni eius sunt, et a Iesu Christo, qui est testis fidélis, primogénitus mortuórum et princeps regum terræ, qui diléxit nos et lavit nos a peccátis nostris in sánguine suo, et fecit nos regnum et sacerdótes Deo et Patri suo: ipsi glória et impérium in sǽcula sæculórum. Amen.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 13, 9 \Vbardot{} ibid. 13, 17; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominerexomnipotens-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ap. 1, 10.12-18}

\noindent Fui in spíritu in domínica die, et audívi post me vocem magnam tamquam tubæ. Et convérsus sum ut vidérem vocem quæ loquebátur mecum; et convérsus vidi septem candelábra áurea, et in médio septem candelabrórum aureórum símilem fílio hóminis vestítum podére et præcínctum ad mamíllas zona áurea. Caput autem eius et capílli erant cándidi tamquam lana alba et tamquam nix, et óculi eius tamquam flamma ignis, et pedes eius símiles aurichálco, sicut in camíno ardénti, et vox illíus tamquam vox aquárum multárum. Et habébat in déxtera sua stellas septem, et de ore eius gládius utráque parte acútus exíbat, et fácies eius sicut sol lucet in virtúte sua. Et cum vidíssem eum, cécidi ad pedes eius tamquam mórtuus; et pósuit déxteram suam super me, dicens: ,,Noli timére; ego sum primus et novíssimus, et vivus et fui mórtuus, et ecce sum vivens in sǽcula sæculórum; et hábeo claves mortis et inférni.``}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 6, 1 \Vbardot{} Is. 6, 2; \textbf{H416}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-vididominumsedentem-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ap. 2, 26.28; 3, 5.12.20-21}

\noindent ,,Qui vícerit et custodíerit usque in finem ópera mea, dabo illi potestátem super gentes, sicut et ego accépi a Patre meo; et dabo illi stellam matutínam. Et non delébo nomen eius de libro vitæ, et confitébor nomen eius coram Patre meo et coram ángelis eius. Fáciam illum colúmnam in templo Dei mei, et foras non egrediétur ámplius; et scribam super eum nomen Dei mei et nomen civitátis Dei mei, novæ Ierúsalem, quæ descéndit de cælo a Deo meo, et nomen meum novum. Ecce sto ad óstium et pulso; si quis audíerit vocem meam et aperúerit mihi iánuam, intrábo ad illum et cenábo cum illo, et ipse mecum. Qui vícerit, dabo ei sedére mecum in throno meo, sicut et ego vici et sedi cum Patre meo in throno eius.``}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 9, 17 \Vbardot{} ibid. 9, 16; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominatordomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cap. 25: PG 11, 495-499}

\noindent Ex Libéllo Orígenis presbýteri \emph{De oratióne}.

\noindent Si \emph{regnum Dei}, iuxta verbum Dómini et Servatóris nostri, \emph{cum observatióne non venit, neque dicent: Ecce hic aut ecce illic; sed regnum Dei intra} nos \emph{est, nam prope est verbum valde in ore} nostro et \emph{in corde} nostro: procul dúbio is qui regnum Dei adveníre precátur, de eo quod in se habet regno Dei recte orat, ut oriátur et fructus ferat et perficiátur. Nam in quólibet sanctórum Deus regnat et quílibet sanctus spiritálibus obséquitur légibus Dei, qui in ipso hábitat ut in recte administráta civitáte. Præsens ei Pater adest et conrégnat Patri Christus in illa ánima perfécta iuxta illud: \emph{Ad eum veniémus et mansiónem apud eum faciémus}.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 14, 35-36 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tudomineuniversorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Tunc ergo id quod in nobis est regnum Dei perpétuo procedéntibus nobis ad summum pervéniet, cum illud implétum fúerit quod Apóstolus ait, Christum subiéctis sibi ómnibus inimícis traditúrum \emph{regnum Deo et Patri, ut sit Deus ómnia in ómnibus.} Propter hoc indesinénter orántes ea ánimi affectióne, quæ Verbo divína fiat, dicámus Patri nostro, qui in cælis est: \emph{Sanctificétur nomen tuum, advéniat regnum tuum.}

\noindent Id quoque de regno Dei percipiéndum est: sicut non est \emph{participátio iustítiæ cum iniquitáte,} neque \emph{socíetas lucis ad ténebras}, neque \emph{convéntio Christi ad Bélial}: sic regnum Dei cum regno peccáti stare non posse.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Dan. 3, 55; Is. 40, 12 \Vbardot{} Ps. 79, 2; Dan. 9, 18; \textbf{H419}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-quicaelorumcontinesthronos-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Ergo si Deum in nobis regnáre vólumus, nullo modo \emph{regnet peccátum in nostro mortáli córpore,} sed mortificémus \emph{membra} nostra, \emph{quæ sunt super terram} et fructificémus Spíritu; ut in nobis, quasi in spiritáli paradíso, Deus obámbulet regnétque solus in nobis cum Christo suo, qui sédeat in nobis a dextris virtútis illíus spiritális, quam optámus accípere: sedeátque donec inimíci eius omnes, qui in nobis sunt, fiant \emph{scabéllum pedum} eius et evacuétur in nobis omnis principátus et potéstas et virtus. Possunt enim hæc in unoquóque nostrum fíeri et \emph{novíssima inimíca} déstrui \emph{mors}; ut et in nobis Christus dicat: \emph{Ubi est, mors, stímulus tuus? Ubi est, inférne, victória tua?} Iam nunc ígitur \emph{corruptíbile nostrum} induátur sanctitátem et \emph{incorruptiónem}; \emph{et mortále,} evacuáta morte, patérnam induátur \emph{immortalitátem,} ut in nobis, regnánte Deo, in regeneratiónis iam resurrectionísque bonis versémur.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Paral. 29, 11 \Vbardot{} 2 Mac. 1, 24; \textbf{H424}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tuaestpotentia-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 71, 11}

\sineinitiali{temporalia/versus-adorabunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 25, 31-46}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore, dixit Iesus discípulis suis:

\noindent «Cum vénerit Fílius hóminis in glória sua, et omnes ángeli cum eo, tunc sedébit super thronum glóriæ suæ. Et congregabúntur ante eum omnes gentes; et separábit eos ab ínvicem, sicut pastor ségregat oves ab hædis, et státuet oves quidem a dextris suis, hædos autem a sinístris.

\noindent Tunc dicet Rex his, qui a dextris eius erunt: “Veníte, benedícti Patris mei; possidéte parátum vobis regnum a constitutióne mundi. Esurívi enim, et dedístis mihi manducáre; sitívi, et dedístis mihi bíbere; hospes eram, et collegístis me; nudus, et operuístis me; infírmus, et visitástis me; in cárcere eram, et venístis ad me”.

\noindent Tunc respondébunt ei iusti dicéntes: “Dómine, quando te vídimus esuriéntem et pávimus, aut sitiéntem et dédimus tibi potum? Quando autem te vídimus hóspitem et collégimus, aut nudum et cooperúimus? Quando autem te vídimus infírmum aut in cárcere et vénimus ad te?”.

\noindent Et respóndens Rex dicet illis: “Amen dico vobis: Quámdiu fecístis uni de his frátribus meis mínimis, mihi fecístis”.

\noindent Tunc dicet et his, qui a sinístris erunt: “Discédite a me, maledícti, in ignem ætérnum, qui præparátus est Diábolo et ángelis eius. Esurívi enim, et non dedístis mihi manducáre; sitívi, et non dedístis mihi potum; hospes eram, et non collegístis me; nudus, et non operuístis me; infírmus et in cárcere, et non visitástis me”.

\noindent Tunc respondébunt et ipsi dicéntes: “Dómine, quando te vídimus esuriéntem aut sitiéntem aut hóspitem aut nudum aut infírmum vel in cárcere et non ministrávimus tibi?”.

\noindent Tunc respondébit illis dicens: “Amen dico vobis: Quámdiu non fecístis uni de mínimis his, nec mihi fecístis”.
  Et ibunt hi in supplícium ætérnum, iusti autem in vitam ætérnam».

\noindent Deridébant Iesum príncipes dicéntes: «Alios salvos fecit; se salvum fáciat, si hic est Christus Dei eléctus!».

\noindent Illudébant autem ei et mílites accedéntes, acétum offeréntes illi et dicéntes: «Si tu es rex Iudæórum, salvum te fac!». Erat autem et superscríptio super illum: «Hic est rex Iudæórum».

\noindent Unus autem de his, qui pendébant, latrónibus blasphemábat eum dicens: «Nonne tu es Christus? Salvum fac temetípsum et nos!».

\noindent Respóndens autem alter increpábat illum dicens: «Neque tu times Deum, quod in eádem damnatióne es? Et nos quidem iuste, nam digna factis recípimus! Hic vero nihil mali gessit». Et dicébat: «Iesu, meménto mei, cum véneris in regnum tuum».

\noindent Et dixit illi: «Amen dico tibi: Hódie mecum eris in paradíso».

\scriptura{Hom. 15, 6 : PG 60, 547-548}

\noindent Ex Homíliis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Epístulam ad Romános

\noindent Deus Fílium suum trádidit; {\color{gray} tu vero ne panem quidem das ei qui pro te tráditus et occísus est. Pater propter te illi non pepércit, cum vere Fílius ipsíus esset; tu vero illum fame tabescéntem contémnis, cum sumptum factúrus sis ab iis quæ illíus sunt, idque propter te factúrus sis. Quid hac iniquitáte detérius fúerit? 

\noindent Tráditus est propter te, occísus est propter te, círcumit esúriens propter te; ex iis quæ illíus sunt das, ut ipse utilitátem accípias; at ne ita quidem das.}

\noindent Neque enim satis ille hábuit crucem et mortem subíre; sed et pauper fíeri vóluit et peregrínus, erro et nudus, atque in cárcerem cónici infirmitatémque pati, ut vel sic te advocáret.

\noindent «Si mihi non retríbuis, ut pro te passo, miserére mei tamen propter paupertátem.

\noindent Si nolis propter paupertátem miseréri, propter morbum vel propter cárcerem flectáris; si ne hæc quidem ad humanitátem pértrahunt, ánnue ob petitiónis tenuitátem. Nihil a te sumptuósum peto, sed panem, tectum, verbórum consolatiónem.

\noindent Si póstea adhuc ferox máneas, saltem propter regnum cælórum mélior efficiáris, saltem ob prǽmia quæ promísi. Verum ne horum quidem ullam ratiónem habes?

\noindent Saltem propter natúram te frangas, nudum videns, et meménto nuditátis meæ in cruce, quam propter te passus sum. 

\noindent Si illíus nolis, at istíus qua pauper et nudus sum. Vinctus tunc fui propter te, et nunc étiam propter te; ut sive illis, sive his motus vínculis, áliquid misericórdiæ mihi præstáre velis; ieiúnus fui propter te, rursus esúrio propter te; sitívi in cruce pendens, per páuperes nunc sítio; ut vel ex illis vel ex his te ad meípsum allíciam, et pro salúte tua benígnum te reddam.

\noindent Ideo te, mille devínctum benefíciis, vicem mihi repéndas rogo; non ut a debénte éxigo, sed ut largiéntem coróno, et pro módicis istis regnum do.

\noindent Possum quidem citra hæc te coronáre, sed volo tibi débitor esse, ut cum coróna quædam tibi fidúcia accédat.

\noindent Atque ídeo cum possim meípsum álere, circúmeo mendícans, ad fores tuas astans tendo manus, cúpiens a te nutríri; te enim ádmodum díligo. Ideo mensam amo tuam, ut amícis mos est.»

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 31, 11.12 \Vbardot{} Ps. 4, 8; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-redemitdominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\deusinadiutorium}{\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Victorius Genovesi (\olddag{} 1967)}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-AEternaImago.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Zach. 6, 12.13; 9, 10}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-ecceviroriens.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-vii-c2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-vii-c2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Mich. 5, 4-5}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-magnificabitur.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vii-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-magnificabitur.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Dan. 7, 14}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-deditei.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Eph. 4, 15-16}

\noindent Veritátem autem faciéntes in caritáte, crescámus in illo per ómnia, qui est caput Christus: ex quo totum corpus compáctum et connéxum per omnem iunctúram subministratiónis, secúndum operatiónem in mensúram uniuscuiúsque membri, augméntum córporis facit in ædificatiónem sui in caritáte.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 144, 10.11}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-sanctitui.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Ap. 1, 6.5}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-fecitnos.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-3mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vsoll-a2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vsoll-a2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Christum regem,~\gredagger{} qui est ante ómnia et in quo ómnia constant,~\grestar{} orémus clamántes:

\Rbardot{} Advéniat regnum tuum, Dómine.

\noindent Christe salvátor, tu qui es Dóminus Deus noster,~\gredagger{} rex et pastor noster,~\grestar{} duc pópulum tuum in páscua vitæ.

\Rbardot{} Advéniat regnum tuum, Dómine.

\noindent Pastor bone, qui ánimam tuam posuísti pro óvibus tuis,~\grestar{} rege nos, et nihil nobis déerit.

\Rbardot{} Advéniat regnum tuum, Dómine.

\noindent Redémptor noster, qui constitútus es rex super omnem terram,~\grestar{} fac, ut ómnia in te instauréntur.

\Rbardot{} Advéniat regnum tuum, Dómine.

\noindent Rex universórum, qui venísti in mundum, ut testimónium perhíbeas veritáti,~\grestar{} agnóscant omnes primátum tuum in ómnibus.

\Rbardot{} Advéniat regnum tuum, Dómine.

\noindent Exémplar et magíster noster, qui in regnum tuum nos transtulísti,~\grestar{} tríbue, ut sanctos, immaculátos et irreprehensíbiles coram te nos hódie exhibeámus.

\Rbardot{} Advéniat regnum tuum, Dómine.}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{II}{temporalia/benedicamus-solemnism-laud.gtex}}
\include{hebdomadaxxxiv}
\include{dominica}
