\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXVII per Annum.}}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, qui abundántia pietátis tuæ et mérita súpplicum excédis et vota, effúnde super nos misericórdiam tuam, ut dimíttas quæ consciéntia métuit et adícias quod orátio non præsúmit.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-praedicanspraeceptumdomini.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 5; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c trans.}{temporalia/ant-vocemeaaddominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-vii-c-trans.gtex}

\input{temporalia/ps3-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Tim. 1, 1-7}

\noindent Incipit Epístola prima beáti Pauli apóstoli ad Timótheum.

\noindent Paulus apóstolus Christi Iesu secúndum præcéptum Dei salvatóris nostri et Christi Iesu spei nostræ, Timótheo, germáno fílio in fide: grátia, misericórdia, pax a Deo Patre et Christo Iesu Dómino nostro.

\noindent Sicut rogávi te, ut remanéres Ephesi, cum irem in Macedóniam, ut præcíperes quibúsdam, ne áliter docérent, neque inténderent fábulis et genealogíis interminátis, quæ quæstiónes præstant magis quam dispensatiónem Dei, quæ est in fide; finis autem præcépti est cáritas de corde puro et consciéntia bona et fide non ficta, a quibus quidam aberrántes convérsi sunt in vanilóquium, voléntes esse legis doctóres, non intellegéntes neque quæ loquúntur neque de quibus affírmant.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 10 \Vbardot{} ibid., 1; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-notasmihifecisti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Tim. 1, 8-14}

\noindent Scimus autem quia bona est lex, si quis ea legítime utátur, sciens hoc quia iusto lex non est pósita, sed iniústis et non subiéctis, ímpiis et peccatóribus, scelerátis et contaminátis, patricídis et matricídis, homicídis, fornicáriis, masculórum concubitóribus, plagiáriis, mendácibus, periúris, et si quid áliud sanæ doctrínæ adversátur, secúndum evangélium glóriæ beáti Dei, quod créditum est mihi.

\noindent Grátiam hábeo ei, qui me confortávit, Christo Iesu Dómino nostro, quia fidélem me existimávit ponens in ministério, qui prius fui blasphémus et persecútor et contumeliósus; sed misericórdiam consecútus sum, quia ignórans feci in incredulitáte, superabundávit autem grátia Dómini nostri cum fide et dilectióne, quæ sunt in Christo Iesu.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-afflictipropeccatisnostris-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Tim. 1, 15-20}

\noindent Fidélis sermo et omni acceptióne dignus: Christus Iesus venit in mundum peccatóres salvos fácere; quorum primus ego sum, sed ídeo misericórdiam consecútus sum, ut in me primo osténderet Christus Iesus omnem longanimitátem, ad informatiónem eórum, qui creditúri sunt illi in vitam ætérnam.

\noindent Regi autem sæculórum, incorruptíbili, invisíbili, soli Deo honor et glória in sǽcula sæculórum. Amen.

\noindent Hoc præcéptum comméndo tibi, fili Timóthee, secúndum præcedéntes super te prophetías, ut mílites in illis bonam milítiam habens fidem et bonam consciéntiam, quam quidam repelléntes circa fidem naufragavérunt; ex quibus est Hymenǽus et Alexánder, quos trádidi Sátanæ, ut discant non blasphemáre.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 8-9 \Vbardot{} ibid., 1-2; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-adextrisestmihi-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Lib. 2, 4: PL 77, 30-31}

\noindent E Régula pastoráli sancti Gregórii Magni papæ.

\noindent Sit rector discrétus in siléntio, útilis in verbo, ne aut tacénda próferat aut proferénda reticéscat. Nam sicut incáuta locútio in errórem pértrahit, ita indiscrétum siléntium hos qui erudíri póterant, in erróre derelínquit. Sæpe namque rectóres impróvidi humánam amíttere grátiam formidántes, loqui líbere recta pertiméscunt; et iuxta Veritátis vocem, nequáquam iam gregis custódiæ pastórum stúdio, sed mercenariórum vice desérviunt, quia veniénte lupo fúgiunt, dum se sub siléntio abscóndunt.

\noindent Hinc namque eos per Prophétam Dóminus íncrepat, dicens: \textit{Canes muti non valéntes latráre.} Hinc rursum quéritur dicens: \textit{Non ascendístis ex advérso, nec opposuístis murum pro domo Israel, ut starétis in prœ́lio in die Dómini.} Ex advérso quippe ascéndere, est pro defensióne gregis voce líbera huius mundi potestátibus contraíre. Et in die Dómini in pr\'{œ}lio stare, est pravis decertántibus ex iustítiæ amóre resístere.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 6, 1-2 \Vbardot{} Ps. 54, 6-7; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-domineneiniratua-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Pastóri enim recta timuísse dícere, quid est áliud quam tacéndo terga præbuísse? qui nimírum si pro grege se óbicit, murum pro domo Israel hóstibus oppónit. Hinc rursum delinquénti pópulo dícitur: \textit{Prophétæ tui vidérunt tibi falsa et stulta, nec aperiébant iniquitátem tuam, ut te ad pæniténtiam provocárent.} Prophétæ quippe in sacro elóquio nonnúmquam doctóres vocántur, qui dum fugitíva esse præséntia índicant, quæ sunt ventúra maniféstant. Quos divínus sermo falsa vidére redárguit, quia dum corrípere culpas métuunt, incássum delinquéntibus promíssa securitáte blandiúntur; qui iniquitátem peccántium nequáquam apériunt quia ab increpatiónis voce conticéscunt.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 25, 7 \Vbardot{} ibid., 8; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-audiamdomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Clavis quippe apertiónis est sermo correptiónis, quia increpándo culpam détegit, quam sæpe nescit ipse étiam qui perpetrávit. Hinc Paulus ait: \textit{Ut potens sit exhortári in doctrína sana, et eos qui contradícunt argúere.} Hinc per Malachíam dícitur: \textit{Lábia sacerdótis custódient sciéntiam et legem requírent ex ore eius, quia ángelus Dómini exercítuum est.} Hinc per Isaíam Dóminus ádmonet, dicens: \textit{Clama, ne cesses, quasi tuba exálta vocem tuam.}

\noindent Præcónis quippe offícium súscipit quisquis ad sacerdótium accédit, ut ante advéntum iúdicis qui terribíliter séquitur, ipse scílicet clamándo gradiátur. Sacérdos ergo si prædicatiónis est néscius, quam clamóris vocem datúrus est præco mutus? Hinc est enim quod super pastóres primos in linguárum spécie Spíritus Sanctus insédit: quia nimírum quos repléverit, de se prótinus loquéntes facit.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 173 \Vbardot{} ibid., 176; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-fiatmanustua-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 21, 33-43}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus princípibus sacerdótum et senióribus pópuli:

\noindent «Aliam parábolam audíte. Homo erat pater famílias, qui plantávit víneam et sæpem circúmdedit ei et fodit in ea tórcular et ædificávit turrim et locávit eam agrícolis et péregre proféctus est.

\noindent Cum autem tempus frúctuum appropinquásset, misit servos suos ad agrícolas, ut accíperent fructus eius. Et agrícolæ, apprehénsis servis eius, álium cecidérunt, álium occidérunt, álium vero lapidavérunt. Iterum misit álios servos plures prióribus, et fecérunt illis simíliter.

\noindent Novíssime autem misit ad eos fílium suum dicens: “Verebúntur fílium meum”. Agrícolæ autem vidéntes fílium dixérunt intra se: “Hic est heres. Veníte, occidámus eum et habébimus hereditátem eius”. Et apprehénsum eum eiecérunt extra víneam et occidérunt.

\noindent Cum ergo vénerit dóminus víneæ, quid fáciet agrícolis illis?».

\noindent Aiunt illi: «Malos male perdet et víneam locábit áliis agrícolis, qui reddant ei fructum tempóribus suis».

\noindent Dicit illis Iesus: «Numquam legístis in Scriptúris: “Lápidem quem reprobavérunt ædificántes, hic factus est in caput ánguli; a Dómino factum est istud et est mirábile in óculis nostris”? Ideo dico vobis quia auferétur a vobis regnum Dei et dábitur genti faciénti fructus eius. Et, qui cecíderit super lápidem istum confringétur; super quem vero cecíderit, cónteret eum».

\scriptura{Cap. 21, lect. 2 : ed. Marietti, 267. 268, vel ed. Parmæ, t. X, 196.197}

\noindent Ex Commentário sancti Thomæ de Aquíno presbýteri super Evangélium Matthǽi.

\noindent \emph{Homo erat paterfamílias, qui plantávit víneam.} Símile pónitur, ubi dícitur: \emph{Vínea facta est dilécto meo in cornu fílio ólei.} Dicunt áliqui quod ibi invéhitur contra víneam, unde dicit: \emph{Quid ultra débui fácere víneæ meæ?} Hic autem contra agrícolas.

\noindent Vínea dícitur pópulus iudáicus: \emph{Vínea Dómini domus Israel est.} Quod contra agrícolas: quia quantum ad præsens huius malítia non procéssit ex pópulo, sed ex princípibus: \emph{Numquid áliqui ex princípibus credidérunt in eum?} Ideo non contra víneam. Hæc vínea non est domus Israel [tantum], sed [étiam] iustítia Dei, quæ occúlte trádita est in sacra Scriptúra; unde dicit: \emph{paterfamílias plantávit víneam,} id est pópulum iudáicum, secúndum hoc psalmum: \emph{Víneam de Ægýpto transtulísti.} Vel iustítiam pósuit in doctrína legis.

\noindent \emph{Et sæpem circúmdedit ei,} ad protectiónem víneæ; unde quæ ponúntur ad custódiam, sive sint oratiónes sanctórum, vel custódia angelórum, dicúntur sæpes.

\noindent Si autem vínea dicátur iustítia, sæpe dicit occúlta verba Scriptúræ. \emph{Et fodit in ea tórcular.} Tórcular pónitur ut exprimátur vinum caritátis.

\noindent Si intellegátur per víneam iudáicus pópulus, intellégitur per tórcular altáre holocaustórum. Item intellegúntur mártyres, qui pro fide sánguinem fudérunt. Vel potest étiam intellégi ordo prophetárum, in quibus vinum sapiéntiæ est expréssum. Vel potest dici profúnditas sacræ Scriptúræ. Item totus fructus víneæ congregátur in torculári; sic quidquid potest ánimus, totum debet congregáre ad laudem Dei.

\noindent {\color{gray} \emph{Et ædificávit turrim.} Per turrim templum intellégitur. Vel cognítio Dei: \emph{Turris fortíssima nomen Dómini.} — Et \emph{locávit eam agrícolis.} Agrícolæ sunt, qui præponúntur pópulo.

\noindent \emph{Proféctus est péregre} Dóminus, non mutándo locum, sed hóminem in suo arbítrio reliquéndo. \emph{Cum autem tempus frúctuum appropinquásset:} quicúmque facit áliquem fructum, exspéctat benefícium; et sic Dóminus exspéctat ut reddátur ei benefícium ad suam glóriam.

\noindent \emph{Misit servos suos,} id est prophétas \emph{ad agrícolas,} ut indúcerent hómines ad bene agéndum. Sed \emph{occidérunt} eos.

\noindent \emph{Iterum misit álios.} Item singuláriter misit prophétas ut Móysen, et Aaron, et álios. Vult enim Dóminus pugnáre misericórdiam suam contra malítiam eórum.

\noindent \emph{Misit ad eos fílium suum dicens: «Forte verebúntur fílium meum.»}

\noindent Ipse enim Fílius vere heres est Patris, quia quod petit óbtinet: \emph{Póstula a me, et dabo tibi gentes hereditátem tuam.}Item est heres quia quæcúmque habet Pater, habet et ipse. Sed contra: \emph{Si cognovíssent, numquam Dóminum glóriæ crucifixíssent.} Verum est, si cognovíssent vere; sed cognovérunt per coniectúram.

\noindent Séquitur propósitum: \emph{Veníte, occidámus eum. — Dóminus víneæ, quid fáciet agrícolis illis?} Ita subtíliter petit Dóminus ut iúdicent contra se, sicut Nathan fecit David; \emph{aiunt illi: «Malos male perdet.»} Item verum est quod príncipes dixérunt. Et quamvis percíperent quod contra eos esset, non contradicébant.

\noindent \emph{Dicit illis Iesus: «Lápidem quem reprobavérunt ædificántes, hic factus est in caput ánguli.»} Lapis Christus est; et constitútus est in caput ánguli, id est in caput Iudæórum et gentílium. Unde ipse factus est caput Ecclésiæ. \emph{Et est mirábile in óculis nostris.}}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 54, 10 \Vbardot{} Ier. 14, 19; \textbf{H419}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-praecipitadomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} Dan. 19, 16; \textbf{H419}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-civitatemistamtucircumda-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 21, 41; \textbf{H153}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-malosmaleperdetet.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iiisoll-a4-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iiisoll-a4.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-malosmaleperdetet.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
}
\include{hebdomadaxxvii}
\include{dominica}
