\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica IV per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde nobis, Dómine Deus noster, ut te tota mente venerémur et omnes hómines rationábili diligámus afféctu.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 23, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominiestterra.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 65, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-benedicitegentes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 5, 8; \textbf{H312}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-introiboindomumtuam.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.} \scriptura{Ps. 62, 2; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-i-f.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-i-f.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-i-f.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 1, 1-13}

\noindent Incipit liber Génesis.

\noindent In princípio creávit Deus cælum et terram. Terra autem erat inánis et vácua, et ténebræ erant super fáciem abýssi: et spíritus Dei ferebátur super aquas.

\noindent Dixítque Deus: Fiat lux. Et facta est lux. Et vidit Deus lucem quod esset bona: et divísit lucem a ténebris. Appellavítque lucem Diem, et ténebras Noctem: factúmque est véspere et mane, dies unus.

\noindent Dixit quoque Deus: Fiat firmaméntum in médio aquárum: et dívidat aquas ab aquis. Et fecit Deus firmaméntum, divisítque aquas, quæ erant sub firmaménto, ab his, quæ erant super firmaméntum. Et factum est ita. Vocavítque Deus firmaméntum, Cælum: et factum est véspere et mane, dies secúndus.

\noindent Dixit vero Deus: Congregéntur aquæ, quæ sub cælo sunt, in locum unum: et appáreat árida. Et factum est ita. Et vocávit Deus áridam Terram, congregationésque aquárum appellávit Mária. Et vidit Deus quod esset bonum.

\noindent Et ait: Gérminet terra herbam viréntem, et faciéntem semen, et lignum pomíferum fáciens fructum iuxta genus suum, cuius semen in semetípso sit super terram.

\noindent Et factum est ita. Et prótulit terra herbam viréntem, et faciéntem semen iuxta genus suum, lignúmque fáciens fructum, et habens unumquódque seméntem secúndum spéciem suam.

\noindent Et vidit Deus quod esset bonum. Et factum est véspere et mane, dies tértius.}

\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 1, 1.2.31 \Vbar{} ibid. 2, 1; \textbf{H136}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeuscreavitcaelum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 1, 14-26}

\noindent Dixit autem Deus: Fiant luminária in firmaménto cæli, et dívidant diem ac noctem, et sint in signa et témpora, et dies et annos: Ut lúceant in firmaménto cæli, et illúminent terram. Et factum est ita.

\noindent Fecítque Deus duo luminária magna: lumináre maius, ut præésset diéi: et lumináre minus, ut præésset nocti: et stellas. Et pósuit eas in firmaménto cæli, ut lucérent super terram, Et præéssent diéi ac nocti, et divíderent lucem ac ténebras. Et vidit Deus quod esset bonum. Et factum est véspere et mane, dies quartus.

\noindent Dixit étiam Deus: Prodúcant aquæ réptile ánimæ vivéntis, et volátile super terram sub firmaménto cæli. Creavítque Deus cete grándia, et omnem ánimam vivéntem atque motábilem, quam prodúxerant aquæ in spécies suas, et omne volátile secúndum genus suum. Et vidit Deus quod esset bonum.

\noindent Benedixítque eis, dicens: Créscite, et multiplicámini, et repléte aquas maris: avésque multiplicéntur super terram. Et factum est véspere et mane, dies quintus.

\noindent Dixit quoque Deus: Prodúcat terra ánimam vivéntem in génere suo, iuménta, et reptília, et béstias terræ secúndum spécies suas. Factúmque est ita.

\noindent Et fecit Deus béstias terræ iuxta spécies suas, et iuménta, et omne réptile terræ in génere suo.

\noindent Et vidit Deus quod esset bonum, Et ait: Faciámus hóminem ad imáginem et similitúdinem nostram: et præsit píscibus maris, et volatílibus cæli, et béstiis, universǽque terræ, omníque réptili, quod movétur in terra.}

\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 1, 1.26 \Vbardot{} ibid. 2, 2; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiofecitdeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 1, 27 - 2, 3}

\noindent Et creávit Deus hóminem ad imáginem suam: ad imáginem Dei creávit illum, másculum et féminam creávit eos.

\noindent Benedixítque illis Deus, et ait: Créscite et multiplicámini, et repléte terram, et subícite eam, et dominámini píscibus maris, et volatílibus cæli, et univérsis animántibus, quæ movéntur super terram.

\noindent Dixítque Deus: Ecce dedi vobis omnem herbam afferéntem semen super terram, et univérsa ligna quæ habent in semetípsis seméntem géneris sui, ut sint vobis in escam: Et cunctis animántibus terræ, omníque vólucri cæli, et univérsis quæ movéntur in terra, et in quibus est ánima vivens, ut hábeant ad vescéndum. Et factum est ita.

\noindent Vidítque Deus cuncta quæ fécerat, et erant valde bona. Et factum est véspere et mane, dies sextus.

\noindent Igitur perfécti sunt cæli et terra, et omnis ornátus eórum.

\noindent Complevítque Deus die séptimo opus suum quod fécerat: et requiévit die séptimo ab univérso ópere quod patrárat.

\noindent Et benedíxit diéi séptimo, et sanctificávit illum, quia in ipso cessáverat ab omni ópere suo quod creávit Deus ut fáceret.}
\vspace{-5mm}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 7 \Vbardot{} ibid. 2, 1; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-formavitigiturdominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Lib. 11,4: CCL 48, 323-324}

\noindent Ex Libris sancti Augustíni epíscopi De Civitáte Dei.

\noindent Visibílium ómnium máximus est mundus; invisibílium ómnium máximus est Deus.

\noindent Sed mundum esse conspícimus, Deum esse crédimus.

\noindent Quod autem Deus mundum fécerit, nulli tútius crédimus, quam ipsi Deo.

\noindent Ubi eum audívimus?

\noindent Nusquam iníerim nos mélius quam in Scriptúris sanctis, ubi dixit prophéta eius: \emph{In princípio fecit Deus cælum et terram.}}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 15 \Vbardot{} ibid., 7; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tulitergodominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Numquídnam ibi fuit iste prophéta, quando fecit Deus cælum et terram?

\noindent Non; sed ibi fuit Sapiéntia Dei, per quam facta sunt ómnia quæ \emph{in ánimas sanctas} étiam \emph{se transfert, amícos Dei et prophétas constítuit,} eísque ópera sua sine strépitu intus enárrat.

\noindent Loquúntur eis quoque ángeli Dei qui semper vident fáciem Patris, voluntatémque eius quibus opórtet annúntiant.

\noindent Ex his unus erat iste prophéta qui dixit et scripsit: \emph{In princípio fecit Deus cælum et terram.}

\noindent Qui tam idóneus testis est per quem Deo credéndum sit, ut eódem Spíritu Dei, quo hæc sibi reveláta cognóvit, étiam ipsam fidem nostram futúram tanto ante prædíxerit.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 18 \Vbardot{} ibid., 20; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-dixitdominusdeusnonest-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Sed quid plácuit ætérno Deo tunc fácere cælum et terram, quæ ántea non fecísset?

\noindent Qui hoc dicunt, si mundum ætérnum sine ullo inítio, et ídeo nec a Deo factum vidéri volunt, nimis avérsi sunt a veritáte, et letáli morbo impietátis insániunt.

\noindent Excéptis enim prophéticis vócibus, mundus ipse ordinatíssima sua mutabilitáte et mobilitáte et visibílium ómnium pulchérrima spécie quodámmodo tácitus et factum se esse, et nónnisi a Deo ineffabíliter atque invisibíliter magno et ineffabíliter atque invisibíliter pulchro fíeri se potuísse proclámat.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 21 \Vbardot{} ibid., 23; \textbf{H137}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-immisitdominussoporem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 5, 1-12}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore:

\noindent Videns Iesus turbas, ascéndit in montem; et cum sedísset, accessérunt ad eum discípuli eius; et apériens os suum docébat eos dicens:

\noindent «Beáti páuperes spíritu, quóniam ipsórum est regnum cælórum.

\noindent Beáti, qui lugent, quóniam ipsi consolabúntur.

\noindent Beáti mites, quóniam ipsi possidébunt terram.

\noindent Beáti, qui esúriunt et sítiunt iustítiam, quóniam ipsi saturabúntur.

\noindent Beáti misericórdes, quia ipsi misericórdiam consequéntur.

\noindent Beáti mundo corde, quóniam ipsi Deum vidébunt.

\noindent Beáti pacífici, quóniam fílii Dei vocabúntur.

\noindent Beáti, qui persecutiónem patiúntur propter iustítiam, quóniam ipsórum est regnum cælórum.

\noindent Beáti estis cum maledíxerint vobis et persecúti vos fúerint et díxerint omne malum advérsum vos, mentiéntes, propter me. Gaudéte et exsultáte, quóniam merces vestra copiósa est in cælis».

\scriptura{Cc. 2-7 : SC 163, 82-96}

\noindent Ex Tractátu Guigónis secúndi Cartusiáni mónachi \emph{De scala claustrálium}

\noindent Quáttuor spiritáles gradus ánimo cogitánti se súbito obtulérunt, léctio scílicet, meditátio, orátio, contemplátio. Est autem léctio sédula Scripturárum cum ánimi intentióne inspéctio. Meditátio est studiósa mentis áctio, occúltæ veritátis notítiam ductu própriæ ratiónis investígans. Orátio est devóta cordis in Deum inténtio pro malis removéndis vel bonis adipiscéndis. Contemplátio est mentis in Deum suspénsæ quædam supra se elevátio, ætérnæ dulcédinis gáudia degústans. Beátæ vitæ dulcédinem léctio inquírit, meditátio ínvenit, orátio póstulat, contemplátio degústat.

\noindent Quod ut expréssius vidéri possit, unum de multis supponámus exémplum. In lectióne áudio: \emph{Beáti mundo corde, quóniam ipsi Deum vidébunt.} Ecce breve verbum sed suávi et multíplici sensu refértum ad pastum ánimæ quasi uvam ministrávit, quod postquam ánima diligénter inspéxit, dicit intra se: «Potest hic áliquid boni esse, redíbo ad cor meum et tentábo si forte intellégere et inveníre pótero mundítiam hanc: pretiósa enim et desiderábilis est res ista, cuius possessóres beáti dicúntur, cui vísio Dei quas est vita ætérna promíttitur, quæ tot sacræ Scriptúræ testimóniis collaudátur.»

\noindent Accédens ergo sédula meditátio, atténte consíderat quod non dixit \emph{beáti mundo} córpore, sed \emph{mundo corde}; quóniam non súfficit habére manus innóxias a malo ópere, nisi a pravis cogitatiónibus mundémur in mente; quod auctoritáte prophéta confírmat dicens: \emph{Quis ascéndet in montem Dómini, aut quis stabit in loco sancto eius? Innocens mánibus et mundo corde.} Postquam hæc et huiúsmodi de cordis mundítia pertractávit, íncipit cogitáre de prǽmio, quam gloriósum et delectábile esset vidére fáciem Dómini desiderátam, \emph{speciósam forma præ fíliis hóminum.}

\noindent Dum ánima appónit meditatiónem, appónit et dolórem, quia non sentit dulcédinem quam in cordis mundítia meditátio esse monstrat, sed non præstat. Quod videns ergo ánima, humíliat se, confúgit ad oratiónem dicens: «Dómine, qui non víderis nisi a mundis córdibus, investígo legéndo, meditándo quæ sit et quómodo habéri possit vera cordis mundítia, ut ea mediánte vel módica parte possim te cognóscere.

\noindent Quærébam vultum tuum, Dómine, diu meditáta sum in corde meo, et in meditatióne mea excrévit ignis et desidérium ámplius cognoscéndi te. Da mihi ergo, Dómine, arrham hereditátis futúræ, saltem guttam cæléstis plúviæ qua refrígerem sitim meam, quia amóre árdeo.» Dóminus autem, cuius óculi super iustos, médium oratiónis cursum interrúmpens, festínus se íngerit, ánimam fatigátam récreat, et in hac supérna contemplatióne fit homo quasi totus spiritális.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 5, 10.9 \Vbardot{} ibid., 8; \textbf{H333}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-beatiquipersecutionem-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Alcuinus (\olddag{} 804)}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-EcceIam.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 117, 28; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-confitebortibidomine.gtex}

\scriptura{Psalmus 117.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117-initium-viii-G2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps117-viii-G2.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-confitebortibidomine.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 56; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-benedictusesinfirmamento.gtex}

\scriptura{Canticum Danielis, Dan. 3, 52-57}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan33-initium-i-a2-auto.gtex}

\input{temporalia/dan33-i-a2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 148, 5}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{4}}{temporalia/ant-spiritusomnis.gtex}

\scriptura{Psalmus 150}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-viii-g4.gtex}

\input{temporalia/ps150-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 4, 22}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-mirabanturomnes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-g.tex} \Abardot{}

\vspace{-10mm}}
\include{hebdomadaiv}
\include{dominica}
