\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXVIII per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Tua nos, quǽsumus, Dómine, grátia semper et prævéniat et sequátur ac bonis opéribus iúgiter præstet esse inténtos.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ag. 1, 1-11}

\noindent Incipit liber Aggǽi prophétæ.

\noindent In anno secúndo Daríi regis, in mense sexto, in die prima mensis, factum est verbum Dómini in manu Aggǽi prophétæ ad Zoróbabel fílium Saláthiel ducem Iudæ et ad Iesua fílium Iósedec sacerdótem magnum dicens: 

\noindent «Hæc ait Dóminus exercítuum dicens: Pópulus iste dicit: “Nondum venit tempus domus Dómini ædificándæ”». 

\noindent Et factum est verbum Dómini in manu Aggǽi prophétæ dicens: «Numquid tempus vobis est, ut habitétis in dómibus laqueátis, et domus ista desérta? 

\noindent Et nunc hæc dicit Dóminus exercítuum: Pónite corda vestra super vias vestras: seminástis multum et intulístis parum, comedístis et non estis satiáti, bibístis et non estis inebriáti, operuístis vos et non estis calefácti, et, qui pro mercéde operátus est, misit eam in sácculum pertúsum. 

\noindent Hæc dicit Dóminus exercítuum: Pónite corda vestra super vias vestras. Ascéndite in montem, portáte lignum et ædificáte domum, et acceptábilis mihi erit et glorificábor, dicit Dóminus. 

\noindent Respexístis ad ámplius, et ecce factum est minus; et intulístis in domum, et exsufflávi illud. 

\noindent Quam ob causam?, dicit Dóminus exercítuum. Quia domus mea desérta est, et vos festinátis unusquísque in domum suam. 

\noindent Propter hoc super vos prohíbiti sunt cæli, ne darent rorem, et terra prohíbita est, ne daret fructum suum. Et vocávi siccitátem super terram et super montes et super tríticum et super vinum et super óleum et, quæcúmque profert humus, et super hómines et super iuménta et super omnem labórem mánuum».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Iob 31, 33; Ps. 50, 1 \Vbardot{} Ps. 50, 5; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-absconditamquam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ag. 1, 12-15}

\noindent Et audívit Zoróbabel fílius Saláthiel et Iesua fílius Iósedec sacérdos magnus et omnes relíquiæ pópuli vocem Dómini Dei sui et verba Aggǽi prophétæ, sicut misit eum Dóminus Deus eórum ad ipsos; et tímuit pópulus a fácie Dómini.

\noindent Et dixit Aggǽus núntius Dómini secúndum mandátum Dómini pópulo dicens: «Ego vobíscum, dicit Dóminus». 

\noindent Et suscitávit Dóminus spíritum Zoróbabel fílii Saláthiel ducis Iudæ et spíritum Iesua fílii Iósedec sacerdótis magni et spíritum reliquórum ómnium de pópulo; et ingréssi sunt et faciébant opus in domo Dómini exercítuum Dei sui. In die vicésima et quarta mensis, in sexto mense, in anno secúndo Daríi regis.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 10 \Vbardot{} ibid., 1; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-notasmihifecisti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ag. 2, 1-9}

\noindent In séptimo mense, vicésima et prima mensis, factum est verbum Dómini in manu Aggǽi prophétæ dicens: «Lóquere ad Zoróbabel fílium Saláthiel ducem Iudæ et ad Iesua fílium Iósedec, sacerdótem magnum et ad réliquos pópuli dicens: 

\noindent Quis in vobis est derelíctus, qui vidit domum istam in glória sua prima? Et quid vos vidétis eam nunc? Numquid non ita est quasi non sit in óculis vestris? 

\noindent Sed et nunc confortáre, Zoróbabel, dicit Dóminus, et confortáre, Iesua fili Iósedec sacérdos magne, et confortáre, omnis pópule terræ, dicit Dóminus exercítuum; et fácite, quóniam ego vobíscum sum, dicit Dóminus exercítuum. 

\noindent Verbum quod pépigi vobíscum, cum egrederémini de terra Ægýpti, et spíritus meus stat in médio vestrum: nolíte timére. 

\noindent Quia hæc dicit Dóminus exercítuum: Adhuc unum módicum est, et ego commovébo cælum et terram et mare et áridam. Et movébo omnes gentes, et vénient thesáuri cunctárum géntium, et implébo domum istam glória, dicit Dóminus exercítuum. Meum est argéntum et meum est aurum, dicit Dóminus exercítuum. Maior erit glória domus istíus novíssima plus quam prima, dicit Dóminus exercítuum; et in loco isto dabo pacem, dicit Dóminus exercítuum».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 25, 7 \Vbardot{} ibid., 8; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-audiamdomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cap. 14: PG 71, 1047-1050}

\noindent Ex Commentário sancti Cyrílli Alexandríni epíscopi in Aggǽum.

\noindent Témpore advéntus Salvatóris nostri gloriósius absque ulla comparatióne divínum templum appáruit tantóque illo vétere præclárius et excelléntius, quanto quis cultum religiónis legálem a cultu in Christo et evangélico et veritátem ab umbris différre iudicáverit.

\noindent Ad hæc illud quoque dici posse árbitror. Unum erat templum, et Hierosólymis tantum, et una gens Israelítica in eódem sacrifíciis fungebátur. 

\noindent Postquam vero nostrum símilis factus est Unigénitus, cum esset \emph{Deus et Dóminus, et illúxit nobis,} ut ait Scriptúra, de cétero orbis terrárum dómibus sanctis et adoratóribus innumerabílibus, qui spiritálibus sacrifíciis et odóribus universórum Deum venerántur, implétus est. 

\noindent Et hoc, opínor, est quod Malachías, tamquam ex persóna Dei præcínuit: \emph{Quia magnus rex ego, dicit Dóminus, et nomen meum glorificátum est in géntibus, et in omni loco incénsum offértur nómini meo, et sacrifícium mundum.}}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 14, 35-36 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tudomineuniversorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Verum est ígitur, glóriam novíssimi templi, Ecclésiæ puta, maiórem fore. Sollícitis autem et de eius ædificatióne laborántibus velut xénium a Salvatóre et donum de cælo datum iri Christum, ómnium pacem, \emph{per quem accéssum habémus in uno Spíritu ad Patrem, declárat, cum ait: Dabo pacem in loco isto, et pacem ánimæ in acquisitiónem omni construénti ad excitándum templum hoc.} 

\noindent Ait enim alícubi Christus quoque: \emph{Pacem meam do vobis.} Quæ res quómodo condúcat diligéntibus, docébit Paulus: \emph{Pax Christi,} inquit, \emph{quæ exsúperat omnem sensum, custódiet corda vestra et intellegéntias vestras.} Orábat item sápiens Isaías, dicens: \emph{Dómine Deus noster, pacem da nobis, ómnia enim reddidísti nobis;} quia semel Christi pace dignátis fácile ánimam suam serváre et ad virtútis munus probe expléndum ánimum dirígere licet.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 1, 4.2 \Vbardot{} ibid. 4, 5; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-adaperiatdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Itaque omni construénti pacem datum iri profitétur. Sive enim Ecclésiam quíspiam ædíficat, et mystagógus, sive sacrórum mysteriórum intérpres, super domum Dei constitútus est: sive suæ ánimæ prodest, ut lápidem vivum et spiritálem se éxhibens \emph{ in templum sanctum, et habitáculum Dei in spíritu,} talis hoc emoluménti omníno reportábit, ut ánimæ suæ salútem adipísci non difficúlter possit.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Sam. 7, 29 \Vbardot{} Ps. 92, 5; \textbf{H328}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-benedicdominedomum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 22, 1-14}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore: Respóndens Iesus dixit íterum in parábolis princípibus sacerdótum et senióribus pópuli, dicens:

\noindent «Símile factum est regnum cælórum hómini regi, qui fecit núptias fílio suo. Et misit servos suos vocáre invitátos ad núptias, et nolébant veníre.

\noindent Iterum misit álios servos dicens: “Dícite invitátis: Ecce prándium meum parávi, tauri mei et altília occísa, et ómnia paráta; veníte ad núptias”. 

\noindent Illi autem neglexérunt et abiérunt, álius in villam suam, álius vero ad negotiatiónem suam; réliqui vero tenuérunt servos eius et contumélia afféctos occidérunt.

\noindent Rex autem irátus est et, missis exercítibus suis, pérdidit homicídas illos et civitátem illórum succéndit.

\noindent Tunc ait servis suis: “Núptiæ quidem parátæ sunt, sed qui invitáti erant, non fuérunt digni; ite ergo ad éxitus viárum, et quoscúmque invenéritis, vocáte ad núptias”. Et egréssi servi illi in vias, congregavérunt omnes, quos invenérunt, malos et bonos; et implétæ sunt núptiæ discumbéntium.

\noindent Intrávit autem rex, ut vidéret discumbéntes, et vidit ibi hóminem non vestítum veste nuptiáli et ait illi: Amíce, quómodo huc intrásti, non habens vestem nuptiálem?. At ille obmútuit. Tunc dixit rex minístris: “Ligáte pedes eius et manus et míttite eum in ténebras exterióres: ibi erit fletus et stridor déntium”.

\noindent Multi enim sunt vocáti, pauci vero elécti».

\scriptura{Sermo 90 : PL 38,559-562}

\noindent Ex sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent {\color{gray} Núptias fílii regis eiúsque convívium norunt omnes fidéles et apparátus mensæ domínicæ ómnium est voluntáti propósitus. 
\emph{Intrávit ergo paterfamílias inspícere discumbéntes, et invénit hóminem non habéntem vestem nuptiálem; et ait illi: «Amíce, quómodo hic venísti non habens vestem nuptiálem?»}} 

\noindent Quid ergo est? Quærámus, fratres mei, inter fidéles qui sunt qui habent áliquid, quod mali non habent, et ipsa erit vestis nuptiális.

\noindent Si sacraménta dixérimus, vidétis quemádmodum sint malis bonísque commúnia.

\noindent Baptísmus est? Sine baptísmo quidem nemo ad Deum pervénit; sed non omnis qui habet baptísmum ad Deum pervénit. Non ergo possum intellégere baptísmum esse vestem nuptiálem, id est ipsum sacraméntum; quam vestem vídeo in bonis, vídeo in malis.

\noindent Forte altáre est, vel quod accípitur de altári. Vidémus quia multi mandúcant, et iudícium sibi mandúcant et bibunt.

\noindent Quid ergo est? Ieiunátur? Ieiúnant et mali. Ad ecclésiam concúrritur? Concúrrunt et mali.

\noindent Quæ est ergo vestis illa nuptiális? Hæc est vestis nuptiális: \emph{Finis autem præcépti est,}Apóstolus dicit, \emph{cáritas de corde puro, et consciéntia bona, et fide non ficta.} Hæc est vestis nuptiális. Talis cáritas vestis est nuptiális.

\noindent Si non hábeam caritátem, si eleemósynas lárgior in páuperes, si ad confessiónem nóminis Christi usque ad sánguinem, usque ad ignes accédo, possunt ista fíeri et amóre glóriæ, inánia sunt.

\noindent Quia ergo possunt fíeri étiam amóre glóriæ inánia, non caritáte pinguíssima pietátis, étiam ipsa Apóstolus commémorat, et ipsa audi: \emph{Si distribúero ómnia mea in usum páuperum, et si tradídero corpus meum ut árdeam, caritátem non hábeam, nihil mihi prodest.}

\noindent Hæc est vestis nuptiális. Interrogáte vos; si habétis illam, secúri estis in convívio domínico.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 39, 3-4 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H86}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-statuitdominussupra-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 112, 3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H92}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-asolisortu-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 17, 12-13; \textbf{H432}}

\vspace{-7.5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-dumintraretiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3.5mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-d3-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-d3.tex} \Abardot{}

\vspace{-2mm}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaxxviii}
\include{dominica}
