\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXIII per Annum.}}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, per quem nobis et redémptio venit et præstátur adóptio, fílios dilectiónis tuæ benígnus inténde, ut in Christo credéntibus et vera tribuátur libértas, et heréditas ætérna.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-praedicanspraeceptumdomini.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 5; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c trans.}{temporalia/ant-vocemeaaddominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-vii-c-trans.gtex}

\input{temporalia/ps3-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iob 28, 1-11}

\noindent De libro Iob.

\noindent Dixit Iob: «Habet argéntum venárum princípia, et auro locus est, in quo conflátur.

\noindent Ferrum de terra tóllitur, et lapis solútus calóre in æs vértitur.

\noindent Términum pósuit ténebris et universórum finem ipse scrutátur, lápidem quoque calíginis et umbræ.

\noindent Apéruit cunículos gens peregrína, ipsíque oblíti sunt pedes, pénduli hærent plus quam vir nutans.

\noindent Terra, de qua oriebátur panis, in profúndo subvérsa est sicut per ignem.

\noindent Locus sapphíri lápides eius, et glebæ illíus aurum.

\noindent Sémitam ignorávit avis rapax, nec intúitus est eam óculus vúlturis.

\noindent Non calcavérunt eam fílii supérbiæ, nec pertransívit per eam leǽna.

\noindent Ad sílicem exténdit manum suam, subvértit a radícibus montes.

\noindent In petris canáles excídit, et omne pretiósum vidit óculus eius.

\noindent Profúnda quoque fluviórum scrutátus est et abscóndita in lucem prodúxit.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Iob 6, 11; \textbf{H406}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-inclinansfaciem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Iob 28, 12-19}

\noindent Sapiéntia vero ubi invenítur? Et quis est locus intellegéntiæ?

\noindent Nescit homo structúram eius, nec invenítur in terra vivéntium.

\noindent Abýssus dicit: “Non est in me”; et mare lóquitur: “Non est mecum”.

\noindent Non dábitur aurum obrýzum pro ea, nec appendétur argéntum in commutatióne eius.

\noindent Non appendétur auro Ophir, nec lápidi sardónycho pretiosíssimo vel sapphíro.

\noindent Non adæquábitur ei aurum vel vitrum, nec commutabúntur pro ea vasa auri.

\noindent Corállia et crystállum non memorabúntur comparatióne eius; et posséssio sapiéntiæ pótior margarítis.

\noindent Non adæquábitur ei topázius de Æthiópia, nec auro mundíssimo componétur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 10, 20.21 \Vbardot{} ibid. 10, 8; \textbf{H404}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-paucitasdierummeorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Iob 28, 20-28}

\noindent Unde ergo sapiéntia venit, et quis est locus intellegéntiæ?

\noindent Abscóndita est ab óculis ómnium vivéntium, vólucres quoque cæli latet.

\noindent Perdítio et mors dixérunt: “Auribus nostris audívimus famam eius”.

\noindent Deus intéllegit viam eius et ipse novit locum illíus.

\noindent Ipse enim fines mundi intuétur et ómnia, quæ sub cælo sunt, réspicit.

\noindent Qui fecit ventis pondus et aquas appéndit in mensúra, quando ponébat plúviis legem et viam procéllis sonántibus, tunc vidit illam et enarrávit et præparávit et investigávit.

\noindent Et dixit hómini: “Ecce timor Dómini, ipsa est sapiéntia; et recédere a malo intellegéntia”».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 14, 13 \Vbardot{} ibid. 10, 5-7; \textbf{H404}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-quismihitribuat-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Lib. 1, 1. 1 - 2. 2; 5. 5: CCL 27, 1-3}

\noindent Ex Confessiónum libris sancti Augustíni epíscopi.

\noindent \textit{Magnus es, Dómine, et laudábilis valde: magna virtus tua, et sapiéntiæ tuæ non est númerus.}

\noindent Et laudáre te vult homo, áliqua pórtio creatúræ tuæ, et homo circúmferens mortalitátem suam, circúmferens testimónium peccáti sui et testimónium quia supérbis resístis: et tamen laudáre te vult homo, áliqua pórtio creatúræ tuæ. 

\noindent Tu éxcitas, ut laudáre te deléctet, quia fecísti nos ad te et inquiétum est cor nostrum, donec requiéscat in te.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\textbf{H406}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quiconsolabatur-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Da mihi, Dómine, scire et intellégere, utrum sit prius invocáre te an laudáre te et scire te prius sit an invocáre te.

\noindent Sed quis te ínvocat, nésciens te? Aliud enim pro álio potest invocáre nésciens.

\noindent An pótius invocáris, ut sciáris? \textit{Quómodo autem invocábunt, in quem non credidérunt?} Aut \textit{quómodo credent sine prædicánte?}
	
\noindent \textit{Et laudábunt Dóminum qui requírunt eum.} Quæréntes enim invéniunt eum et inveniéntes laudábunt eum.

\noindent Quæram te, Dómine, ínvocans te et ínvocem te credens in te: prædicátus enim es nobis.

\noindent Invocat te, Dómine, fides mea, quam dedísti mihi, quam inspirásti mihi per humanitátem Fílii tui, per ministérium prædicatóris tui.
	
\noindent Et quómodo invocábo Deum meum, Deum et Dóminum meum quóniam útique in me ipsum eum vocábo, cum invocábo eum?

\noindent Et quis locus est in me, quo véniat in me Deus meus?

\noindent Quo Deus véniat in me, Deus qui fecit cælum et terram?

\noindent Itane, Dómine Deus meus, est quidquam in me quod cápiat te?

\noindent An vero cælum et terra, quæ fecísti et in quibus me fecísti, cápiunt te?

\noindent An quia sine te non esset quidquid est, fit, ut quidquid est cápiat te?}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 30, 17-19 \Vbardot{} ibid. 7, 20.16; \textbf{H404}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-nocteosmeum-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Quóniam ítaque et ego sum, quid peto, ut vénias in me, qui non essem, nisi esses in me?

\noindent Non enim ego iam in ínferis, et tamen étiam ibi es. Nam \textit{etsi descéndero in inférnum, ades.}

\noindent Non ergo essem, Deus meus, non omníno essem, nisi esses in me.

\noindent An pótius non essem, nisi essem in te, \textit{ex quo ómnia, per quem ómnia, in quo ómnia?} Etiam sic, Dómine, étiam sic.

\noindent Quo te ínvoco, cum in te sim? aut unde vénias in me?

\noindent Quo enim recédam extra cælum et terram, ut inde in me véniat Deus meus, qui dixit: \textit{Cælum et terram ego ímpleo?}
	
\noindent Quis mihi dabit acquiéscere in te?

\noindent Quis dabit mihi ut vénias in cor meum, et inébries illud, ut oblivíscar mala mea et unum bonum meum ampléctar, te?

\noindent Quid mihi es? Miserére, ut loquar.

\noindent Quid tibi sum ipse, ut amári te iúbeas a me et, nisi fáciam irascáris mihi et minéris ingéntes misérias? Párvane ipsa est, si non amem te?
	
\noindent Ei mihi! Dic mihi per miseratiónes tuas, Dómine Deus meus, quid sis mihi. \textit{Dic ánimæ meæ: Salus tua ego sum.}

\noindent Sic dic, ut áudiam. Ecce aures cordis mei ante te, Dómine; áperi eas, et \textit{dic ánimæ meæ: Salus tua ego sum.}

\noindent Curram post vocem hanc et apprehéndam te.

\noindent Noli abscóndere a me fáciem tuam: móriar, ne móriar, ut eam vídeam.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 30, 23-24 \Vbardot{} Ps. 138, 8; \textbf{H405}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-sciodomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 18, 15-20}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore:

\noindent Dixit Iesus discípulis suis:

\noindent «Si peccáverit in te frater tuus, vade, córripe eum inter te et ipsum solum. Si te audíerit, lucrátus es fratrem tuum; si autem non audíerit, ádhibe tecum adhuc unum vel duos, ut in ore duórum téstium vel trium stet omne verbum; quod si nolúerit audíre eos, dic Ecclésiæ; si autem et Ecclésiam nolúerit audíre, sit tibi sicut éthnicus et publicánus.

\noindent Amen dico vobis: Quæcúmque alligavéritis super terram, erunt ligáta in cælo; et, quæcúmque solvéritis super terram, erunt solúta in cælo.

\noindent Iterum dico vobis: Si duo ex vobis consénserint super terram de omni re, quamcúmque petíerint, fiet illis a Patre meo, qui in cælis est. Ubi enim sunt duo vel tres congregáti in nómine meo, ibi sum in médio eórum».

\scriptura{Nn. 12.14 : CCL 3, 257-260}

\noindent Ex Tractátu sancti Cypriáni epíscopi et mártyris \emph{De cathólicæ Ecclésiæ unitáte}.

\noindent Dóminus discípulis suis unanimitátem suadébat et pacem: \emph{Dico vobis quóniam si duo ex vobis convénerint in terra de omni re quamcúmque petiéritis, contínget vobis a Patre meo qui in cælis est. Ubicúmque enim fúerint duo aut tres collécti in nómine meo, ego cum eis sum:} osténdens non multitúdini sed unanimitáti deprecándum plúrimum tríbui. \emph{Si duo,} inquit, \emph{ex vobis convénerint in terra}: unanimitátem prius pósuit, concórdiam pacis ante præmísit, ut convéniat nobis fidéliter et fírmiter dócuit.

\noindent Quómodo autem potest ei cum áliquo conveníre, cui cum córpore ipsíus Ecclésiæ et cum univérsa fraternitáte non cónvenit?

\noindent Quómodo possunt duo aut tres in nómine Christi cólligi, quos constet a Christo et ab eius Evangélio separári?

\noindent Dóminus autem de Ecclésia sua lóquitur, et ad hos qui sunt in Ecclésia lóquitur ut, si ipsi concórdes fúerint, si secúndum quod mandávit et mónuit, duo aut tres licet collécti unanímiter oráverint, duo aut tres licet sint, impetráre possint de Dei maiestáte quod póstulant.

\noindent \emph{Ubicúmque fúerint duo aut tres, ego,} inquit, \emph{cum eis sum.}

\noindent Cum simplícibus scílicet atque pacátis, cum Deum timéntibus et Dei præcépta servántibus, cum his duóbus vel tribus licet esse se dixit;

\noindent quómodo et cum tribus púeris in camíno ignis fuit et, quia in Deum símplices atque inter se unánimes permanébant, flammis ambiéntibus médios spíritu roris animávit;

\noindent quómodo apóstolis duóbus in custódia clausis, quia símplices, quia unánimes erant, ipse ádfuit; ipse resolútis cárceris claustris, ut verbum quod fidéliter prædicábant multitúdini tráderent, ad forum rursus impósuit.

\noindent {\color{gray} Ad regnum cælórum non potest perveníre discórdia; ad prǽmium Christi, qui dixit: \emph{Hoc est mandátum meum ut diligátis ínvicem quemádmodum diléxi vos,} pertinére non póterit qui dilectiónem Christi pérfida dissensióne violávit.

\noindent Qui caritátem non habet, Deum non habet; Ioánnis beáti apóstoli vox est: \emph{Deus,} inquit, \emph{diléctio est, et qui manet in Deo, in dilectióne manet, et Deus in illo manet.}

\noindent Cum Deo manére non possunt qui esse in Ecclésia Dei unánimes noluérunt.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 42, 5-6 \Vbardot{} ibid. 39, 35; \textbf{H406}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-audituauris-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 18, 15}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-dixitiesusdiscipulissipeccaverit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-f.tex} \Abardot{}

\vspace{-10mm}}
\include{hebdomadaxxiii}
\include{dominica}
