\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Andreæ Dũng Lac, Presbyteri \& Sociorum Martyrum.}
\dies{Die 24. Novembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, omnis paternitátis fons et orígo, qui beátos mártyres Andréam et sócios eius Cruci Fílii tui usque ad sánguinis effusiónem fidéles effecísti, eórum intercessióne concéde, ut amórem tuum inter fratres propagántes fílii tui nominári et esse valeámus.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Thomas Cœlanensis (\olddag{} 1260)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-DiesIrae.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Petr. 2, 9-22}

\noindent De Epístola secúnda beáti Petri apóstoli.

\noindent Caríssimi: Novit Dóminus pios de tentatióne erípere, iníquos vero in diem iudícii puniéndos reserváre, máxime autem eos, qui post carnem in concupiscéntia immundítiæ ámbulant dominationémque contémnunt.

\noindent {\color{gray} Audáces, supérbi, glórias non métuunt blasphemántes, ubi ángeli fortitúdine et virtúte cum sint maióres, non portant advérsum illas coram Dómino iudícium blasphémiæ. 

\noindent Hi vero velut irrationabília animália naturáliter génita in captiónem et in corruptiónem, in his, quæ ignórant, blasphemántes, in corruptióne sua et corrumpéntur invíti percipiéntes mercédem iniustítiæ; voluptátem existimántes diéi delícias, coinquinatiónes et máculæ delíciis affluéntes, in voluptátibus suis luxuriántes vobíscum, óculos habéntes plenos adúlteræ et incessábiles delícti, pelliciéntes ánimas instábiles, cor exercitátum avarítiæ habéntes, maledictiónis fílii, derelinquéntes rectam viam erravérunt, secúti viam Bálaam ex Bosor, qui mercédem iniquitátis amávit, correptiónem vero hábuit suæ prævaricatiónis; subiugále mutum in hóminis voce loquens prohíbuit prophétæ insipiéntiam. 

\noindent Hi sunt fontes sine aqua et nébulæ túrbine exagitátæ, quibus calígo tenebrárum reservátur. Supérba enim vanitátis loquéntes pellíciunt in concupiscéntiis carnis luxúriis illos, qui páululum effúgiunt eos, qui in erróre conversántur, libertátem illis promitténtes, cum ipsi servi sint corruptiónis; a quo enim quis superátus est, huius servus est.} 

\noindent Si enim refugiéntes coinquinatiónes mundi in cognitióne Dómini nostri et Salvatóris Iesu Christi his rursus implicáti superántur, facta sunt eis posterióra deterióra prióribus. Mélius enim erat illis non cognóscere viam iustítiæ quam post agnitiónem retrórsum convérti ab eo, quod illis tráditum est, sancto mandáto. Cóntigit enim eis illud veri provérbii: «\emph{Canis revérsus ad suum vómitum,} et sus lota in volutábro luti».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 4, 26.24.27 \Vbardot{} Ps. 8, 2; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-afaciefuroristui-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{A. Launay, Le clergé tonkinois et ses prêtres martyrs, MEP, Paris 1925, pp. 80-83}

\noindent E lítteris sancti Pauli Le-Bao-Tinh {\color{gray} alúmnis Seminárii Ke-Vinh anno 1843 expedítis.}

\noindent Ego, Paulus, pro nómine Christi vinctus, tribulatiónes meas vobis reférre volo quibus cotídie immérsus sum, ita ut, amóre erga Deum accénsi laudes mecum Deo præbeátis, \emph{quóniam in ætérnum misericórdia eius.} Hic carcer vere imágo est inférni ætérni: ad supplícia crudélia omnis géneris, ut sunt cómpedes, caténæ férreæ et víncula, addúntur ódium, vindíctæ, calúmniæ, verba indecéntia, querélæ, actus mali, iuraménta iniústa, maledictiónes et tandem angústiæ et tristítia. Deus autem qui olim liberávit tres púeros de camíno ignis, mihi semper adest meque ab istis tribulatiónibus liberávit et eas in dulcédinem convértit, \emph{quóniam in ætérnum misericórdia eius.}

\noindent In médio autem horum tormentórum, quæ álios contérrere solent, grátia Dei, gáudio replétus sum et lætítia, quia non solus sed cum Christo sum.

\noindent Ipse magíster noster totum pondus crucis sústinet, mihi mínimam tantum et últimam partem impónens. Certáminis mei non solum spectátor, sed ipse est bellátor et victor totiúsque agónis consummátor. Proptérea super caput eius pósita est coróna victóriæ, cuius glóriam partícipant étiam eius membra.

\noindent Quómodo autem sustíneam spectáculum istud, videns cotídie imperatóres, mandarínos eorúmque satéllites blasphemántes nomen sanctum tuum, Dómine, \emph{qui sedes super Chérubim}et Séraphim? Ecce, crux tua a pédibus paganórum conculcáta est! Ubi est glória tua? Videns hæc ómnia, malo, amóre tui succénsus, abscíssis membris, mori in testimónium amóris tui.

\noindent Osténde, Dómine, poténtiam tuam, salva me et sústine me, ut \emph{virtus in infirmitáte} mea ostendátur et glorificétur coram géntibus, ne, cum vacíllem forte in via, inimíci tui in supérbia sua caput possint eleváre.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 149, 2 \Vbardot{} Ps. 67, 4; \textbf{H369}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-exsultabuntsancti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Fratres caríssimi, audiéntes hæc ómnia, grátias agátis immortáles in lætítia Deo, a quo bona cuncta procédunt, benedícite Dómino mecum, \emph{quóniam in ætérnum misericórdia eius!} Magníficet ánima mea Dóminum et exsúltet spíritus meus in Deo meo, quóniam respéxit humilitátem fámuli sui et ex hoc beátum me dicent omnes generatiónes futúræ: \emph{quóniam in ætérnum misericórdia eius.}

\noindent \emph{Laudáte Dóminum omnes gentes, collaudáte eum omnes pópuli,} quóniam quæ \emph{infírma sunt mundi, elégit Deus ut confúndat fórtia et ignobília mundi et contemptibília elégit Deus} ut nobília confúndat. Per os meum atque intelléctum meum confúdit philósophos qui discípuli sunt sapiéntum huius mundi, \emph{quóniam in ætérnum misericórdia eius.}

\noindent Scribo vobis hæc ómnia, ut uniántur fides vestra et mea. In médio huius tempestátis áncoram iácio usque ad thronum Dei; spem vivam, quæ est in corde meo.

\noindent Vos autem, fratres caríssimi, \emph{sic cúrrite ut corónam comprehendátis,} indúite \emph{lorícam fídei} et \emph{arma} Christi súmite \emph{a dextris et a sinístris,} sicut dócuit sanctus Paulus, patrónus meus. \emph{Bonum vobis est, unóculos vel débiles in vitam intráre,} quam ómnia membra habéntes foris mitti.

\noindent Succúrrite mihi précibus vestris, ut secúndum legem certáre, et quidem \emph{bonum certámen certáre} et usque in finem certáre váleam, cursum meum felíciter consummatúrus; si in hac vita non iam nos vidébimus, in futúro tamen sǽculo hæc felícitas nostra erit, quando astántes ad thronum Agni immaculáti, unánimes laudes eius cantábimus exsultántes in gáudio victóriæ in perpétuum. Amen.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{Cf. Ap. 14, 4; \textbf{H68}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-coronaviteos-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Thomas Cœlanensis (\olddag{} 1260)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-QuidSum.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Ap. 21, 4}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-abstergetdeus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaxxxiv}
\include{feriav}
