\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Benedicti, Abbatis.}
\dies{Die 11. Iulii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui beátum Benedíctum, abbátem, in schola divíni servítii præclárum constituísti magístrum, tríbue, quǽsumus, ut, amóri tuo nihil præponéntes, viam mandatórum tuórum dilatáto corde currámus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Cantor; Psalmus 94}

\vspace{-6mm}

\antiphona{II}{temporalia/inv-laudemusdeumnostruminfestivitate.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-QuidquidAntiqui.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H128}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-fuitvir.gtex}

\scriptura{Ps. 20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps20-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps20-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H128}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-abipso.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 91, 2-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps91i-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps91i-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H128}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-relictadomo.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 91, 10-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps91ii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps91ii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Iustum dedúxit Dóminus per vias rectas.

\noindent \Rbardot{} Et osténdit illi regnum Dei.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Eph. 4, 1-24}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Ephésios.

\noindent Fratres: Obsecro ítaque vos ego vinctus in Dómino, ut digne ambulétis vocatióne, qua vocáti estis, cum omni humilitáte et mansuetúdine, cum longanimitáte, supportántes ínvicem in caritáte, sollíciti serváre unitátem spíritus in vínculo pacis; unum corpus et unus Spíritus, sicut et vocáti estis in una spe vocatiónis vestræ; unus Dóminus, una fides, unum baptísma; unus Deus et Pater ómnium, qui super omnes et per ómnia et in ómnibus.

\noindent Unicuíque autem nostrum data est grátia secúndum mensúram donatiónis Christi. Propter quod dicit:

\noindent \emph{«Ascéndens in altum captívam duxit captivitátem, dedit dona homínibus».}

\noindent Illud autem «ascéndit» quid est, nisi quia et descéndit in inferióres partes terræ? Qui descéndit, ipse est et qui ascéndit super omnes cælos, ut impléret ómnia.

\noindent Et ipse dedit quosdam quidem apóstolos, quosdam autem prophétas, álios vero evangelístas, álios autem pastóres et doctóres ad instructiónem sanctórum in opus ministérii, in ædificatiónem córporis Christi, donec occurrámus omnes in unitátem fídei et agnitiónis Fílii Dei, in virum perféctum, in mensúram ætátis plenitúdinis Christi, ut iam non simus párvuli fluctuántes et circumácti omni vento doctrínæ in fallácia hóminum, in astútia ad circumventiónem erróris; veritátem autem faciéntes in caritáte crescámus in illum per ómnia, qui est caput Christus, ex quo totum corpus compáctum et conéxum per omnem iunctúram subministratiónis secúndum operatiónem in mensúra uniuscuiúsque partis augméntum córporis facit in ædificatiónem sui in caritáte.

\noindent Hoc ígitur dico et testíficor in Dómino, ut iam non ambulétis, sicut et gentes ámbulant in vanitáte sensus sui ténebris obscurátum habéntes intelléctum, alienáti a vita Dei propter ignorántiam, quæ est in illis propter cæcitátem cordis ipsórum; qui indoléntes semetípsos tradidérunt impudicítiæ in operatiónem immundítiæ omnis in avarítia.

\noindent Vos autem non ita didicístis Christum, si tamen illum audístis et in ipso edócti estis, sicut est véritas in Iesu; depónere vos secúndum prístinam conversatiónem véterem hóminem, qui corrúmpitur secúndum desidéria erróris, renovári autem spíritu mentis vestræ et indúere novum hóminem, qui secúndum Deum creátus est in iustítia et sanctitáte veritátis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H128}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-fuitvirvitae.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H130}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-fratermaure-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Prologus, 4-22; cap. 72, 1-12: CSEL 75, 2-5. 162-163}

\noindent E Régula sancti Benedícti abbátis.

\noindent In primis, ut quidquid agéndum ínchoas bonum, ab eo pérfici instantíssima oratióne depóscas, ut, qui nos iam in filiórum dignátus est número computáre, non debet aliquándo de malis áctibus nostris contristári; ita enim ei omni témpore de bonis suis in nobis paréndum est, ut non solum irátus pater suos non aliquándo fílios exherédet, sed nec ut metuéndum dóminus, irritátus a malis nostris, ut nequíssimos servos perpétuam tradat ad pœnam, qui eum sequi nolúerint ad glóriam.

\noindent Exsurgámus ergo tandem aliquándo, excitánte nos Scriptúra ac dicénte: \emph{Hora est iam nos de somno súrgere.} Et apértis óculis nostris ad deíficum lumen, attónitis áuribus audiámus divína cotídie clamans quid nos ádmonet vox dicens: \emph{Hódie si vocem eius audiéritis, nolíte obduráre corda vestra;} et íterum: \emph{Qui habet aures audiéndi, áudiat quid Spíritus dicat Ecclésiis.}

\noindent Et quid dicit? \emph{Veníte, fílii, audíte me; timórem Dómini docébo vos. Cúrrite, dum lumen vitæ habétis, ne ténebræ mortis vos comprehéndant.}

\noindent Et quærens Dóminus in multitúdine pópuli, cui hæc clamat, operárium suum, íterum dicit: \emph{Quis est homo qui vult vitam et cupit vidére dies bonos?} Quod si tu áudiens respóndeas: «Ego», dicit tibi Deus: «Si vis habére veram et perpétuam vitam, \emph{próhibe linguam tuam a malo, et lábia tua ne loquántur dolum; divérte a malo et fac bonum; inquíre pacem et séquere eam.} Et cum hæc fecéritis, óculi mei super vos et aures meæ ad preces vestras; et ántequam me invocétis, dicam vobis: \emph{Ecce adsum».}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H128}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-beatusbenedictusdum.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H130}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-quidamrusticus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quid dúlcius nobis ab hac voce Dómini invitántis nos, fratres caríssimi? Ecce pietáte sua demónstrat nobis Dóminus viam vitæ.

\noindent Succínctis ergo fide vel observántia bonórum áctuum lumbis nostris, per ducátum Evangélii pergámus itínera eius, ut mereámur eum \emph{qui nos vocávit in regnum suum} vidére. In cuius regni tabernáculo si vólumus habitáre, nisi illuc bonis áctibus cúrritur, mínime pervenítur.

\noindent Sicut est zelus amaritúdinis malus, qui séparat a Deo et ducit ad inférnum, ita est zelus bonus, qui séparat a vítiis et ducit ad Deum et ad vitam ætérnam. Hunc ergo zelum ferventíssimo amóre exérceant mónachi, id est, \emph{ut honóre se ínvicem prævéniant;} infirmitátes suas sive córporum sive morum patientíssime tólerent; obœdiéntiam sibi certátim impéndant; nullus quod sibi útile iúdicat sequátur, sed quod magis álio; caritátem fraternitátis caste impéndant; amóre Deum tímeant; abbátem suum sincéra et húmili caritáte díligant; Christo omníno nihil præpónant, qui nos páriter ad vitam ætérnam perdúcat.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H129}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-beatusbenedictuscum.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H130}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominenonadspicias-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\deusinadiutorium}{\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-InterAEternas.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-gloriosusconfessor.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-eratvirdominibenedictus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iv-e2-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-iv-e2-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eratvirdominibenedictus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-immensiregissignifer.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 12, 1-2}

\noindent Obsecro vos, fratres, per misericórdiam Dei, ut exhibeátis córpora vestra hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem, rationábile obséquium vestrum; et nolíte conformári huic sǽculo, sed transformámini renovatióne mentis, ut probétis quid sit volúntas Dei, quid bonum et bene placens et perféctum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Sir. 45, 9}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-amaviteum.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-sanctissimeconfessorbenedicte.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ivsoll-e2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ivsoll-e2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{VIII}{temporalia/benedicamus-adlaudes-festis.gtex}}
\include{hebdomadaxiv}
\include{feriav}
