\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{In Præsentatione Beatæ Mariæ Virginis.}
\dies{Die 21. Novembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Sanctíssimæ venerántibus Vírginis Maríæ memóriam gloriósam, ipsíus nobis, quǽsumus, Dómine, intercessióne concéde, ut de plenitúdine grátiæ tuæ nos quoque mereámur accípere.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V}{temporalia/inv-christummariaefilium.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-SalveMater.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Dírige me, Dómine, in veritáte tua, et doce me.

\noindent \Rbardot{} Quia tu es Deus salútis meæ.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-precibus.gtex}}
\newcommand{\benedictioi}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-noscum.gtex}}
\newcommand{\benedictioii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-ipsavirgo.gtex}}
\newcommand{\benedictioiii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-pervirginem.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Zach. 9, 1-17; 10, 1-2}

\noindent De libro Zacharíæ prophétæ.

\noindent {\color{gray} Verbum Dómini in terra Hadrach et Damásci requiéi eius, quia Dómini est óculus Aram sicut omnes tribus Israel. Emath quoque in términis eius et Tyrus et Sidon, quæ sápiens est valde. Et ædificávit Tyrus munitiónem suam et coacervávit argéntum quasi púlverem et aurum ut lutum plateárum. Ecce Dóminus possidébit eam et percútiet in mari fortitúdinem eius; et hæc igni devorábitur. Vidébit Ascalon et timébit, et Gaza dolóre torquétur nimis, et Accaron, quóniam confúsa est spes eius; et períbit rex de Gaza, et Ascalon non habitábitur. Et habitábit spúrius in Azóto, et dispérdam supérbiam Philísthim. Et áuferam sánguinem eius de ore eius et abominatiónes eius de médio déntium eius, et relinquétur étiam ipse Deo nostro, et erit quasi dux in Iuda, et Accaron quasi Iebusǽus.}

\noindent Et circúmdabo domum meam ut præsídium contra eúntes et reverténtes; et non transíbit super eos ultra exáctor, quia nunc vidi in óculis meis.

\noindent Exsúlta satis, fília Sion; iúbila, fília Ierúsalem. Ecce rex tuus venit tibi iustus et salvátor ipse, pauper et sedens super ásinum et super pullum fílium ásinæ.

\noindent Et dispérdam currum ex Ephraim et equum de Ierúsalem; et confringétur arcus belli, et loquétur pacem géntibus. Et impérium eius a mari usque ad mare et a flúmine usque ad fines terræ.

\noindent Tu quoque: in sánguine testaménti tui éxtraho vinctos tuos de lacu, in quo non est aqua. Convertímini ad munitiónem, vincti spei; hódie quoque annúntians: Duplícia reddam tibi. Nam exténdi mihi Iudam quasi arcum, implévi Ephraim; et suscitábo fílios tuos, Sion, super fílios tuos, Grǽcia, et ponam te quasi gládium fórtium.

\noindent Et Dóminus super eos vidébitur, et exíbit ut fulgur iáculum eius; et Dóminus Deus in tuba canet et vadet in procéllis austri. Dóminus exercítuum próteget eos; et devorábunt et conculcábunt lápides fundæ et bibent, agitabúntur quasi vino et replebúntur ut phíalæ et quasi córnua altáris.

\noindent Et salvábit eos Dóminus Deus eórum in die illa ut gregem pópuli sui, quia lápides corónæ fulgébunt super terram eius. Quid enim bonum eius est et quid pulchrum eius! Fruméntum succréscere facit iúvenes et mustum vírgines.

\noindent Pétite a Dómino plúviam in témpore plúviæ serótinæ. Dóminus facit fúlgura et plúviam imbris dabit eis, síngulis herbam in agro. Quia théraphim loquúntur inánia, et divíni vident mendácium, et sómnia loquúntur vana, vane consolántur; idcírco migrant quasi grex, affligúntur, quia non est eis pastor.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 4, 26.24.27 \Vbardot{} Ps. 8, 2; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-afaciefuroristui-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} Dan. 19, 16; \textbf{H419}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-civitatemistamtucircumda-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 25, 7-8: PL 46, 937-938}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Atténdite, óbsecro vos, quod ait Dóminus Christus, exténdens manum super discípulos suos: \emph{Hæc est mater mea et fratres mei; et qui fécerit voluntátem Patris mei, qui me misit, ipse mihi et frater et soror et mater est.} Numquid non fecit voluntátem Patris Virgo María, quæ fide crédidit, fide concépit, elécta est de qua nobis salus inter hómines nascerétur, creáta est a Christo ántequam in illa Christus crearétur? Fecit, fecit plane voluntátem Patris Sancta María, et ídeo plus est Maríæ discípulam fuísse Christi, quam matrem fuísse Christi; plus est felícius discípulam fuísse Christi quam matrem fuísse Christi. Ideo María Beáta erat, quia et ántequam páreret magístrum, in útero portávit.

\noindent Vide si non est quod dico. Transeúnte Dómino cum turbis sequéntibus et mirácula faciénte divína, ait quædam múlier: \emph{Felix venter, qui te portávit. Beátus venter, qui te portávit.} Et Dóminus, ut non felícitas in carne quærerétur, quid respóndit? \emph{Immo beáti qui áudiunt verbum Dei et custódiunt.} Inde ergo et María Beáta, quia audívit verbum Dei et custodívit; plus mente custodívit veritátem quam útero carnem. Véritas Christus, caro Christus: véritas Christus in mente Maríæ, caro Christus in ventre Maríæ; plus est quod est in mente, quam quod portátur in ventre.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Lc. 1, 48; \textbf{H117}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-cumessempuella-CROCHU.gtex}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Cf. Lc. 1, 48; \textbf{H48}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-congratulaminiquiacum-CROCHU-beatam.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Sancta María, Beáta María, sed mélior est Ecclésia quam Virgo María. Quare? Quia María pórtio est Ecclésiæ, sanctum membrum, excéllens membrum, superéminens membrum, sed tamen totíus córporis membrum. Si totíus córporis, plus est profécto corpus quam membrum. Caput Dóminus et totus Christus caput et corpus. Quid dicam? Divínum caput habémus, Deum caput habémus.

\noindent Ergo, caríssimi, vos atténdite: et vos membra Christi estis et vos corpus Christi estis. Atténdite quómodo sitis, quod ait: \emph{Ecce mater mea et fratres mei.} Quómodo éritis mater Christi? Et \emph{quicúmque audit, et quicúmque facit voluntátem Patris mei qui in cælis est, ipse meus frater et soror et mater est.} Puta, fratres intéllego, soróres intéllego: una est enim heréditas et ídeo Christi misericórdia, qui cum esset únicus, nóluit esse solus, vóluit nos esse Patri herédes, sibi coherédes.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H306}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-regaliexprogenie-CROCHU-cumdox-praesentatione.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-MariaVirgo.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. Is 61, 10}

\noindent Gaudens gaudébo in Dómino, et exsultábit ánima mea in Deo meo, quia índuit me vestiméntis salútis et induménto iustítiæ circúmdedit me, quasi sponsam ornátam monílibus suis.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 44, 3}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-diffusaest.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Cf. Lc. 1, 45; \textbf{H24}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-beataesmariaquaecredisti.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Salvatórem nostrum celebrántes,~\gredagger{} qui ex María Vírgine nasci dignátus est,~\grestar{} exorémus dicéntes:

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent O sol iustítiæ,~\gredagger{} quem Immaculáta Virgo ut lucens auróra præcéssit,~\grestar{} tríbue ut in lúmine visitatiónis tuæ semper ambulémus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Verbum ætérnum,~\gredagger{} quod Maríam habitatiónis tuæ arcam incorruptíbilem elegísti,~\grestar{} líbera nos a corruptióne peccáti.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Salvátor noster,~\gredagger{} qui iuxta crucem matrem tuam habuísti,~\grestar{} præsta ut, ipsa intercedénte, communicántes tuis passiónibus gaudeámus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Benigníssime Iesu,~\gredagger{} qui pendens in cruce, Maríam Ioánni matrem dedísti,~\grestar{} da nobis ita vívere ut eius fílii agnoscámur.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{I}{temporalia/benedicamus-festis-bmv.gtex}}
\include{hebdomadaxxxiii}
\include{feriaiii}
