\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-SomnoRefectis.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 5, 1-3a.6-11}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Renuntiátum est Holoférni príncipi milítiæ virtútis Assýriæ quóniam fílii Israel præparáverant se ad pugnam et tránsitus montánæ conclúserant et muris cínxerant omnem vérticem montis excélsi et posúerant in campis offendícula. Et irátus est iracúndia valde et convocávit omnes príncipes Moab et duces Ammon et omnes magistrátus marítimæ et dixit eis: “Renuntiáte mihi, fílii Chánaan: Quis est iste pópulus, qui sedet in montánis?”

\noindent Et dixit ad eum Achior dux filiórum Ammon: “Pópulus hic est ex progénie Chaldæórum et inhabitavérunt primum in Mesopotámia, quóniam noluérunt sequi deos patrum suórum, qui fuérunt in terra Chaldæórum præclári. Et declinavérunt de via paréntum suórum et adoravérunt Deum cæli, Deum, quem cognovérunt; et eiecérunt eos a fácie deórum suórum, et fugérunt in Mesopotámiam et inhabitavérunt ibi dies multos. Et dixit Deus eórum, ut exírent de peregrinatióne ipsórum et irent in terram Chánaan. Et inhabitavérunt ibi et repléti sunt auro et argénto et pecóribus multis valde. Et descendérunt in Ægýptum — cooperúerat enim fames fáciem terræ Chánaan — et commoráti sunt ibi, úsquedum enutríti sunt et facti sunt ibi in multitúdinem magnam, nec erat númerus géneris eórum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 13 \Vbardot{} ibid., 17; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-vosquiinturribus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Idt. 5, 12-15.17-21}

\noindent Et insurrexérunt super eos Ægýptii et circumvenérunt eos in luto et látere, humiliavérunt eos et posuérunt eos in servos. Et clamavérunt ad Deum suum, et percússit totam terram Ægýpti plagis, in quibus non erat medicína, et eiecérunt eos Ægýptii a fácie sua. Et exsiccávit Deus Rubrum mare ante eos et edúxit eos in viam Sínai et Cadesbárne. Et eiecérunt omnes inhabitántes in éremo et habitavérunt in terra Amorræórum et omnes Hesebonítas exstirpavérunt in virtúte sua. Et transeúntes Iordánem possedérunt totam montánam.

\noindent Et, úsquedum non peccárent in conspéctu Dei sui, erant cum ipsis bona, quia Deus ódiens iniquitátem cum ipsis est. Sed, cum recessérunt a via, quam disposúerat illis, extermináti sunt in bellis multis multum valde et captívi ducti sunt in terram non suam, et templum Dei eórum devénit ad solum, et civitátes eórum comprehénsæ sunt ab adversáriis. Et nunc reverténtes ad Deum suum ascendérunt a dispersióne, qua dispérsi fúerant, et possedérunt Ierúsalem, ubi sanctuárium eórum est, et inhabitavérunt in montána, quia erat desérta.

\noindent Et nunc, dominátor dómine, síquidem est ignorántia in pópulo isto, et peccant in Deum suum, inspiciémus quóniam est in illis offendículum hoc et ascendémus et expugnábimus eos; si autem non est iníquitas in ipsa gente, tránseat dóminus meus, ne forte prótegat eos Dóminus eórum et Deus eórum, et érimus in impropérium coram omni terra”.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 4, 1-3.8 \Vbardot{} ibid. 7, 19; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tribulationescivitatum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo 102 de divérsis : EC 6, 369-370}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis.

\noindent Est ad Deum quidam redeúndi modus primi hóminis cásui oppósitus. Adam quippe in paradíso pósitus, primo pérdidit circumspectiónem Dei. Secúndo pérdidit iustítiam, quando uxóris voci plus quam divínæ obœdívit. Iustítia enim est virtus quæ sua cuíque reddit. Tértio amísit iudícium, cum, post peccátum corréctus, oblíque per mulíerem retórsit própriam culpam in auctórem, dicens: \textit{Múlier quam dedísti mihi sóciam, dedit mihi de ligno, et comédi.}
	
\noindent Eísdem ergo virtútum grádibus redeúdum est hómini in exsílio pósito, quibus privátus expélli méruit de paradíso. Primum ítaque faciéndum est iudícium, deínde exercénda iustítia, tandem circumspéctio adhibénda. Et iudícium quidem nobis, ut nosípsos iudicémus et accusémus, iustítiam próximo, circumspectiónem debémus Deo. Hanc redeúndi viam osténdit nobis Michǽas prophéta, dicens: \textit{Indicábo tibi, o homo, quid sit bonum et quid Deus requírat a te: útique fácere iudícium, et dilígere misericórdiam, et ambuláre sollícite cum Deo tuo.} Hanc salútis viam testátur Apóstolus Christum docuísse, dicens: \textit{Appáruit grátia Dei Salvatóris nostri ómnibus homínibus, erúdiens nos ut abnegántes impietátem et sæculária desidéria, sóbrie, et iuste, et pie vivámus in hoc sǽculo.} Sóbrie scílicet quantum ad nos, iuste ad próximum, pie ad Deum.
	
\noindent In multis áliis Scriptúræ sacræ locis, si hic ordo viæ et institútio vitæ quærátur, potest inveníri, ut illud: \textit{Beátus vir qui in sapiéntia morábitur, et qui in iustítia meditábitur, et in sensu cogitábit circumspectiónem Dei.} Morátur quippe in sapiéntia, et sápiens est qui semetípsum hic semper diiúdicat, ut ætérnum Dei iudícium evádat. \textit{Si enim,} ait Apóstolus, \textit{nosmetípsos diudicarémus, non útique iudicarémur.} Sápiens est, non secúndum sapiéntiam huius sǽculi, sed secúndum illam quæ tráhitur de occúltis, per quam útique miro Dei ópere ágitur, ut elécti quique tunsiónibus et pressúris hic attríti, in ædifício veri Salomónis sine sónitu mállei póstmodum construántur.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 9, 17 \Vbardot{} ibid. 9, 16; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominatordomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Ambrosius (\olddag{} 397)}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-SplendorPaternae-einsiedeln.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaxxv}
\include{feriaii}
