\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{In Passione S. Ioannis Baptistæ.}
\dies{Die 29. Augusti.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui beátum Ioánnem Baptístam et nascéntis et moriéntis Fílii tui Præcursórem esse voluísti, concéde, ut, sicut ille veritátis et iustítiæ martyr occúbuit, ita et nos pro tuæ confessióne doctrínæ strénue certémus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII}{temporalia/inv-agnumdeiquemioannem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Beda Venerabilis (\olddag{} 735)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-PraecessorAlmus.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 4, 5-8. 13-19}

\noindent De libro Ieremíæ prophétæ.

\noindent Hæc dicit Dóminus:

\noindent «Annuntiáte in Iuda et in Ierúsalem audítum fácite; et loquímini et cánite tuba in terra, clamáte fórtiter et dícite: “Congregámini, et ingrediámur civitátes munítas”. Leváte signum in Sion, fúgite, nolíte stare, quia malum ego addúco ab aquilóne et contritiónem magnam. Ascéndit leo de cubíli suo et prædo géntium se levávit; egréssus est de loco suo, ut ponat terram tuam in solitúdinem: civitátes tuæ vastabúntur, remanéntes absque habitatóre. Super hoc accíngite vos cilíciis, plángite et ululáte, quia non est avérsa ira furóris Dómini a nobis.

\noindent Ecce quasi nubes ascéndet, et quasi tempéstas currus eius; velocióres áquilis equi illíus. Væ nobis, quóniam vastáti sumus! Lava a malítia cor tuum, Ierúsalem, ut salva fias; úsquequo morabúntur in te cogitatiónes iníquæ? Vox enim annuntiántis a Dan et notam faciéntis calamitátem de monte Ephraim. Nuntiáte géntibus. Ecce adsunt! Audítum fácite hoc super Ierúsalem: «Custódes venérunt de terra longínqua et dedérunt super civitátes Iudæ vocem suam; quasi custódes agrórum facti sunt super eam in gyro, quia advérsus me cóntumax erat», dicit Dóminus.

\noindent Via tua et ópera tua fecérunt hæc tibi; ista malítia tua, quia amára, quia tétigit cor tuum. Víscera mea, víscera mea! Dóleo. Paríetes cordis mei! Turbátur in me cor meum: non tacébo, quóniam vocem búcinæ audívit ánima mea, clamórem prœ́lii.

\noindent Contrítio super contritiónem vocáta est, quóniam vastáta est omnis terra, repénte vastáta sunt tabernácula mea, súbito tentória mea. Usquequo vidébo vexíllum, áudiam vocem búcinæ? «Quia stultus pópulus meus: me non cognovérunt; fílii insipiéntes sunt et vecórdes: sapiéntes sunt, ut fáciant mala, bene autem fácere nésciunt».

\noindent Aspéxi terram, et ecce vácua erat et desérta; et cælos, et non erat lux in eis.

\noindent Aspéxi montes, et ecce movebántur, et omnes colles conturbáti sunt.

\noindent Aspéxi, et ecce non erat homo, et omne volátile cæli recésserat.

\noindent Aspéxi, et ecce hortus desértus, et omnes urbes eius destrúctæ sunt a fácie Dómini et a fácie iræ furóris eius.

\noindent Hæc enim dicit Dóminus: «Desérta erit omnis terra, sed tamen consummatiónem non fáciam. Super hoc lugébit terra, et mærébunt cæli désuper, eo quod locútus sum, státui et non pǽnitet me, nec avértar ab eo».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 4, 26.24.27 \Vbardot{} Ps. 8, 2; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-afaciefuroristui-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mic. 6, 3; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-populemeusquidfeci-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Hom. 23: CCL 122, 354, 356-357}

\noindent Ex Homíliis sancti Bedæ Venerábilis presbýteri.

\noindent Dignam supérnis aspéctibus virtútem sui certáminis beátus præcúrsor domínicæ nativitátis, prædicatiónis et mortis osténdit qui ut Scriptúra ait: \emph{Et si coram homínibus torménta} passus est, \emph{spes} illíus \emph{immortalitáte plena est.} Cuius diem natálem mérito festa celebritáte repétimus quem ipse própria passióne nobis sollémnem réddidit, quem róseo sánguinis sui fulgóre decorávit; mérito memóriam illíus cum spiritáli gáudio venerámur, qui testimónium quod pro Dómino perhíbuit martýrii signáculo conclúsit.

\noindent Neque enim dubitándum est quia beátus Ioánnes pro Redemptóris nostri, quem præcurrébat testimónio, cárcerem et víncula sustínuit pro ipso et ánimam pósuit, cui non est dictum a persecutóre ut Christum negáret sed ut veritátem reticéret; et tamen pro Christo occúbuit.

\noindent Quia enim Christus ipse ait: \emph{Ego sum véritas,} ídeo útique pro Christo, quia pro veritáte sánguinem fudit; et cui nascitúro, prædicatúro, baptizatúro prius nascéndo, prædicándo ac baptizándo testimónium perhibébat, hunc étiam passúrum prior ipse patiéndo signávit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mc. 6, 20; \textbf{H301}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-metuebatherodes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Hom. 23: CCL 122, 354, 356-357}

\noindent Talis ígitur ne tantus vir præséntis vitæ términum post longam vinculórum afflictiónem sánguinis effusióne suscépit. Ille qui libertátem supérnæ pacis evangelizábat, ab ímpiis in víncula conícitur; cláuditur obscuritáte cárceris, qui venit testimónium perhibére de lúmine quique ab ipsa luce, quæ Christus est, lucérna ardens et lucens appellári méruit; et ipse próprio cruóre baptizátur, cui Redemptórem mundi baptizáre, cui vocem Patris super illum audíre, cui Spíritus Sancti grátiam in eum descendéntis vidére donátum est. Sed non erat grave, immo leve ac desiderábile erat tálibus torménta pro veritáte temporália pérpeti, quæ perpétuis nóverat remuneránda gáudiis.

\noindent Optábile mortem habébant, quæ natúræ necessitáte inevitábilis imminébat, confésso Christi nómine cum palma vitæ perénnis excípere. Unde bene dicit Apóstolus: \emph{Quia vobis datum est a Christo non solum ut in eum credátis, sed étiam ut pro illo patiámini.} Qui ídeo donum esse dicit Christi ut pro illo patiántur elécti, quia sicut item dicit: \emph{Non sunt condígnæ passiónes huius témporis ad superventúram glóriam quæ revelábitur in nobis.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 14, 12 \Vbardot{} Mc. 6, 27; \textbf{H301}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-accedentesdiscipuli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-ONimisFelix.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ier. 1, 9.5; \textbf{H274}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-misitdominusmanum-FKP.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-vii-c-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Mc. 6, 20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-metuebatherodes.gtex}

\vspace{-2mm}

%\trAntIV

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-ii-D-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-metuebatherodes.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Mc. 6, 20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-auditoeo.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 49, 1-2}

\noindent Dóminus ab útero vocávit me, de ventre matris meæ recordátus est nóminis mei; et pósuit os meum quasi gládium acútum, in umbra manus suæ protéxit me et pósuit me sicut sagíttam eléctam, in pháretra sua abscóndit me.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Io. 5, 33.35}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-vosmisistis.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mc. 6, 17.18; \textbf{H302}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-arguebatherodemioannes.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-d.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum, qui Ioánnem præcursórem ante fáciem suam misit,~\gredagger{} ut viam Dómini paráret,~\grestar{} fidénter deprecémur:

\Rbardot{} Vísita nos, Oriens ex alto.

\noindent Tu, qui Ioánnem exsultáre fecísti in sinu Elísabeth,~\grestar{} de tuo advéntu in hunc mundum fac nos semper gaudére.

\Rbardot{} Vísita nos, Oriens ex alto.

\noindent Tu, qui Baptístæ ore et vita viam pæniténtiæ nobis indicásti,~\grestar{} convérte corda nostra ad mandáta regni tui.

\Rbardot{} Vísita nos, Oriens ex alto.

\noindent Tu, qui ore hóminis te prædicári voluísti~\grestar{} mitte in orbem totum Evangélii tui præcónes.

\Rbardot{} Vísita nos, Oriens ex alto.

\noindent Tu, qui in Iordáne a Ioánne baptizári voluísti~\gredagger{} ut omnis iustítia implerétur,~\grestar{} fac nos iustítiæ regni tui adlaboráre.

\Rbardot{} Vísita nos, Oriens ex alto.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxxi}
\include{feriavi}
