\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Mariæ Magdalenæ.}
\dies{Die 22. Iulii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, cuius Unigénitus Maríæ Magdalénæ ante omnes gáudium nuntiándum paschále commísit, prǽsta, quǽsumus, ut, eius intercessióne et exémplo, Christum vivéntem prædicémus et in glória tua regnántem videámus.

%\noindent Qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Cantor; Psalmus 94; \textbf{H447}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI *}{temporalia/inv-stellamchristum.gtex}

\rubrica{vel ad libitum:}

%\vspace{3mm}
\vfill
\pagebreak

\pars{Invitatorium.} \scriptura{Cantor; Psalmus 94; \textbf{GU\textsubscript{30} 190v}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI *}{temporalia/inv-stellam-GU30.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-MagdalaeSidus.gtex}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-PlagisMagistri.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I D}{temporalia/ant-incendit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 18, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18i-initium-i-D_-auto.gtex}

\input{temporalia/ps18i-i-D_.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Io. 20, 13.15}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-tuleruntdominummeum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 44, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps44i-initium-vii-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps44i-vii-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Io. 20, 16}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-dicitjesusmariaconversa.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 44, 11-18}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps44ii-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps44ii-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Dóminus virtútum nobíscum.

\noindent \Rbardot{} Suscéptor noster, Deus Iacob.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Col. 3, 1-17}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Colossénses.

\noindent Fratres: Si conresurrexístis Christo, quæ sursum sunt quǽrite, ubi Christus est in déxtera Dei sedens; quæ sursum sunt sápite, non quæ supra terram. Mórtui enim estis, et vita vestra abscóndita est cum Christo in Deo! Cum Christus apparúerit, vita vestra, tunc et vos apparébitis cum ipso in glória.

\noindent {\color{gray} Mortificáte ergo membra, quæ sunt super terram: fornicatiónem, immundítiam, libídinem, concupiscéntiam malam et avarítiam, quæ est simulacrórum sérvitus, propter quæ venit ira Dei super fílios incredulitátis; in quibus et vos ambulástis aliquándo, cum viverétis in illis. Nunc autem depónite et vos ómnia: iram, indignatiónem, malítiam, blasphémiam, turpem sermónem de ore vestro; nolíte mentíri ínvicem, qui exuístis vos véterem hóminem cum áctibus eius et induístis novum, eum, qui renovátur in agnitiónem secúndum imáginem eius, qui creávit eum, ubi non est Græcus et Iudǽus, circumcísio et præpútium, bárbarus, Scytha, servus, liber, sed ómnia et in ómnibus Christus.}

\noindent Indúite vos ergo, sicut elécti Dei, sancti et dilécti, víscera misericórdiæ, benignitátem, humilitátem, mansuetúdinem, patiéntiam, supportántes ínvicem et donántes vobis ipsis, si quis advérsus áliquem habet querélam; sicut et Dóminus donávit vobis, ita et vos; super ómnia autem hæc: caritátem, quod est vínculum perfectiónis. Et pax Christi dominétur in córdibus vestris, ad quam et vocáti estis in uno córpore. Et grati estóte.

\noindent Verbum Christi hábitet in vobis abundánter, in omni sapiéntia docéntes et commonéntes vosmetípsos psalmis, hymnis, cánticis spiritálibus, in grátia cantántes in córdibus vestris Deo; et omne, quodcúmque fácitis in verbo aut in ópere, ómnia in nómine Dómini Iesu grátias agéntes Deo Patri per ipsum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mc. 16, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H229}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-dumtransisset-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Hom. 25, 1-2. 4-5: PL 76, 1189-1193}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia.

\noindent María Magdaléne, postquam venit ad monuméntum, ibíque corpus domínicum non invénit, sublátum crédidit atque discípulis nuntiávit. Qui veniéntes vidérunt atque ita esse ut múlier díxerat credidérunt. Et de eis prótinus scriptum est: \emph{Abiérunt ergo discípuli ad semetípsos.} Ac deínde subiúngitur: \emph{María autem stabat ad monuméntum foris plorans.}

\noindent Qua in re pensándum est huius mulíeris mentem quanta vis amóris accénderat, quæ a monuménto Dómini, étiam discípulis recedéntibus, non recedébat. Exquirébat quem non invénerat, flebat inquiréndo et, amóris sui igne succénsa, eius quem ablátum crédidit ardébat desidério. Unde cóntigit ut eum sola tunc vidéret, quæ remánsit ut quǽreret, quia nimírum virtus boni óperis perseverántia est, et voce Veritátis dícitur: \emph{Qui autem perseveráverit usque in finem, hic salvus erit.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 20, 11}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-mariaplorans.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 1 \& Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-mariamagdalena-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quæsívit ergo prius, et mínime invénit; perseverávit ut quǽreret, unde et cóntigit ut inveníret, actúmque est ut desidéria diláta créscerent, et crescéntia cáperent quod inveníssent. Sancta enim desidéria dilatióne crescunt. Si autem dilatióne defíciunt, desidéria non fuérunt. Hoc amóre arsit, quisquis ad veritátem pertíngere pótuit. Hinc namque David ait: \emph{Sitívit ánima mea ad Deum vivum; quando véniam et apparébo ante fáciem Dei?} Hinc íterum Ecclésia in Cánticis canticórum dicit: \emph{Vulneráta caritáte ego sum.} Hinc rursus ait: \emph{Anima mea liquefácta est.}

\noindent \emph{Múlier, quid ploras? Quem quæris?} Interrogátur dolóris causa, ut augeátur desidérium, quátenus cum nomináret quem quǽreret in amóre eius ardéntius æstuáret.

\noindent Dicit ei Iesus: \emph{María.} Postquam eam commúni vocábulo appellávit ex sexu, et ágnitus non est, vocat ex nómine. Ac si ei apérte dicat: «Recognósce eum, a quo recognósceris. Non te generáliter ut céteros, sed speciáliter scio». María ergo, quia vocátur ex nómine, recognóscit auctórem, atque eum prótinus «rabbúni», id est «magístrum» vocat, quia et ipse erat qui quærebátur extérius, et ipse qui eam intérius ut quǽreret docébat.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 15, 6; Ps. 96, 4 \Vbardot{} Io. 20, 15; \textbf{H233}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-congratulamini-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum vide paginam proximam}

\vfill
\pagebreak

\rubrica{vel:}

%\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-caelestis.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\deusinadiutorium}{\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AuroraSurgit.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Mc. 16, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-dumtransissetsabbatum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-E-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Io. 20, 13; \textbf{H237}}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-ardensestcormeum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-viii-G-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-ardensestcormeum.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Io. 20, 11-12; \textbf{H237}}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-inclinavitsemaria.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 12, 1-2}

\noindent Obsecro vos, fratres, per misericórdiam Dei, ut exhibeátis córpora vestra hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem, rationábile obséquium vestrum; et nolíte conformári huic sǽculo, sed transformámini renovatióne mentis, ut probétis quid sit volúntas Dei, quid bonum et bene placens et perféctum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Io. 20, 15.17}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-marianoliiamflere.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Cum ómnibus muliéribus sanctis, fratres, Salvatórem nostrum confiteámur,~\grestar{} simúlque invocémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui peccatríci multa dimisísti, quóniam diléxerat multum,~\gredagger{} dimítte nobis,~\grestar{} quia multum peccávimus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, cui mulíeres sanctæ in itínere ministrábant,~\grestar{} concéde nobis ut vestígia tua sectémur.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu,~\gredagger{} magíster, quem María audiébat, cum Martha tibi serviébat,~\grestar{} concéde nobis, ut in fide et caritáte serviámus tibi.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu,~\gredagger{} qui fratrem, sorórem et matrem appellásti omnes tuam voluntátem faciéntes,~\grestar{} concéde nobis ut tibi semper verbis complaceámus et actis.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mc. 16, 9; \textbf{Cod. San. 387, f. 96}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-surgensjesusmaneprimasabbati.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G5-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G5.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{VIII}{temporalia/benedicamus-adlaudes-festis.gtex}}
\include{hebdomadaxvi}
\include{feriaiii}
