\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.10 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II}{temporalia/hym-GalliCantu.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iob 12, 1-12}

\noindent De libro Iob.

\noindent Respóndens Iob dixit: «Ergo vos estis soli hómines, et vobíscum moriétur sapiéntia. Et mihi est cor sicut et vobis, nec inférior vestri sum; quis enim hæc, quæ nostis, ignórat? Qui deridétur ab amíco suo sicut ego, invocábit Deum, et exáudiet eum; deridétur enim iusti intégritas. Lampas contémpta apud cogitatiónes eórum, qui secúri sunt, paráta iis, qui vacíllant pede. Tranquílla sunt tabernácula prædónum et secúra iis, qui próvocant Deum, iis, qui Deum tenent manu sua. Nimírum intérroga iuménta, et docébunt te, et volatília cæli, et indicábunt tibi. Lóquere terræ, et docébit te; et narrábunt pisces maris. Quis ignórat in ómnibus his quod manus Dómini hoc fécerit? In cuius manu ánima omnis vivéntis et spíritus univérsæ carnis hóminis. Nonne auris verba diiúdicat, et palátum cibum sibi gustat? In sénibus est sapiéntia et in longǽvis prudéntia.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 30, 31 \Vbardot{} ibid. 30, 30; \textbf{H405}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-versaestinluctum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Iob 12, 13-25}

\noindent Apud ipsum est sapiéntia et fortitúdo; ipse habet consílium et intellegéntiam. Si destrúxerit, nemo est, qui ædíficet; si inclúserit hóminem, nullus est, qui apériat. Si continúerit aquas, aréscent; et, si emíserit eas, subvértent terram. Apud ipsum est fortitúdo et sapiéntia; ipse novit et decipiéntem et eum qui decípitur. Indúcit consiliários spoliátos et iúdices in stupórem.

\noindent Bálteum regum dissólvit et præcíngit fune renes eórum. Indúcit sacerdótes spoliátos et optimátes supplántat; commútans lábium verácium et doctrínam senum áuferens. Effúndit despectiónem super príncipes et cíngulum fórtium reláxat. Qui revélat profúnda de ténebris et prodúcit in lucem umbram mortis. Qui multíplicat gentes et perdit eas et subvérsas in íntegrum restítuit. Qui immútat cor príncipum pópuli terræ et décipit eos et erráre eos fáciet per ínvium desértum. Palpábunt quasi in ténebris et non in luce, et erráre eos fáciet quasi ébrios».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Iob 8, 3; 17, 3 \Vbardot{} Ps. 34, 2; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-numquiddominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Lib. 8, 3 : CCL 50,271-272}

\noindent Ex Tractátu sancti Augustíni epíscopi De Trinitáte.

\noindent Ecce íterum vide, si potes. Non amas certe nisi bonum, quia bona est terra altitúdine móntium et temperaménto cóllium et planítie campórum, et bonum prǽdium amœ́num ac fértile, et bona domus páribus membris dispósita et ampla et lúcida, et bona animália animáta córpora, et bonus aer modéstus et salúbris, et bonus cibus suávis atque aptus valetúdini, et bona valetúdo sine dolóribus et lassitúdine, et bona fácies hóminis diménsa paríliter et affécta hiláriter et luculénter coloráta, et bonus ánimus amíci consensiónis dulcédine et amóris fide, et bonus vir iustus, et bonæ divítiæ, quia fácile expédiunt, et bonum cælum cum sole et luna et stellis suis, et boni ángeli sancta obœdiéntia, et bona locútio suáviter docens et congruénter monens audiéntem, et bonum carmen canórum númeris et senténtiis grave.

\noindent Quid plura et plura? Bonum hoc et bonum illud: tolle \emph{hoc}et \emph{illud,} et vide ipsum bonum, si potes; ita Deum vidébis, non álio bono bonum, sed bonum omnis boni. Neque enim in his ómnibus bonis, vel quæ commemorávi, vel quæ ália cernúntur sive cogitántur, dicerémus áliud álio mélius cum vere judicámus, nisi esset nobis impréssa nótio ipsíus boni, secúndum quod et probarémus áliquid, et áliud álii præponerémus.

\noindent Sic amándus est Deus, non hoc et illud bonum, sed ipsum bonum. Quæréndum enim bonum ánimæ, non cui supervólitet iudicándo, sed cui hǽreat amándo; et quid hoc, nisi Deus? Non bonus ánimus, aut bonus ángelus, aut bonum cælum; sed bonum bonum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 30, 23-24 \Vbardot{} Ps. 138, 8; \textbf{H405}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-sciodomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{I}{temporalia/hym-DeusQui-hk.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaxxii}
\include{feriavi}
