\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Beatæ Mariæ Virginis Ecclesiæ Matris.}
\dies{Feria II post Pentecosten.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, misericordiárum Pater, cuius Unigénitus, cruci affíxus, beátam Maríam Vírginem, Genetrícem suam, Matrem quoque nostram constítuit, concéde, quǽsumus, ut, eius cooperánte caritáte, Ecclésia tua, in dies fecúndior, prolis sanctitáte exsúltet et in grémium suum cunctas áttrahat famílias populórum.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Lc. 1, 28; Psalmus 94}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII}{temporalia/inv-avemaria-simplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{VIII}{temporalia/hym-QuemTerra-simplex.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Quam dúlcia fáucibus meis elóquia tua, Dómine.

\noindent \Rbardot{} Super mel ori meo.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Cor. 15, 1-19}

\noindent \noindent De Epístula prima beáti Pauli apóstoli ad Corínthios.

\noindent Notum autem vobis fácio, fratres, evangélium, quod evangelizávi vobis, quod et accepístis, in quo et statis, per quod et salvámini, qua ratióne evangelizáverim vobis, si tenétis, nisi si frustra credidístis!

\noindent Trádidi enim vobis in primis, quod et accépi, quóniam Christus mórtuus est pro peccátis nostris secúndum Scriptúras

\noindent et quia sepúltus est et quia suscitátus est tértia die secúndum Scriptúras

\noindent et quia visus est Cephæ et post hæc Duódecim;

\noindent deínde visus est plus quam quingéntis frátribus simul, ex quibus plures manent usque adhuc, quidam autem dormiérunt;

\noindent deínde visus est Iacóbo, deínde apóstolis ómnibus; novíssime autem ómnium, tamquam abortívo, visus est et mihi.

\noindent Ego enim sum mínimus apostolórum, qui non sum dignus vocári apóstolus, quóniam persecútus sum ecclésiam Dei;

\noindent grátia autem Dei sum id, quod sum, et grátia eius in me vácua non fuit, sed abundántius illis ómnibus laborávi; non ego autem, sed grátia Dei mecum.

\noindent Igitur sive ego sive illi, sic prædicámus, et sic credidístis.

\noindent Si autem Christus prædicátur quod suscitátus est a mórtuis, quómodo quidam dicunt in vobis quóniam resurréctio mortuórum non est?

\noindent Si autem resurréctio mortuórum non est, neque Christus suscitátus est!

\noindent Si autem Christus non suscitátus est, inánis est ergo prædicátio nostra, inánis est et fides vestra;

\noindent invenímur autem et falsi testes Dei, quóniam testimónium díximus advérsus Deum quod suscitáverit Christum, quem non suscitávit, si revéra mórtui non resúrgunt.

\noindent Nam si mórtui non resúrgunt, neque Christus resurréxit; quod si Christus non resurréxit, stulta est fides vestra; adhuc estis in peccátis vestris.

\noindent Ergo et, qui dormiérunt in Christo, periérunt.

\noindent Si in hac vita tantum in Christo sperántes sumus, miserabilióres sumus ómnibus homínibus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Cor. 15, 10 \Vbardot{} 2 Tim. 4, 7; \textbf{H288}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-gratiadeisumidquodsum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 25, 7-8 : PL 46,937-939}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Ecce illud magis atténdite, caríssimi fratres mei, illud magis atténdite, óbsecro vos, quod ait Dóminus Christus exténdens manum super discípulos suos: \emph{Hæc est mater mea, et fratres mei.} Et: \emph{Qui fécerit voluntátem Patris mei qui me misit, ipse mihi et frater et soror et mater est.} 

\noindent Numquid non fecit voluntátem Patris Virgo María, quæ fide crédidit, fide concépit, elécta est, de qua nobis salus inter hómines nascerétur, creáta est a Christo, ántequam in illa Christus crearétur? 

\noindent Fecit, fecit plane voluntátem Patris sancta María, et ídeo plus est Maríæ discípulam fuísse Christi quam matrem fuísse Christi. 

\noindent Plus est felícius discípulam fuísse Christi quam matrem fuísse Christi. Ideo María beáta erat, quia, et ántequam páreret, magístrum in útero portávit. María beáta, quia audívit verbum Dei et custodívit. 

\noindent Plus mente custodívit veritátem quam útero carnem. Véritas Christus, caro Christus. Véritas Christus in mente Maríæ, caro Christus in ventre Maríæ. 

\noindent Plus est quod est in mente quam quod portátur in ventre. Sancta María, beáta María, sed mélior est Ecclésia quam Virgo María. 

\noindent Quare? Quia María pórtio est Ecclésiæ, sanctum membrum, excéllens membrum, superéminens membrum, sed tamen tótius córporis membrum. Si tótius córporis, plus est prolécto corpus quam membrum. 

\noindent Caput Dóminus, et totus Christus caput et corpus. Quid dicam? Divínum caput habémus, Deum caput habémus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Sir. 24, 17 \Vbardot{} ibid. 20; \textbf{H296}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-sicutcedrus.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Ergo, caríssimi, vos atténdite. Et vos membra Christi estis, et vos corpus Christi estis. Audémus nos dícere matres Christi. 

\noindent Dixi enim vos fratres eius omnes, et matrem suam non audérem? Sed multo minus áudeo, quod Christus dixit, negáre. 

\noindent Eia, caríssimi, inténdite quómodo sit Ecclésia, quod maniféstum est, coniux Christi, quod difficílius intellégitur, sed tamen verum est, mater Christi. In ipsíus typo María Virgo præcéssit. 

\noindent Unde rogo vos, María mater est Christi, nisi quia péperit membra Christi? Vos, quibus loquor, membra estis Christi. 

\noindent Quis vos péperit? Audio vocem cordis vestri: «Mater Ecclésia.» Mater ista sancta, honoráta, Maríæ símilis et parit et virgo est. 

\noindent Quia parit, per vos probo. Ex illa nati estis, et Christum parit; nam membra Christi estis. Ubi corrúpta est Eva sermóne serpéntis, ibi debet esse virgo Ecclésia dono Omnipoténtis. 

\noindent Ergo in mente páriant membra Christi, sicut María in ventre Virgo péperit Christum, et sic éritis matres Christi.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ct. 3, 6; \textbf{H296}}

%\vspace{-5mm}

\cuminitiali{III}{temporalia/resp-vidispeciosam.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-OGloriosaDomina-praglia-lh.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Cf. Is. 61, 10}

\noindent Gaudens gaudébo in Dómino, et exsultábit ánima mea in Deo meo, quia índuit me vestiméntis salútis et induménto iustítiæ circúmdedit me, quasi sponsam ornátam monílibus suis.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 44, 3}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-diffusaest.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Ac. 1, 14}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-erantomnes.gtex}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Salvatórem nostrum celebrántes,~\gredagger{} qui ex María Vírgine nasci dignátus est,~\grestar{} exorémus dicéntes:

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Salvátor mundi,~\gredagger{} qui redemptiónis tuæ virtúte ab omni peccáti labe matrem tuam præservásti,~\grestar{} serva nos mundos a peccáto.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Redémptor noster, ~\gredagger{} qui Vírginem Maríam thálamum puríssimum habitatiónis tuæ et Spíritus Sancti fecísti sacrárium,~\grestar{} nos templum tui Spíritus fac perénne.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Verbum ætérnum,~\gredagger{} quod matrem tuam docuísti óptimam sibi partem elígere,~\grestar{} tríbue nobis eam imitári, cibum quæréntes, qui permáneat in vitam ætérnam.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Rex regum,~\gredagger{} qui matrem tuam córpore et ánima tecum voluísti in cælum assúmptam,~\grestar{} fac ut quæ sursum sunt semper cogitémus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Dómine cæli et terræ,~\gredagger{} qui Maríam regínam a dextris tuis astáre fecísti,~\grestar{} tríbue nos eiúsdem glóriæ meréri consórtium.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{I}{temporalia/benedicamus-festis-bmv.gtex}}
\include{hebdomadaviii}
\include{feriaii}
