\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Pii X., Papæ.}
\dies{Die 21. Augusti.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui ad tuéndam cathólicam fidem et univérsa in Christo instauránda sanctum Pium, papam, cælésti sapiéntia et apostólica fortitúdine replevísti, concéde propítius, ut, eius institúta et exémpla sectántes, prǽmia consequámur ætérna.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III}{temporalia/inv-christumpastorumprincipem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-ChristePastorum-papa.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 3, 1-12}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Ecce Dominátor, Dóminus exercítuum, aufert a Ierúsalem et a Iuda robur et præsídium, omne robur panis et omne robur aquæ, fortem et virum bellatórem, iúdicem et prophétam et haríolum et senem, príncipem super quinquagínta et honorábilem vultu et consiliárium et sapiéntem magum et prudéntem incantatórem.

\noindent Et dabo púeros príncipes eórum; et infántes dominabúntur eis.

\noindent Et írruet pópulus, vir ad virum, unusquísque ad próximum suum: tumultuábitur puer contra senem, et ignóbilis contra nóbilem.

\noindent Apprehéndet enim vir fratrem suum in domo patris sui: «Vestiméntum tibi est, princeps esto noster, ruína autem hæc sub manu tua».

\noindent Clamábit in die illa dicens: «Non sum médicus, et in domo mea non est panis neque vestiméntum; nolíte constitúere me príncipem pópuli».

\noindent Ruit enim Ierúsalem, et Iudas cóncidit, quia lingua eórum et adinventiónes eórum contra Dóminum, ut provocárent óculos maiestátis eius.

\noindent Procácitas vultus eórum accúsat eos, et peccátum suum quasi Sódoma prædicavérunt nec abscondérunt; væ ánimæ eórum, quóniam réddita sunt eis mala!

\noindent Dícite iusto: «Bene!», quóniam fructum adinventiónum suárum cómedet.

\noindent Væ ímpio in malum: retribútio enim mánuum eius fiet ei! Pópulum meum ópprimit infans, et mulíeres dominántur ei.

\noindent Pópule meus, qui te beátum dicunt, ipsi te decípiunt et viam gréssuum tuórum díssipant.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 1, 4 \Vbardot{} Ex. 32, 12; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-gentipeccatrici-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 3, 13-15}

\noindent Surgit ad arguéndum Dóminus et stat ad iudicándos pópulos.

\noindent Dóminus ad iudícium véniet cum sénibus pópuli sui et princípibus eius:

\noindent «Vos enim depásti estis víneam, et rapína páuperis in dómibus vestris. Quare attéritis pópulum meum et fácies páuperum commolítis?», dicit Dóminus, Deus exercítuum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 79, 14.16 \Vbardot{} ibid., 15; \textbf{H88}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-devastavitvineam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{AAS 3 [1911], 633-635}

\noindent Ex Constitutióne Apostólica "Divíno afflátu" sancti Pii papæ Décimi.

\noindent Divíno afflátu compósitos psalmos, quorum est in sacris lítteris colléctio, inde ab Ecclésiæ exórdiis non modo mirífice valuísse constat ad fovéndam fidélium pietátem, qui offerébant \textit{hóstiam laudis semper Deo, id est, fructum labiórum confiténtium nómini eius;} verum étiam ex more iam in vétere Lege recépto in ipsa sacra Liturgía divinóque Offício conspícuam habuísse partem. Hinc illa, quam dicit Basilíus, nata \textit{Ecclésiæ vox,} atque psalmódia, eius \textit{hymnódiæ fília,} ut a decessóre nostro Urbáno octávo appellátur, \textit{quæ cánitur assídue ante sedem Dei et Agni,} quæque hómines in primis divíno cúltui addíctos docet, ex Athanásii senténtia, \textit{qua ratióne Deum laudáre opórteat quibúsque verbis decénter} confiteántur. Pulchre ad rem Augustínus: \textit{Ut bene ab hómine laudétur Deus, laudávit se ipse Deus; et quia dignátus est laudáre se, ídeo invénit homo, quemádmodum laudet eum.}

\noindent Accédit quod in psalmis mirábilis quædam vis inest ad excitánda in ánimis ómnium stúdia virtútum. \textit{Etsi} enim \textit{omnis nostra Scriptúra, cum vetus tum nova, divínitus inspiráta utilísque ad doctrínam est, ut scriptum habétur; at psalmórum liber, quasi paradísus ómnium reliquórum } (librórum fructus) \textit{in se cóntinens, cantus edit, et próprios ínsuper cum ipsis inter psalléndum éxhibet.} Hæc íterum Athanásius, qui recte ibídem addit: \textit{Mihi quidem vidétur psallénti psalmos esse instar spéculi, ut et seípsum et próprii ánimi motus in ipsis contemplétur, atque ita afféctus eos récitet.}

\noindent Itaque Augustínus in Confessiónibus: \textit{Quantum,} inquit, \textit{flevi in hymnis et cánticis tuis, suáve sonántis Ecclésiæ tuæ vócibus commótus ácriter! Voces illæ influébant áuribus meis et eliquabátur véritas in cor meum et exæstuábat inde afféctus pietátis et currébant lácrimæ et bene mihi erat cum eis.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 1, 47 \Vbardot{} Sir. 44, 16.17; \textbf{H379}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-verefamulusdei-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Ps. 115, 8 \Vbardot{} Ps. 50, 21; \textbf{H379}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-elegittedominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-InclitusPastor.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Petr. 3, 13-15}

\noindent Novos cælos et terram novam secúndum promíssum Dómini exspectámus, in quibus iustítia hábitat. Propter quod, caríssimi, hæc exspectántes satágite immaculáti et invioláti ei inveníri in pace et Dómini nostri longanimitátem salútem arbitrámini.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-exsultabuntlabiamea.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, bono pastóri,~\gredagger{} qui pro suis óvibus ánimam pósuit,~\grestar{} laudes grati exsolvámus et supplicémus, dicéntes:

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Christe, qui in sanctis pastóribus misericórdiam et dilectiónem tuam dignátus es osténdere,~\grestar{} numquam désinas per eos nobíscum misericórditer ágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui múnere pastóris animárum fungi per tuos vicários pergis,~\grestar{} ne destíteris nos ipse per rectóres nostros dirígere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui in sanctis tuis, populórum dúcibus, córporum animarúmque médicus exstitísti,~\grestar{} numquam cesses ministérium in nos vitæ et sanctitátis perágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui, prudéntia et caritáte sanctórum, tuum gregem erudísti,~\grestar{} nos in sanctitáte iúgiter per pastóres nostros ædífica.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H125}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-sacerdosetpontifex.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxx}
\include{feriaii}
