\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Cosmæ \& Damiani, Martyrum.}
\dies{Die 26. Septembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Magníficet te, Dómine, sanctórum tuórum Cosmæ et Damiáni veneránda memória, quia et illis glóriam sempitérnam et opem nobis ineffábili providéntia contulísti.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-RexGloriose.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 6, 1-3.5. 10-21}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Cum cessásset tumúltus virórum, qui erant in circúitu concílii, dixit Holoférnes princeps milítiæ virtútis Assýriæ ad Achior coram omni pópulo alienigenárum et ad omnes fílios Moab: “Et quis es tu, Achior, et mercennárii Ephraim, quóniam prophetásti nobis sicut hódie et dixísti quóniam genus filiórum Israel non expugnátur, quóniam Deus eórum próteget eos? Et quis est Deus, nisi Nabuchodónosor rex omnis terræ? Hic mittet potestátem suam et dispérdet eos a fácie terræ, et non liberábit eos Deus eórum. Sed nos servi illíus percutiémus eos sicut hóminem unum, nec sustinébunt vim equórum nostrórum. Tu autem, Achior, mercennárii Ammon, qui locútus es verba hæc in die iniquitátis tuæ, non vidébis fáciem meam iam ex hac die, quoadúsque ulcíscar in genus illórum, qui ascendérunt ex Ægýpto.”

\noindent Et præcépit Holoférnes servis suis, qui erant adstántes in tabernáculo eius, ut comprehénderent Achior et dúcerent eum in Betúliam et tráderent in manus filiórum Israel. Et comprehendérunt eum servi eius et duxérunt illum extra castra in campum et promovérunt ex médio campo in montánam et advenérunt ad fontes, qui erant sub Betúlia. Et, ut vidérunt eos viri civitátis super vérticem montis, accepérunt arma sua et exiérunt extra civitátem supra cacúmen montis, et omnis vir fundibalárius occupávit ascénsus eórum et mittébat lápides super eos. Et accedéntes sub monte alligavérunt Achior et reliquérunt proiéctum sub radíce montis et revérsi sunt ad dóminum suum.

\noindent Descendéntes autem fílii Israel de civitáte sua adstitérunt ei et solvéntes eum perduxérunt in Betúliam et adduxérunt eum ad príncipes civitátis suæ, qui erant in diébus illis Ozías fílius Michae de tribu Símeon et Chabris fílius Gothoníel et Charmis fílius Melchíel. Et convocavérunt omnes senióres civitátis, et concurrérunt omnes iúvenes eórum et mulíeres et púeri eórum in ecclésiam; et statuérunt Achior in médio omnis pópuli ipsórum, et interrogávit eum Ozías, quid contigísset. Et respóndens indicávit eis verba consílii Holoférnis et ómnia verba, quæcúmque locútus est in médio príncipum filiórum Assýriæ, et quæcúmque magniverbátus est Holoférnes advérsus domum Israel.

\noindent Prócidens omnis pópulus adoravérunt Deum et clamavérunt dicéntes: “Dómine, Deus cæli, réspice ad supérbiam eórum et miserére humilitátis géneris nostri et réspice ad fáciem eórum, qui sanctificáti sunt tibi in hac die”. Et consoláti sunt Achior et laudavérunt eum valde. Et suscépit eum Ozías de ecclésia in domum suam et fecit cenam senióribus, et invocavérunt Deum Israel in adiutórium per totam noctem illam.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 9, 10 \Vbardot{} ibid. 9, 11; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominedeusquiconteris-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 8, 19.20 \Vbardot{} ibid. 8, 14.16; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-nosaliumdeumnescimus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 329, 1-2: PL 38, 1454-1455}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Per tam gloriósa sanctórum mártyrum gesta, quibus ubíque floret Ecclésia, ipsis óculis nostris probámus quam verum sit quod cantávimus, quia \emph{pretiósa in conspéctu Dómini mors sanctórum eius:} quando et in conspéctu nostro pretiósa est, et in conspéctu eius, pro cuius nómine facta est. Sed prétium mórtium istárum mors est uníus. Quantas mortes emit unus móriens, qui si non morerétur, granum fruménti non multiplicarétur? Audístis verba eius cum appropinquáret passióni, id est, cum nostræ appropinquáret redemptióni: \emph{Nisi granum trítici cadens in terram mórtuum fúerit, ipsum solum manet; si autem mórtuum fúerit, multum fructum affert.}

\noindent Egit enim in cruce grande commércium: ibi solútus est sácculus prétii nostri: quando latus eius apértum est láncea percussóris, emanávit inde prétium totíus orbis. Empti sunt fidéles et mártyres; sed mártyrum fides probáta est: testis est sanguis. Quod illis impénsum est, reddidérunt et implevérunt, quod ait sanctus Ioánnes: \emph{Sicut Christus pro nobis ánimam suam pósuit, sic et nos debémus pro frátribus ánimas pónere.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 21, 4 \Vbardot{} Sap. 3, 1-2; \textbf{H367}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-abstergetdeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Et álibi dícitur: \emph{Ad mensam magnam sedísti, diligénter consídera quæ apponúntur tibi, quóniam tália te opórtet præparáre.} Mensa magna est, ubi épulæ sunt ipse Dóminus mensæ. Nemo pascit convívas de se ipso: hoc facit Dóminus Christus; ipse invitátor, ipse cibus et potus. Agnovérunt ergo mártyres quid comedérunt et bibérunt, ut tália rédderent.

\noindent Sed unde tália rédderent, nisi ille daret unde rédderent, qui prior impéndit? \emph{Quid retríbuam Dómino pro ómnibus quæ retríbuit mihi? Cálicem salutáris accípiam.} Quis est calix iste? Calix passiónis amárus et salúbris; calix quem nisi prius bíberet médicus, tángere timéret ægrótus. Ipse est calix iste: agnóscimus in ore Christi cálicem istum dicéntis: \emph{Pater, si fíeri potest, tránseat a me calix iste.} De ipso cálice dixérunt mártyres: \emph{Cálicem salutáris accípiam et nomen Dómini invocábo.}

\noindent Non ergo times ne ibi defícias? Quare? \emph{Quia nomen Dómini invocábo.} Quómodo víncerent mártyres, nisi ille in martýribus vínceret, qui dixit: \emph{Gaudéte, quóniam ego vici sǽculum?} Imperátor cælórum regébat mentem et linguam eórum et per eos diábolum in terra superábat et in cælo mártyres coronábat. O beáti qui sic bibérunt cálicem istum: finiérunt dolóres et accepérunt honóres.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Cf. Eph. 4, 4-5; \textbf{H367}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-virisancti-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AEternaChristi.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Cor. 1, 3-5}

\noindent Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, Pater misericordiárum et Deus totíus consolatiónis, qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra, ut possímus et ipsi consolári eos, qui in omni pressúra sunt, per exhortatiónem, qua exhortámur et ipsi a Deo; quóniam, sicut abúndant passiónes Christi in nobis, ita per Christum abúndat et consolátio nostra.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Sap. 5, 16}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-iustiautem.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem, per mártyres interféctos propter verbum Dei, celebrémus,~\grestar{} clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\grestar{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\grestar{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem, tua vestígia sunt secúti,~\grestar{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\grestar{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H334}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-sanctorumprecibus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxxv}
\include{feriaiii}
