\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Bonifacii, Episcopi \& Martyris.}
\dies{Die 5. Iunii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Sanctus martyr, Dómine, Bonifátius pro nobis intervéntor exsístat, ut fidem, quam ore dócuit et sánguine consignávit, fírmiter teneámus, et opéribus profiteámur confidénter.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-BeateMartyr.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Da mihi intelléctum et servábo legem tuam.

\noindent \Rbardot{} Et custódiam illam in toto corde meo.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ic. 2, 14-26}

\noindent De Epístula beáti Iacóbi apóstoli.

\noindent Quid próderit, fratres mei, si fidem quis dicat se habére, ópera autem non hábeat? Numquid póterit fides salváre eum?

\noindent Si frater aut soror nudi sunt et índigent victu cotidiáno, dicat autem áliquis de vobis illis: “Ite in pace, calefacímini et saturámini”, non dedéritis autem eis, quæ necessária sunt córporis, quid próderit?

\noindent Sic et fides, si non hábeat ópera, mórtua est in semetípsa.

\noindent Sed dicet quis: “Tu fidem habes, et ego ópera hábeo”. Osténde mihi fidem tuam sine opéribus, et ego tibi osténdam ex opéribus meis fidem.

\noindent Tu credis quóniam unus est Deus? Bene facis; et dǽmones credunt et contremíscunt!

\noindent Vis autem scire, o homo inánis, quóniam fides sine opéribus otiósa est?

\noindent Abraham, pater noster, nonne ex opéribus iustificátus est ófferens Isaac fílium suum super altáre?

\noindent Vides quóniam fides cooperabátur opéribus illíus, et ex opéribus fides consummáta est; et suppléta est Scriptúra dicens: \emph{Crédidit Abraham Deo, et reputátum est illi ad iustítiam}, et amícus Dei appellátus est.

\noindent Vidétis quóniam ex opéribus iustificátur homo et non ex fide tantum.

\noindent Simíliter autem et Rahab, méretrix nonne ex opéribus iustificáta est suscípiens núntios et ália via eíciens?

\noindent Sicut enim corpus sine spíritu emórtuum est, ita et fides sine opéribus mórtua est.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 15, 6}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-crediditabrahamdeo.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ep. 78: MGH, Epistolæ, 3, 352. 354}

\noindent Ex Epístolis sancti Bonifátii epíscopi et mártyris.

\noindent Ecclésia, quæ velut navis magna per mare mundi huius enávigat, quæ divérsis tentatiónum flúctibus in hac vita túnditur, non est relinquénda, sed regénda.

\noindent Cuius rei in exémplo prióres patres habémus Cleméntem et Cornélium et céteros complúres in urbe Roma, Cypriánum in Carthágine, Athanásium in Alexandría, qui sub pagánis imperatóribus navem Christi, immo caríssimam sponsam eius, Ecclésiam scílicet, docéndo, defendéndo, laborándo et patiéndo usque ad sánguinis effusiónem, gubernábant.

\noindent Horum et his simílium consideratióne pertérritus sum, et \emph{timor et tremor venérunt super me, et pœne contexérunt me} peccatórum meórum \emph{ténebræ,} et semel suscéptum gubernáculum Ecclésiæ libuísset et placuísset mihi omníno dimíttere, si valérem vel exémpla Patrum vel Scriptúras sacras consentáneas inveníre.

\noindent Idcírco, quia hæc ómnia ita se habent et véritas fatigári potest, vinci autem et falli non potest, fatigáta mens nostra confúgiat ad illum qui per Salomónem dicit: \emph{Habe fidúciam in Dómino ex toto corde tuo et ne innitáris prudéntiæ tuæ. In ómnibus viis tuis cógita illum, et ipse díriget gressus tuos.} Et álibi: \emph{Turris fortíssima nomen Dómini. Ad ipsam cónfugit iustus et salvábitur.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 77, 20; \textbf{H367}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-sanctituidomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Stemus in iustítia et præparémus ánimas nostras ad tentatiónem, ut sustineámus sustentatiónem Dei et dicámus ei: \emph{Dómine, refúgium factus es nobis a generatióne et progénie.}

\noindent Confidámus in eum, qui nobis onus impósuit. Quod per nos portáre non póssumus, portémus per illum qui est omnípotens, qui dicit: \emph{Iugum enim meum suáve est, et onus meum leve.}

\noindent Stémus in prœ́lio in die Dómini, quia \emph{dies angústiæ et tribulatiónis} venérunt super nos. \emph{Moriámur,} si Deus volúerit, \emph{pro sanctis légibus patrum nostrórum,} ut hereditátem cum illis ætérnam cónsequi mereámur.

\noindent Non simus canes muti, non simus táciti speculatóres, non simus mercenárii lupum fugiéntes, sed pastóres sollíciti, vigilántes super gregem Christi, prædicántes maióri et minóri, díviti et páuperi, omne consílium Dei, ómnibus grádibus vel ætátibus, in quantum Deus donáverit posse, opportúne, importúne, eo modo quo sanctus Gregórius in libro Pastoráli conscrípsit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 47, 2; \textbf{H368}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-incircuitutuodomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VI}{temporalia/hym-MartyrDei.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Cor. 1, 3-5}

\noindent Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, Pater misericordiárum et Deus totíus consolatiónis, qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra, ut possímus et ipsi consolári eos, qui in omni pressúra sunt, per exhortatiónem, qua exhortámur et ipsi a Deo; quóniam, sicut abúndant passiónes Christi in nobis, ita per Christum abúndat et consolátio nostra.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ex. 15, 2}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-fortitudomea.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem,~\gredagger{} per mártyres interféctos propter verbum Dei,~\grestar{} celebrémus, clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\grestar{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\grestar{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem,~\gredagger{} tua vestígia sunt secúti,~\grestar{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\grestar{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 8, 8.15; \textbf{H139}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-semencecidit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viisoll-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaix}
\include{feriaii}
