\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEternaLux.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Mac. 1, 41-53}

\noindent De libro primo Maccabæórum.

\noindent In diébus illis: Scripsit rex Antíochus omni regno suo, ut essent univérsi pópulus unus, et relínqueret unusquísque legem suam. Et recepérunt omnes gentes secúndum verbum regis Antíochi; et multi ex Israel consensérunt cúltui eius et sacrificavérunt idólis et coinquinavérunt sábbatum. Et misit rex libros per manus nuntiórum in Ierúsalem et in civitátes Iudæ, ut sequeréntur leges géntium terræ, et prohibére holocáusta et sacrifícia et placatiónes fíeri in templo Dei et contamináre sábbata et dies sollémnes et pollúere sancta et sanctos, instrúere aras et templa et idóla et immoláre porcína et pécora commúnia et relínquere fílios suos incircumcísos et pollúere ánimas eórum in omni immúndo et abominatióne, ita ut oblivisceréntur legem et immutárent omnes iustificatiónes; et quicúmque non fécerit secúndum verbum regis Antíochi, moriétur.

\noindent Secúndum ómnia verba hæc scripsit omni regno suo et præpósuit consideratóres super omnem pópulum et mandávit civitátibus Iudæ immoláre per civitátem et civitátem. Et congregáti sunt multi de pópulo ad eos, omnes, qui derelíquerant legem Dómini, et fecérunt mala in terra; et posuérunt Israel in ábditis et in abscónditis fugitivórum locis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} 1 Mac. 6, 19; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-disrumpamvinculapopuli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Mac. 1, 54-64}

\noindent Die quinta décima mensis Cásleu, quinto et quadragésimo et centésimo anno, ædificávit abominatiónem desolatiónis super altáre; et per civitátes Iudæ in circúitu ædificavérunt aras et ante iánuas domórum et in platéis sacrificábant. Et libros Legis, quos invenérunt, combussérunt igne scindéntes eos; et ubicúmque inveniebátur apud áliquem liber testaménti, et si quis consentiébat legi, constitútio regis interficiébat eum. In virtúte sua faciébant hæc Israéli, ómnibus, qui inveniebántur in omni mense et mense in civitátibus. Et quinta et vicésima die mensis sacrificábant super aram, quæ erat super altáre; et mulíeres, quæ circumcíderant fílios suos, interficiébant secúndum iussum — et suspendébant infántes a cervícibus eórum— et domos eórum et eos, qui circumcíderant illos. Et multi in Israel obtinuérunt et confortáti sunt apud se, ut non manducárent immúnda, et elegérunt mori, ut non pollueréntur escis et non profanárent testaméntum sanctum, et moriebántur. Et facta est ira magna super Israel valde.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-apericaelostuosdomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Lib. 1,40,196 : PL 16,81}

\noindent Ex Libris \emph{De offíciis sancti Ambrósii epíscopi}.

\noindent Quid de Machabǽis loquar? Sed prius de pópulo dicam patrum qui cum essent paráti ad repugnándum pro templo Dei et pro legítimis suis, dolo hóstium die lacessíti sábbati maluérunt vulnéribus offérre nuda córpora quam repugnáre, ne violárent sábbatum. Itaque omnes læti se morti obtulérunt. Sed Machabǽi considerántes quod hoc exémplo gens omnis posset períre, sábbato étiam, ipsi cum in bellum provocaréntur, ulti sunt innocéntium necem fratrum suórum.

\noindent Virtútem ducis Iudae Machabǽi de uno eius mílite consideráte. Namque Eleázarus cum supereminéntem céteris elephántum, loríca vestítum régia, advérteret, arbitrátus quod in eo rex esset, cursu cóncitus in médium legiónis se prorípuit et abiécto clípeo utráque manu interficiébat, donec perveníret ad béstiam, atque intrávit sub eam, et subiécto gládio interémit eam. Itaque cadens béstia oppréssit Eleázarum, atque ita mórtuus est.

\noindent Quanta ígitur virtus ánimi! Primo ut mortem non timéret, deínde ut circumfúsus legiónibus inimicórum in confértos raperétur hostes, médium penetráret agmen et contémpta morte ferócior, abiécto clípeo, utráque manu vulnerátæ molem béstiæ subíret ac sustinéret, post infra ipsam succéderet quo plenióri feríret ictu; cuius ruína inclúsus magis quam oppréssus, suo est sepúltus triúmpho. Itaque Eleázarus herédem virtútis suæ pacem relíquit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Paral. 29, 11 \Vbardot{} 2 Mac. 1, 24; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tuaestpotentia-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Ambrosius (\olddag{} 397)}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{I}{temporalia/hym-SplendorPaternae.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\include{hebdomadaxxxi}
\include{feriaii}
