\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Ioachim \& Annæ, parentum B. M. V.}
\dies{Die 26. Iulii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Dómine, Deus patrum nostrórum, qui beátis Ióachim et Annæ hanc grátiam contulísti, ut ex eis incarnáti Fílii tui Mater nascerétur, utriúsque précibus concéde, ut salútem tuo promíssam pópulo consequámur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-DumTuas.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Spécie tua et pulchritúdine tua.

\noindent \Rbardot{} Inténde, próspere, procéde, et regna.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Cor. 5, 1-21}

\noindent De Epístola secúnda beáti Pauli apóstoli ad Corínthios.

\noindent Fratres: Scimus quóniam si terréstris domus nostra huius tabernáculi dissolvátur, ædificatiónem ex Deo habémus domum non manufáctam, ætérnam in cælis. Nam et in hoc ingemíscimus, habitatiónem nostram, quæ de cælo est, superíndui cupiéntes, si tamen et exspoliáti, non nudi inveniámur. Nam et, qui sumus in tabernáculo, ingemíscimus graváti, eo quod nólumus exspoliári sed supervestíri, ut absorbeátur, quod mortále est, a vita. Qui autem effécit nos in hoc ipsum, Deus, qui dedit nobis arrabónem Spíritus.

\noindent Audéntes ígitur semper et sciéntes quóniam, dum præséntes sumus in córpore, peregrinámur a Dómino; per fidem enim ambulámus et non per spéciem. Audémus autem et bonam voluntátem habémus magis peregrinári a córpore et præséntes esse ad Dóminum. Et ídeo conténdimus sive præséntes sive abséntes placére illi. Omnes enim nos manifestári opórtet ante tribúnal Christi, ut réferat unusquísque pro eis, quæ per corpus gessit, sive bonum sive malum.

\noindent Sciéntes ergo timórem Dómini homínibus suadémus, Deo autem manifésti sumus; spero autem et in consciéntiis vestris maniféstos nos esse. Non íterum nos commendámus vobis, sed occasiónem damus vobis gloriándi pro nobis, ut habeátis ad eos, qui in fácie gloriántur et non in corde. Sive enim mente excédimus, Deo; sive sóbrii sumus, vobis.

\noindent Cáritas enim Christi urget nos, æstimántes hoc quóniam, si unus pro ómnibus mórtuus est, ergo omnes mórtui sunt; et pro ómnibus mórtuus est, ut et, qui vivunt, iam non sibi vivant, sed ei, qui pro ipsis mórtuus est et resurréxit. Itaque nos ex hoc néminem nóvimus secúndum carnem; et si cognóvimus secúndum carnem Christum, sed nunc iam non nóvimus. Si quis ergo in Christo, nova creatúra; vétera transiérunt, ecce, facta sunt nova.

\noindent Omnia autem ex Deo, qui reconciliávit nos sibi per Christum et dedit nobis ministérium reconciliatiónis, quóniam quidem Deus erat in Christo mundum reconcílians sibi, non réputans illis delícta ipsórum, et pósuit in nobis verbum reconciliatiónis. Pro Christo ergo legatióne fúngimur tamquam Deo exhortánte per nos: obsecrámus pro Christo, reconciliámini Deo. Eum, qui non nóverat peccátum, pro nobis peccátum fecit, ut nos efficerémur iustítia Dei in ipso.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 85, 12-13 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H88}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-confitebortibidomine-CROCHU.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 53, 7 \Vbardot{} ibid. 53, 12; \textbf{H224}}

\vspace{-2mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-sicutovis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Orat. 6, in Nativitatem Beatæ Mariæ Virginis, 2. 4. 5. 6: PG 96, 663. 667. 670}

\noindent Ex Sermónibus sancti Ioánnis Damascéni presbýteri.

\noindent Quóniam futúrum erat ut Dei Génetrix Virgo ex Anna nascerétur, natúra grátiæ germen antevértere non ausa est; sed mansit fructus expers, dum grátia fructum éderet. Nasci síquidem primogénitam oportébat, ex qua nascitúrus esset omnis creatúræ primogénitus, \emph{in quo ómnia constant}.

\noindent O par beátum Ióachim et Anna! Vobis omnis creatúra obstrícta est. Per vos enim donum ómnium donórum præstantíssimum Creatóri óbtulit, nempe castam matrem, quæ sola Creatóre digna erat.

\noindent Lætáre, Anna \emph{stérilis, quæ non paris: erúmpe et clama, quæ non párturis}. Exsúlta, Ióachim, quóniam ex fília tua \emph{puer natus est nobis, et fílius datus est nobis, et vocábitur nomen eius magni consílii}, salútis univérsi mundi, \emph{Angelus, Deus fortis}. Puer iste Deus est.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{GU\textsubscript{30} 198v}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-quadamdie.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 149, 2 \Vbardot{} Ps. 67, 4; \textbf{H369}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-exsultabuntsancti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent {\color{gray} O beátum par Ióachim et Anna, immaculatíssimum prorsus! Ex fructu ventris vestri cognoscímini, velut alícubi Dóminus ait: \emph{Ex frúctibus eórum cognoscétis eos}. Uti Deo gratum erat, atque ea dignum quæ ex vobis orta est, vitæ vestræ ratiónes instituístis. Casta enim et sancta conversatióne vestra virginitátis moníle protulístis, eam, quæ ante partum virgo foret, atque in partu virgo nec non virgo post partum; illam, inquam, quæ sola semper, tum mente tum ánimo, tum étiam córpore virginitátem cultúra esset.}

\noindent {\color{gray} O castíssimum par Ióachim et Anna! Vos castitátem, quam natúræ lex præscríbit, conservántes, ea quæ natúram súperant, divínitus estis consecúti: mundo quippe Dei matrem viri nésciam peperístis.}

\noindent Vos pie et sancte in humána natúra vitam agéntes, fíliam ángelis superiórem nuncque angelórum dóminam edidístis. O speciosíssima dulcissimáque puélla! O fília Adámi et Dei mater! Beáti lumbi et venter, ex quibus prodiísti! Beátæ ulnæ, quæ te gestavérunt; lábia item, quibus castis ósculis frui concéssa es, paréntum nempe dumtáxat tuórum, ut in ómnibus semper virginitátem cóleres! \emph{Iubiláte Deo, omnis terra, cantáte, exsultáte et psállite}. Exaltáte vocem vestram, exaltáte, nolíte timére.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{GU\textsubscript{30} 200r}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-cumproducetilla-cumdox.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Sap. 5, 6; \textbf{H369}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-fulgebuntiusti-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-NoctiSuccedit.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 55, 3}

\noindent Inclináte aurem vestram et veníte ad me; audíte, ut vivat ánima vestra, et fériam vobíscum pactum sempitérnum, misericórdias David fidéles.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 31, 11}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-laetaminidomino.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum magnificémus, plenum grátia et Spíritu Sancto,~\gredagger{} et fidénter eum implorémus:

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Concéde nobis diem istum iucúndum, pacíficum et sine mácula,~\grestar{} ut, ad vésperam perdúcti, cum gáudio et mundo corde te collaudáre valeámus.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Sit hódie splendor tuus super nos,~\grestar{} et opus mánuum nostrárum dírige.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Osténde fáciem tuam super nos ad bonum in pace,~\grestar{} ut hódie manu tua válida contegámur.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Réspice propítius omnes, qui oratiónibus nostris confídunt,~\grestar{} eos adímple bonis ánimæ et córporis univérsis.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 1, 69.68; \textbf{H423}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-indomodavidpuerisui.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-C-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-C.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxvi}
\include{feriavi}
