\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Hilarii, Episcopi \& Ecclesiæ Doctoris.}
\dies{Die 13. Ianuarii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus, omnípotens Deus, ut divinitátem Fílii tui, quam beátus Hilárius, epíscopus, constánter asséruit, et conveniénter intellégere valeámus et veráciter profitéri.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sir. 42, 15-26}

\noindent De libro Ecclesiástici.

\noindent Memor ero óperum Dómini et, quæ vidi, annuntiábo: in sermónibus Dómini ópera eius, et factum est in voluntáte sua iudícium. 

\noindent Sol illúminans per ómnia respéxit, et glória Dómini plenum est opus eius. 

\noindent Non valent sancti Dómini enarráre ómnia mirabília eius. 

\noindent Confirmávit Dóminus exércitus suos stabilíri coram glória sua. 

\noindent Abýssum et cor hóminum investigávit et in astútia eórum excogitávit. 

\noindent Cognóvit enim Dóminus omnem sciéntiam et inspéxit in signum ævi annúntians, quæ præteriérunt et quæ superventúra sunt, et revélans vestígia occultórum. 

\noindent Non prǽterit illum omnis cogitátus, et non abscóndit se ab eo ullus sermo. 

\noindent Magnália sapiéntiæ suæ ordinávit, únicus est ante sǽculum et usque in sǽculum; neque augétur neque minúitur et non eget alicúius consílio. 

\noindent Quam desiderabília ómnia ópera eius, et tamquam scintílla spectátu! 

\noindent Omnia hæc vivunt et manent in sǽculum, et in omni necessitáte ómnia obáudiunt ei; ómnia duplícia, unum contra unum, et non fecit quidquam defíciens. 

\noindent Alterum alteríus confírmat bonum; et quis satiábitur videns glóriam eius?}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 3 Reg. 8, 39 \& Ps. 138, 16 \Vbardot{} 1 Paral. 28, 9; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-quaesuntincorde-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sir. 43, 1-13}

\noindent Glória altitúdinis firmaméntum puritátis, spécies cæli in visióne glóriæ. 

\noindent Sol in apparitióne annúntians in procéssu: vas admirábile, opus Excélsi. 

\noindent In meridiáno suo exúrit terram, et in conspéctu ardóris eius quis póterit sustinére? 

\noindent Fornácem véntilans in opéribus ardóris triplíciter, sol exúrens montes, vapóres ígneos exsúfflans, et refúlgens rádiis suis obcǽcat óculos.

\noindent Magnus Dóminus, qui fecit illum et sermónibus eius festinávit iter. 

\noindent Et luna stat in tempus suum, in ostensiónem témporis et signum ævi. 

\noindent A luna signum diéi festi; lumináre, quod minúitur in consummatióne. 

\noindent Mensis secúndum nomen eius est, crescens mirabíliter in consummatióne. 

\noindent Vas castrórum in excélsis, in firmaménto cæli respléndens glorióse. 

\noindent Spécies cæli glória stellárum, mundum illúminans in excélsis Dómini. 

\noindent In verbis Sancti stabunt iuxta præcéptum et non defícient in vigíliis suis. 

\noindent Vide arcum et bénedic eum, qui fecit illum; valde speciósus est in splendóre suo. 

\noindent Gyrávit cælum in circúitu glóriæ suæ, manus Excélsi tetendérunt illum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 23, 26 \Vbardot{} ibid. 5, 1; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-praebefili-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Nn. 40-42: PG 25, 79-83}

\noindent Ex Oratióne sancti Athanásii epíscopi Contra gentes.

\noindent Sanctíssimus et rebus ómnibus creátis longe excelléntior Christi Pater, tamquam óptimus gubernátor própria sapiéntia et próprio Verbo, Dómino nostro et servatóre Christo, ómnia ubíque salutáriter gubérnat, dispénsat et facit, prout rectum esse víderit. Rectum est autem illa esse ut facta sunt et fíeri conspícimus, quóniam id ita ipse vult, quod sane nemo negáverit. Nam si rerum creatárum motus absque ratióne fíeret temeréque mundus volverétur, iure mérito nulla fides dictis esset adhibénda. Sed si ratióne, sapiéntia et sciéntia cónditus atque omni ornátu instrúctus est, necésse est huius auctórem et exornatórem non álium esse quam Verbum Dei.

\noindent Ipsíus boni et Dei rerum universárum vivéntem et efficácem Deum dico, qui per se est Verbum, qui idem ab ómnibus creátis divérsus est propriúmque et solum boni Patris est Verbum, cuius providéntia totus hic mundus, quem et cóndidit, illuminátur. Ipse enim qui boni Patris bonum Verbum est, rerum ómnium órdinem dispósuit, contrária cum contráriis coniúnxit unúmque concéntum ex his compósuit. Unus et unigénitus Deus est, qui ex Patre velut ex bono fonte bonus procédens, ómnia ornat, dispónit et cóntinet.

\noindent Ille ergo qui suo et ætérno Verbo ómnia fecit et rebus creátis natúram dedit, eas suápte natúra ferri et agitári sínere nóluit, ne forte in níhilum reverteréntur; sed ut bonus suo Verbo, quod ipsum quoque Deus est, univérsam natúram gubérnat et susténtat, ut Verbi ductu providentiáque et administratióne illumináta, firma consístere et manére possit, quippe quæ Verbi Patris, quod vere est, fiat ipsa párticeps et ab eo ut sit adiuvétur, ne scílicet esse désinat, quod útique fíeret, nisi a Verbo conservarétur, quod ipsum  \emph{est imágo Dei invisíbilis, primogénitus omnis creatúræ;} quóniam per ipsum et in ipso consístunt ómnia, cum ea quæ vidéntur, tum quæ non vidéntur, idémque est caput Ecclésiæ, ut in sanctis lítteris veritátis minístri docent.

\noindent Hoc ergo omnípotens et sanctíssimum Patris Verbum res univérsas pervádens, ac suas vires ubíque éxplicans omniáque visibília et invisibília illúminans, ea in seípso cóntinet et constríngit, ita ut nihil sua poténtia vácuum relínquat, sed ómnibus et per ómnia, singulísque speciátim, et generátim cunctis simul vitam impertiátur et consérvet.}

\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 8, 23-25 \Vbardot{} ibid. 8, 26.30; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeusantequam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 10, 20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-nonenimvosestis.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, bono pastóri, \gredagger{} qui pro suis óvibus ánimam pósuit, \grestar{} laudes grati exsolvámus et supplicémus, dicéntes:

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Christe, qui in sanctis pastóribus misericórdiam et dilectiónem tuam dignátus es osténdere, \grestar{} numquam désinas per eos nobíscum misericórditer ágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui múnere pastóris animárum fungi per tuos vicários pergis, \grestar{} ne destíteris nos ipse per rectóres nostros dirígere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui in sanctis tuis, populórum dúcibus, córporum animarúmque médicus exstitísti, \grestar{} numquam cesses ministérium in nos vitæ et sanctitátis perágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui, prudéntia et caritáte sanctórum, tuum gregem erudísti, \grestar{} nos in sanctitáte iúgiter per pastóres nostros ædífica.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.}
\include{hebdomadai}
\include{feriav}
