\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sap. 6, 1-11}

\noindent De libro Sapiéntiæ.

\noindent Audíte, reges, et intellégite;

\noindent díscite, iúdices fínium terræ.

\noindent Præbéte aures, vos, qui continétis multitúdines

\noindent et placétis vobis in turbis natiónum.

\noindent Quóniam data est a Dómino potéstas vobis

\noindent et dominátio ab Altíssimo,

\noindent qui interrogábit ópera vestra

\noindent et cogitatiónes scrutábitur,

\noindent quóniam, cum essétis minístri regni illíus,

\noindent non recte iudicástis,

\noindent nec custodístis legem,

\noindent neque secúndum voluntátem Dei ambulástis.

\noindent Horrénde et cito instábit vobis,

\noindent quóniam iudícium duríssimum his, qui præsunt, fiet;

\noindent exíguo enim concéditur misericórdia,

\noindent poténtes autem poténter torménto interrogabúntur.

\noindent Non enim súbtrahet persónam cuiúsquam Deus

\noindent nec verébitur magnitúdinem cuiúsquam,

\noindent quóniam pusíllum et magnum ipse fecit,

\noindent et æquáliter cura est illi de ómnibus;

\noindent poténtibus autem durum instat scrutínium.

\noindent Ad vos ergo, reges, sunt hi sermónes mei,

\noindent ut discátis sapiéntiam et non excidátis.

\noindent Qui enim custodíerint iusta iuste, iustificabúntur;

\noindent et, qui didícerint ista, invénient defensiónem.

\noindent Concupíscite ergo sermónes meos,

\noindent dilígite illos et habébitis disciplínam.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 23, 4-6 \Vbardot{} ibid. 23, 1.3; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-dominepateretdeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sap. 6, 12-25}

\noindent Clara est et, quæ numquam marcéscit, sapiéntia;

\noindent et fácile vidétur ab his, qui díligunt eam,

\noindent et invenítur ab his, qui quærunt illam.

\noindent Præóccupat, qui eam concupíscunt,

\noindent ut prior se osténdat illis.

\noindent Qui de luce vigiláverit ad illam, non laborábit,

\noindent assidéntem enim illam fóribus suis invéniet.

\noindent Cogitáre ergo de illa sensus est consummátio;

\noindent et qui vigiláverit propter illam, cito secúrus erit.

\noindent Quóniam dignos se ipsa círcuit quærens

\noindent et in viis osténdit se illis hiláriter

\noindent et in omni providéntia occúrrit illis.

\noindent Inítium enim illíus veríssima est disciplínæ concupiscéntia,

\noindent cura vero disciplínæ diléctio est,

\noindent et diléctio custódia legum illíus est,

\noindent custodítio autem legum confirmátio incorruptiónis est,

\noindent incorrúptio autem facit esse próximum Deo;

\noindent concupiscéntia ítaque sapiéntiæ dedúcit ad regnum.

\noindent Si ergo delectámini sédibus et sceptris, o reges pópuli,

\noindent cólite sapiéntiam, ut in perpétuum regnétis.

\noindent Quid est autem sapiéntia et quemádmodum facta sit, réferam

\noindent et non abscóndam a vobis sacraménta Dei,

\noindent sed ab inítio nativitátis investigábo

\noindent et ponam in lucem sciéntiam illíus

\noindent et non præteríbo veritátem.

\noindent Neque cum invídia tabescénte iter habébo,

\noindent quóniam ista non erit párticeps sapiéntiæ.

\noindent Multitúdo autem sapiéntium sánitas est orbis terrárum,

\noindent et rex sápiens stabiliméntum pópuli est.

\noindent Ergo accípite disciplínam per sermónes meos,

\noindent et próderit vobis.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 24, 8-11 \Vbardot{} ibid. 24, 7; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-gyrumcaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Cap. 30, 3-4; 34, 2 — 35, 5: Funk 1, 99. 103-105}

\noindent Ex Epístola sancti Cleméntis papæ Primi ad Corínthios.

\noindent {\color{gray} Induámus concórdiam, húmiles, continéntes, ab omni susúrro et obtrectatióne procul recedéntes, opéribus, non autem verbis nos iustificántes.

\noindent Dicit enim: \emph{Qui multa dicit, et vicíssim áudiet; aut vir verbósus putat se esse iustum?}}

\noindent Opórtet ergo nos ad bonum faciéndum prompto ánimo esse; a Deo enim ómnia porrigúntur.

\noindent Prædícit enim nobis: \emph{Ecce Dóminus, et merces eius coram ipso, ut reddat unicuíque secúndum opus suum.}

\noindent Itaque adhortátur nos, qui toto corde crédimus in eum, ne segnes et désides simus ad omne opus bonum.

\noindent Gloriátio nostra et fidúcia in ipso sit; voluntáti eius subiciámur et multitúdinem univérsam angelórum eius diligénter considerémus, quómodo astántes voluntátem eius exsequántur.

\noindent Dicit enim Scriptúra: \emph{Dena mília denum mílium assistébant ei, et mille mília deserviébant ei et clamábant: Sanctus, sanctus, sanctus Dóminus Sábaoth; plena est omnis creatúra glória eius.}

\noindent Et nos ergo consciéntia ducti, in concórdia in unum congregáti, tamquam ex uno ore ad ipsum perseveránter clamémus, ut magnárum et gloriosárum promissiónum eius partícipes fiámus.

\noindent Dicit enim: \emph{Oculus non vidit nec auris audívit nec in cor hóminis ascéndit, quanta præparávit exspectántibus eum.}

\noindent Quam beáta, dilécti, et mirabília sunt dona Dei!

\noindent Vita in immortalitáte, splendor in iustítia, véritas in libertáte, fides in confidéntia, temperántia in sanctitáte; et hæc ómnia sub intelléctum nostrum cadunt.

\noindent Quænam ígitur sunt, quæ exspectántibus eum præparántur?

\noindent Sanctíssimus ópifex et sæculórum Pater solus quantitátem et pulchritúdinem eórum novit.

\noindent {\color{gray} Nos ígitur, ut promissórum donórum partícipes fiámus, summo stúdio contendámus, ut in número eórum reperiámur, qui eum exspéctent.

\noindent Quómodo autem hoc fiet, dilécti?

\noindent Si fide in Deum cognítio nostra stabilíta fúerit, si grata illi et accépta diligénter quæsivérimus, si, quæ ad inculpátam eius voluntátem spectant, fecérimus ut viam veritátis secúti fuérimus, abiciéntes a nobis omnem iniustítiam.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 23, 26 \Vbardot{} ibid. 5, 1; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-praebefili-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\include{hebdomadaxxx}
\include{feriaiv}
