\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-RerumCreator-worcester.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Esth. 4, 17m-17bb}

\noindent De libro Esther.

\noindent In diébus illis: Omnis Israel ex totis víribus clamávit ad Dóminum, eo quod eis certa mors impénderet. Esther quoque regína confúgit ad Dóminum pavens perículum mortis, quod imminébat. Cumque deposuísset vestes glóriæ, suscépit induménta luctus et pro unguéntis supérbiæ implévit caput suum cínere et corpus suum humiliávit ieiúniis valde. Et cécidit super terram cum ancíllis suis a mane usque ad vésperam et dixit: «Deus Abraham et Deus Isaac et Deus Iacob, benedíctus es. Suffrága mihi soli et non habénti defensórem præter te, Dómine, quóniam perículum in manu mea est.

\noindent Ego audívi ex libris maiórum meórum, Dómine, quóniam tu Noe in aqua dilúvii conservásti.

\noindent Ego audívi ex libris maiórum meórum, Dómine, quóniam tu Abrahæ in trecéntis et decem octo viris novem reges tradidísti.

\noindent Ego audívi ex libris maiórum meórum, Dómine, quóniam tu Ionam de ventre ceti liberásti.

\noindent Ego audívi ex libris maiórum meórum, Dómine, quóniam tu Ananíam, Azaríam et Mísael de camíno ignis liberásti.

\noindent Ego audívi ex libris maiórum meórum, Dómine, quóniam tu Dániel de lacu leónum eruísti.

\noindent Ego audívi ex libris maiórum meórum, Dómine, quóniam tu Ezechíæ, regi Iudæórum, morte damnáto et oránti pro vita misértus es et donásti ei vitæ annos quíndecim.

\noindent Ego audívi ex libris maiórum meórum, Dómine, quóniam tu Annæ peténti in desidério ánimæ fílii generatiónem donásti.

\noindent Ego audívi ex libris maiórum meórum, Dómine, quóniam tu omnes complacéntes tibi líberas, Dómine, usque in finem.

\noindent Et nunc ádiuva me solitáriam et néminem habéntem nisi te, Dómine, Deus meus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 14, 12.13 \Vbardot{} ibid. 14, 12.11; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-confortamerexsanctorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Esth. 4, 17bb-17kk}

\noindent Tu nosti quóniam abomináta est ancílla tua concúbitum incircumcisórum, Deus,

\noindent tu nosti quóniam non manducávi de mensa exsecratiónum et vinum libatiónum eórum non bibi.

\noindent Tu nosti quóniam a die translatiónis meæ non sum lætáta, Dómine, nisi in te solo.

\noindent Tu scis, Deus, quóniam, ex quo vestiméntum hoc super caput meum est, éxsecror illud tamquam pannum menstruátæ et non índui illud in die bona.

\noindent Et nunc súbveni órphanæ mihi et verbum concínnum da in os meum in conspéctu leónis et gratam me fac coram eo et convérte cor eius in ódium oppugnántis nos, in perditiónem eius et eórum, qui conséntiunt ei.

\noindent Nos autem líbera de manu inimicórum nostrórum; convérte luctum nostrum in lætítiam et dolóres nostros in sanitátem. Surgéntes autem supra partem tuam, Deus, fac in exémplum. Appáre, Dómine; manifestáre, Dómine!}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 14, 12-14 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-recordaremeidomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ep. 130, 12, 22 – 13, 24: CSEL 44, 65-68}

\noindent Ex Epístola sancti Augustíni epíscopi ad Probam.

\noindent {\color{gray} Qui dicit, verbi grátia: \emph{Clarificáre in ómnibus géntibus, sicut clarificátus es in nobis,} et: \emph{Prophétæ tui fidéles inveniántur,} quid áliud dicit quam: \emph{Sanctificétur nomen tuum?}

\noindent Qui dicit: \emph{Deus virtútum, convérte nos et osténde fáciem tuam et salvi érimus,} quid áliud dicit quam: \emph{Véniat regnum tuum?}

\noindent Qui dicit: \emph{Itínera mea dírige secúndum verbum tuum et ne dominétur mihi omnis iníquitas,} quid áliud dicit quam: \emph{Fiat volúntas tua sicut in cælo et in terra?}

\noindent Qui dicit: \emph{Paupertátem et divítias ne déderis mihi,} quid áliud dicit quam: \emph{Panem nostrum cotidiánum da nobis hódie?}

\noindent Qui dicit: \emph{Meménto, Dómine, David et omnis mansuetúdinis eius,} aut: \emph{Dómine, si feci istud, si est iníquitas in mánibus meis, si réddidi retribuéntibus mihi mala,} quid áliud dicit quam: \emph{Dimítte nobis débita nostra, sicut et nos dimíttimus debitóribus nostris?}

\noindent Qui dicit: \emph{Erue me ab inimícis meis, Deus, et ab insurgéntibus super me líbera me,} quid áliud dicit quam: \emph{Líbera nos a malo?}

\noindent Et} Si per ómnia precatiónum sanctárum verba discúrras, quantum exístimo, nihil invénies quod in ista domínica non contineátur et conclúdat orátio. Unde líberum est áliis atque áliis verbis, éadem tamen in orándo dícere, sed non esse debet líberum ália dícere.

\noindent Hæc et pro nobis et pro nostris et pro aliénis, atque ipsis inimícis sine fluctu dubitatiónis oránda sunt; quamvis álius pro isto, álius pro illo, sicut se habent propinquitátes vel longinquitátes necessitúdinum, in corde orántis oriátur aut extóllat afféctus.

\noindent Habes, quantum árbitror, non solum qualis ores, verum étiam quid ores; non me docénte, sed illo qui omnes nos docére dignátus est.

\noindent Beáta vita quærénda est, hæc a Dómino Deo peténda. Quid sit beátum esse, a multis multa sunt disputáta; sed nos ad multos et ad multa ut quid imus? Bréviter in Scriptúra Dei veracitérque dictum est: \emph{Beátus pópulus cuius est Dóminus Deus ipsíus.} In ipso pópulo ut simus atque ad eum contemplándum et cum eo sine fine vivéndum perveníre possímus, \emph{finis præcépti est cáritas de corde puro et consciéntia bona et fide non ficta.}

\noindent In eísdem tribus pro consciéntia bona spes pósita est. Fides ergo et spes et cáritas ad Deum perdúcunt orántem, hoc est credéntem, sperántem, desiderántem et quæ petat a Dómino in domínica oratióne considerántem.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-speminalionumquamhabui-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 101, 2 \Vbardot{} Ps. 129, 1-2; \textbf{H89}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-domineexaudiorationem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\include{hebdomadaxxix}
\include{feriaiv}
