\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Mauritii \& Sociorum Martyrum.}
\dies{Die 22. Septembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui es Sanctórum tuórum splendor mirábilis, quique hunc diem beatórum Maurítii et Sociórum eius martýrio consecrásti, da Ecclésiæ tuæ de tanta natalítii festivitáte lætári, ut apud misericórdiam tuam exémplis eórum et précibus adiuvémur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05cm}{scalable}%
\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-MartyrumRector.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05cm}{scalable}%
}
}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tob. 6, 2-13a}

\noindent De libro Thobis.

\noindent Proféctus est puer Thobías et ángelus cum illo; et canis éxiit cum illo et secútus est eos. Et abiérunt ambo, et comprehéndit illos prima nox; et mansérunt super flumen Tigrin. Et descéndit puer laváre pedes in flumen, et exsíliens piscis de aqua magnus volébat gluttíre pedem púeri, et exclamávit. Et ait illi ángelus: “Comprehénde et tene!”. Et comprehéndit puer piscem et edúxit illum in terram. Et dixit ángelus illi: “Exíntera hunc piscem et tolle fel et cor et iecur illíus et repóne ea tecum et interánea próice. Sunt enim fel et cor et iecur eius ad medicaméntum utília”.

\noindent Et exínterans puer piscem illum collégit fel, cor et iecur; et piscem assávit et manducávit et relíquit ex illo salítum. Et abiérunt ambo páriter, donec appropinquárent ad Médiam. Et tunc interrogávit puer ángelum et dixit ei: “Azaría frater, quod remédium est in corde et iécore piscis et in felle?”. Et dixit illi: “Cor et iecur piscis fúmiga coram viro aut mulíere, qui occúrsum dæmónii aut spíritus nequíssimi habet, et fúgiet ab illo omnis occúrsus, et ne máneant cum illo in ætérnum. Et fel ad inungéndos óculos hóminis, in quos ascendérunt albúgines, ad flandum in ipsis super albúgines, et ad sanitátem pervéniunt”. Et postquam intrávit in Médiam et iam appropinquábat ad Ecbátana, dixit Ráphael púero: “Thobía frater!”. Et dixit ei: “Ecce ego”.

\noindent Dixit Ráphael ad Thobíam: “In eis, quæ sunt Ráguel, hac nocte manére nos opórtet. Et homo est propínquus tuus et habet fíliam nómine Saram, sed neque másculum neque fíliam áliam præter Saram solam habet, et tu próximus es illíus præ ómnibus homínibus, ut possídeas eam; et iustum est, ut possídeas, quæ sunt patri eius. Et hæc puélla sápiens et fortis et bona valde, et pater ipsíus díligit illam”.

\noindent Et dixit: “Iustum est, ut accípias illam. Et audi me, frater, et loquar de puélla hac nocte, ut accipiámus illam tibi uxórem et, cum revérsi fuérimus ex Rages, faciémus núptias eius. Scio autem quóniam Ráguel non potest denegáre illam tibi.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 12, 6 \Vbardot{} ibid. 12, 18.20; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedicitedeum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Ex libro Sancti Euchérii Epíscopi de Passióne Agaunénsium Mártyrum.

\noindent Sub Maximiáno, qui Románæ rei públicæ cum Diocletiáno colléga impérium ténuit, per divérsas fere províncias laniáti aut interfécti sunt mártyrum pópuli. Erat eódem témpore in exércitu légio mílitum, qui Thebǽi appellabántur. Hi in auxílium Maximiáno ab Oriéntis pártibus accíti vénerant, viri in rebus béllicis strénui et virtúte nóbiles, sed nobilióres fide; erga imperatórem fortitúdine, erga Christum devotióne certábant. Evangélici præcépti étiam sub armis non immémores reddébant quæ Dei erant Deo, et quæ Cǽsaris Cǽsari restituébant.

\noindent Itaque cum ad pertrahéndam Christianórum multitúdinem destinaréntur, soli crudelitátis ministérium detrectáre ausi sunt atque huiúsmodi præcéptis se obtemperatúros negant. Maximiánus, qui se circa Octodúrum itínere fessus tenébat, ubi cum sibi per núntios delátum esset Legiónem hanc in Agaunénsibus angústiis substitísse, in furórem instínctu indignatiónis exársit. Cógnito ígitur Thebæórum respónso, Maximiánus, præcípiti ira férvidus, décimum quemque gládio feríri iubet, quo facílius céteri, régiis præcéptis térriti, metu céderent; redintegratísque mandátis edícit, ut réliqui in persecutiónem Christianórum cogántur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Mt. 25, 34; \textbf{H331}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sanctimei-CROCHU-sinedox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Sap. 5, 6; \textbf{H369}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-fulgebuntiusti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quibus iussis dénuo in castra perlátis, segregátus atque percússus est, qui décimus sorte obvénerat, réliqua vero se mílitum multitúdo mútuo sermóne instigábat, ut in tam præcláro ópere persísteret.

\noindent Thebǽi Maximiáno mandáta hæc mittunt: Mílites sumus, imperátor, tui, sed tamen servi, quod líbere confitémur, Dei; tibi milítiam debémus, illi innocéntiam. Offérimus nostras in quémlibet hostem manus, quas sánguine innocéntium cruentáre nefas dúcimus. Iurávimus primum in sacraménta divína, iurávimus deínde in sacraménta régia; nihil nobis de secúndis credas necésse est, si prima perrúmpimus. Christiános ad pœnam per nos requíri iubes; iam tibi ex hoc álii requiréndi non sunt: Christiános nos fatémur, pérsequi Christiános non póssumus.

\noindent Maximiánus, obstinátos in fide Christi cernens ánimos virórum, desperánsque gloriósam eórum constántiam posse revocári, una senténtia intérfici omnes decrévit et rem cónfici circumfúsis mílitum agmínibus iubet.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ap. 7, 14; \textbf{H362}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-istisunttriumphatores.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-AlmaChristi.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H311}}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-sanctusmauritiuslegionem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H311}}

\antiphona{III b}{temporalia/ant-sanctalegioagaunensium.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-iii-b-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-sanctalegioagaunensium.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H311}}

\vspace{-7mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-sanctorumcorporasacri.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ap. 7, 14-15}

\noindent Hi sunt qui venérunt de tribulatióne magna, et lavérunt stolas suas, et dealbavérunt eas in sánguine Agni. Ideo sunt ante thronum Dei, et sérviunt ei die ac nocte in templo eius.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Sap. 5, 16}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-iustiautem.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem, per mártyres interféctos propter verbum Dei, celebrémus,~\grestar{} clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\grestar{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\grestar{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem, tua vestígia sunt secúti,~\grestar{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\grestar{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H311}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I D*}{temporalia/ant-flagrabatinbeatissimis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-D_-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-D_.tex} \Abardot{}

\antiphona{}{temporalia/ant-flagrabatinbeatissimis.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxxiv}
\include{feriavi}
