\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iob 29, 1-10}

\noindent De libro Iob.

\noindent Addidit Iob assúmens parábolam suam et dixit: «Quis mihi tríbuat, ut sim iuxta menses prístinos, secúndum dies, quibus Deus custodiébat me? 
\noindent Quando splendébat lucérna eius super caput meum, et ad lumen eius ambulábam in ténebris. 

\noindent Sicut fui in diébus adulescéntiæ meæ, quando familiáris Deus erat in tabernáculo meo, quando erat Omnípotens mecum, et in circúitu meo púeri mei, quando lavábam pedes meos lacte, et petra fundébat mihi rivos ólei. 

\noindent Quando procedébam ad portam civitátis et in platéa parábam cáthedram mihi, vidébant me iúvenes et abscondebántur, et senes assurgéntes stabant. 

Príncipes cessábant loqui et dígitum superponébant ori suo. Vocem suam cohibébant duces, et lingua eórum paláto suo adhærébat.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 30, 31 \Vbardot{} ibid. 30, 30; \textbf{H405}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-versaestinluctum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Iob 30, 1.9-23}

\noindent Nunc autem derídent me iunióres témpore, quorum non dignábar patres pónere cum cánibus gregis mei. 

Nunc in eórum cánticum versus sum et factus sum eis in provérbium. 

\noindent Abominántur me et longe fúgiunt a me et fáciem meam conspúere non veréntur. 

\noindent Pháretram enim suam apéruit et afflíxit me et frenum in os meum immísit. 

\noindent Ad déxteram progénies surrexérunt; pedes meos subvertérunt et complanavérunt contra me sémitas ruínæ. 

\noindent Dissipavérunt itínera mea, insidiáti sunt mihi et prævaluérunt, et non fuit qui ferret auxílium.

\noindent Quasi rupto muro et apérto irruérunt super me et sub ruínis devolúti sunt. 

\noindent Versi sunt contra me in terróres, perséquitur quasi ventus principátum meum, et velut nubes pertránsiit salus mea.

\noindent Nunc autem in memetípso effúnditur ánima mea; et póssident me dies afflictiónis. 

\noindent Nocte os meum perforátur dolóribus, et, qui me cómedunt, non dórmiunt. 

\noindent In multitúdine róboris tenent vestiméntum meum et quasi capítio túnicæ succinxérunt me. 

\noindent Proiécit me in lutum, et assimilátus sum favíllæ et cíneri. 

\noindent Clamo ad te, et non exáudis me; sto, et non réspicis me. 

\noindent Mutátus es mihi in crudélem et in durítia manus tuæ adversáris mihi. 

\noindent Elevásti me et quasi super ventum ponens dissolvísti me. 

\noindent Scio quia morti trades me, ubi constitúta est domus omni vivénti».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 30, 17-19 \Vbardot{} ibid. 7, 20.16; \textbf{H404}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-nocteosmeum-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Doct. 7, De accusatione sui ipsius, 1-2: PG 88, 1695-1699}

\noindent E Doctrínis sancti Doróthei abbátis.

\noindent Quærámus, fratres, id unde potíssimum evéniat, ut cum verbum quis ullum moléstum accéperit, quasi illud non audíverit, sæpe absque ulla afflictióne discédat, nonnúmquam vero statim ut illud audíverit, turbétur et affligátur? 

\noindent Quæ, oro, causa est huiúsce varietátis? Unámne ratiónem hábeat res hæc, an plures? 

\noindent Ego multas inésse ratiónes et causas animadvérto, atque unam in primis, quæ céteras omnes gignit, ut quidam ait: Ex ipso intérdum statu, in quo quisque reperítur, hoc próvenit.

\noindent In oratióne enim aut contemplatióne repértus, fácile conviciántem fratrem fert et immóbilis perstat. 

\noindent Aliquándo ex affectatióne nímia, qua quis in áliquem fratrem tenétur; ómnia enim præ amóre ab eo patientíssime tólerat. 

\noindent Nonnúmquam quoque ex contémptu, cum scílicet quis contémnit et spernit eum qui sese turbáre volúerit, dedignatúrque in illum tamquam in vilíssimum ómnium intuéri, aut verbum illi respondére, aut de ipsíus iniúriis et maledíctis cum áliquo mentiónem fácere.

\noindent Hinc ígitur, ut dixi, próvenit non turbári áliquem aut afflígi, si quæ dicúntur, spernat et néglegat. 

\noindent Turbári autem et afflígi ex verbis fratris inde fit, quod vel in statu nullo bono reperítur vel quod fratrem illum óderit. 

\noindent Sunt autem et áliæ plúrimæ huiúsce rei causæ, quæ differénter dictæ sunt. 

\noindent Sed rátio omnis perturbatiónis, si quærámus diligénter, ea est, quod nemo seípsum accúsat.

\noindent Hinc fluit omnis moléstia et afflíctio, hinc est ut nullam aliquándo réquiem habeámus; nec mirári licet, cum a sanctis homínibus accepérimus, nullam præter hanc nobis ad quiétem viam dari. Quod ita esse in plúrimis vídimus; et nos désides et amántes réquiem sperámus, vel crédimus viam rectam a nobis incédi, cum in ómnibus simus impatientíssimi, numquam sustinéntes nosmetípsos accusáre.

\noindent Ita se res habet. Quotquot virtútes posséderit homo, etsi innúmeras atque infinítas, a via autem hac declináverit, numquam quiéscet, sed semper vel affligétur vel afflíget álios laborésque suos omnes depérdet.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H406}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quiconsolabatur-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\rubrica{vel:}

\scriptura{\Rbardot{} Iob 30, 23-24 \Vbardot{} Ps. 138, 8; \textbf{H405}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-sciodomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaxxiii}
\include{feriaii}
