\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Prudentius (\olddag{} 405)}

\antiphona{II}{temporalia/hym-AlesDiei.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iob 11, 1-20}

\noindent De libro Iob.

\noindent Respóndens autem Sophar Naamathítes dixit: «Numquid illi, qui multa lóquitur, non et respondétur? Aut vir verbósus iustificábitur? Vanilóquium tuum viros tacére fáciet, et, cum céteros irríseris, a nullo confutáberis? Dixísti enim: “Purus est sermo meus, et mundus sum in conspéctu tuo”. Atque útinam Deus ipse loquerétur tecum et aperíret lábia sua tibi, ut osténderet tibi secréta sapiéntiæ et arcána consília eius, et intellégeres quod multo minóra quærat a te, quam merétur iníquitas tua. Fórsitan vestígia Dei comprehéndes et usque ad perféctum Omnipoténtem repéries? Excélsior cælo est, et quid fácies? Profúndior inférno, et quid cognósces?Lóngior terra mensúra eius et látior mari. Si subvérterit vel conclúserit et coarctáverit, quis contradícet ei? Ipse enim novit hóminum vanitátem; et videns iniquitátem nonne consíderat? Sed et vir vácuus cordátus fit, et homo tamquam pullum ónagri náscitur. Tu autem, si cor tuum firmáveris et expánderis ad eum manus tuas, si iniquitátem, quæ est in manu tua, abstúleris a te, et non mánserit in tabernáculo tuo iniustítia, tunc leváre póteris fáciem tuam absque mácula et eris stábilis et non timébis. Misériæ quoque oblivísceris et quasi aquárum, quæ præteriérunt, recordáberis. Et quasi meridiánus fulgor consúrget tibi ad vésperam, et, cum te calígine tectum putáveris, oriéris ut lúcifer. Et habébis fidúciam, propósita tibi spe, et defóssus secúrus dórmies. Requiésces, et non erit qui te extérreat; et deprecabúntur fáciem tuam plúrimi. Oculi autem impiórum defícient, et effúgium períbit ab eis; et spes illórum exhalátio ánimæ».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 6, 25-28 \Vbardot{} ibid. 6, 29.30; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quaredetraxistis-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Lib. 10, 7-8. 10: PL 75, 922. 925-926}

\noindent Morálium libris sancti Gregórii Magni papæ in Iob.

\noindent Utinam Deus osténderet tibi quod múltiplex sit lex eius. Quid hoc loco Dei lex áccipi nisi cáritas debet, per quam semper in mente légitur præcépta vitæ quáliter in actióne teneántur? De hac étenim lege Veritátis voce dícitur: Hoc est præcéptum meum, ut diligátis ínvicem. De hac Paulus ait: Plenitúdo legis, diléctio. De hac íterum dicit: Invicem ónera vestra portáte, et sic adimplébitis legem Christi. Lex étenim Christi quid congruéntius intéllegi quam cáritas potest, quam tunc vere perfícimus cum fratérna ónera ex amóre tolerámus.

\noindent Sed hæc éadem lex múltiplex dícitur, quia studiósa sollicitúdine cáritas ad cuncta virtútum facta dilatátur. Quæ a duóbus quidem præcéptis íncipit, sed se ad innúmera exténdit.

\noindent Cuius nimírum legis multiplicitátem bene Paulus enúmerat, dicens: Cáritas pátiens est, benígna est; non æmulátur, non inflátur, non agit pérperam, non est ambitiósa, non quærit quæ sua sunt, non irritátur, non cógitat malum, non gaudet super iniquitáte, congáudet autem veritáti.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 31, 25; 23, 7 \Vbardot{} ibid. 23, 6-7; \textbf{H406}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-desideriummeum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Pátiens quippe est cáritas, quia illáta mala æquanímiter tólerat. Benígna vero est, quia pro malis bona lárgiter minístrat. Non æmulátur, quia per hoc quod in præsénti mundo nil áppetit, invidére terrénis succéssibus nescit. Non inflátur, quia cum prǽmium intérnæ retributiónis ánxie desíderat, de bonis se exterióribus non exáltat. Non agit pérperam, quia quo se in solum Dei ac próximi amórem dilátat, quidquid rectitúdine díscrepat ignórat.

\noindent Non est ambitiósa, quia quo ardénter intus ad sua sátagit, foras nullátenus aliéna concupíscit. Non quærit quæ sua sunt, quia cuncta quæ hic transitórie póssidet velut aliéna néglegit, cum nihil sibi esse próprium nisi quod secum permáneat agnóscit. Non irritátur, quia et iniúriis lacessíta ad nullos se ultiónis suæ motus éxcitat, dum pro magnis labóribus maióra post prǽmia exspéctat. Non cógitat malum, quia in amóre mundítiæ mentem sólidans, dum omne ódium radícitus éruit, versáre in ánimo quod ínquinat nescit.

\noindent Non gaudet super iniquitáte, quia quo sola dilectióne erga omnes ínhiat, nec de perditióne adversántium exsúltat. Congáudet autem veritáti, quia ut se céteros díligens, per hoc quod rectum in áliis cónspicit, quasi de augménto próprii provéctus hilaréscit. Múltiplex ergo ista lex Dei est.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H406}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quiconsolabatur-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-IamLucis.gtex}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaxxii}
\include{feriav}
