\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sap. 1, 16; 2, 1a.10-24}

\noindent De libro Sapiéntiæ.

\noindent Impii mánibus et verbis accersiérunt mortem;

\noindent æstimántes illam amícam defluxérunt

\noindent et sponsiónem posuérunt ad illam,

\noindent quóniam digni sunt, qui sint ex parte illíus.

\noindent Dixérunt enim cogitántes apud se non recte:

\noindent «Opprimámus páuperem iustum

\noindent et non parcámus víduæ,

\noindent nec veteráni revereámur canos multi témporis.

\noindent Sit autem fortitúdo nostra lex iustítiæ;

\noindent quod enim infírmum est, inútile invenítur.

\noindent Circumveniámus ergo iustum, quóniam inútilis est nobis

\noindent et contrárius est opéribus nostris

\noindent et impróperat nobis peccáta legis

\noindent et diffámat in nos peccáta disciplínæ nostræ.

\noindent Promíttit se sciéntiam Dei habére

\noindent et fílium Dei se nóminat.

\noindent Factus est nobis in accusatiónem cogitatiónum nostrárum;

\noindent gravis est nobis étiam ad vidéndum,

\noindent quóniam dissímilis est áliis vita illíus,

\noindent et immutátæ sunt viæ eius.

\noindent Tamquam scóriam æstimáti sumus ab illo,

\noindent et ábstinet se a viis nostris tamquam ab immundítiis;

\noindent beáta dicit novíssima iustórum,

\noindent et gloriátur patrem se habére Deum.

\noindent Videámus ergo si sermónes illíus veri sint,

\noindent et tentémus, quæ in éxitu eius erunt:

\noindent si enim est verus fílius Dei, suscípiet illum,

\noindent et liberábit eum de mánibus contrariórum.

\noindent Contumélia et torménto interrogémus eum,

\noindent ut sciámus modéstiam eius

\noindent et probémus patiéntiam illíus;

\noindent morte turpíssima condemnémus eum:

\noindent erit enim ei visitátio ex sermónibus illíus».

\noindent Hæc cogitavérunt et erravérunt;

\noindent excæcávit enim illos malítia eórum,

\noindent et nesciérunt sacraménta Dei,

\noindent neque mercédem speravérunt sanctitátis

\noindent nec iudicavérunt honórem animárum immaculatárum.

\noindent Quóniam Deus creávit hóminem in incorruptibilitáte

\noindent et imáginem similitúdinis suæ fecit illum;

\noindent invídia autem Diáboli

\noindent mors introívit in orbem terrárum;

\noindent experiúntur autem illam, qui sunt ex parte illíus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 2, 12-20 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H172}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dixeruntimpii.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cap. 1: PL 145, 1153-1154}

\noindent Ex Expositióne sancti Petri Damiáni epíscopi in librum Sapiéntiæ.

\noindent \textit{Benígnus est enim Spíritus Sapiéntiæ, et non liberábit maledíctum a lábiis suis.}

\noindent Benígnus namque Spíritus Sanctus cóngrue dícitur, quia mala meréntibus bona retríbuit, et dignis supplício grátiæ suæ munus impértit.

\noindent Quis autem hoc loco maledícti nómine, nisi Redémptor noster debet intéllegi qui, ut nos a maledictiónis vínculo sólveret, ipse non réspuit maledictiónibus subiacére?

\noindent Unde et Paulus dicit: \textit{Christus,} inquit, \textit{nos redémit de maledícto legis, factus pro nobis maledíctum quia scriptum est: "Maledíctus omnis qui pendet in ligno", ut in géntibus benedíctio Abrahæ fíeret in Christo Iesu, ut pollicitatiónem Spíritus accipiámus per fidem.}

\noindent Benígnus ergo Spíritus Sanctus non liberávit \textit{maledíctum a lábiis suis,} quia cuncta domínicæ passiónis mortísque supplícia, quæ de Christo per ora prophetárum ante prædíxerat, cóngruo témpore per exhibitiónem óperum efficáciter adimplévit.

\noindent Tunc enim quodámmodo \textit{a suis} eum \textit{lábiis} liberáret, si quod de illo prophéticis enuntiáret oráculis, per rerum órdinem non implevísset.

\noindent Ubi notándum quam profúnde, quam mýstice simul cóngruat doctóris utriúsque senténtia.

\noindent Quod enim unus dixit quia \textit{Spíritus non liberábit maledíctum a lábiis suis,} hoc est, quod alter asséruit, ut pollicitatiónem Spíritus accipiámus per fidem;

\noindent atque ut osténdat vir sápiens, de quo maledícto loquerétur, præmíssa senténtia prótinus áddidit: \textit{Quóniam renum illíus testis est Deus, et cordis illíus scrutátor est verus, et linguæ illíus audítor.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 23, 1.3 \Vbardot{} Ps. 34, 2; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-nederelinquasme-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quia enim Patris et Fílii inseparábilis et coessentiális est únitas, \textit{renum} Fílii \textit{testis, et cordis} eius \textit{scrutátor} iure Pater asséritur, cuius nimírum virtus et sapiéntia ipse Fílius nulla, ab eo créditur inæqualitáte divérsus, nulla probátur adiunctióne semótus.

\noindent \textit{Linguæ} étiam \textit{illíus audítor} est, sicut ipse testátur: \textit{Pater} inquit \textit{grátias ago tibi, quóniam audísti me; ego sciébam quia semper me audis.}

\noindent Idcírco ígitur Spíritus non liberávit \textit{maledíctum a lábiis suis,} quia \textit{Deus testis} atque \textit{scrutátor est cordis illíus et linguæ audítor.}

\noindent Ac si paténter díceret: "Ideo Dei Fílius passiónis supplícia pértulit, quia ipse Fílius, cui cum Patre et eódem Spíritu Sancto una volúntas, una est providéntia, id fíeri pro humáni géneris salúte decrévit."

\noindent De quo nimírum Apóstolus: \textit{Qui diléxit me,} inquit, \textit{trádidit semetípsum pro me.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 8, 23-25 \Vbardot{} ibid. 8, 26.30; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeusantequam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Hilarius (\olddag{} 367)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-LucisLargitor-hk.gtex}}
\include{hebdomadaxxx}
\include{feriaii}
