\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Mauritii \& Sociorum Martyrum.}
\dies{Die 22. Septembri.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui es Sanctórum tuórum splendor mirábilis, quique hunc diem beatórum Maurítii et Sociórum eius martýrio consecrásti: da Ecclésiæ tuæ de tanta natalítii festivitáte lætári; ut apud misericórdiam tuam exémplis eórum et précibus adiuvémur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05cm}{scalable}%
\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-MartyrumRector.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05cm}{scalable}%
}
}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 10, 1-6a}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Factum est, ut cessávit clamans ad Deum Israel et consummávit ómnia verba sua, surréxit de prostratióne sua et vocávit abram suam et descéndit in domum suam, in qua commorabátur in diébus sabbatórum et in diébus festis suis. Et ábstulit cilícium, quod indúerat, et éxuit se vestiménta viduitátis suæ et lavit corpus suum aqua et unxit se unguénto spisso et pectinávit capíllos cápitis sui et impósuit mitram super caput suum et índuit se vestiménta iucunditátis suæ, quibus vestiebátur in diébus vitæ viri sui Manásses. Et accépit sóleas in pedes suos et impósuit periscélides et dextrália et ánulos et ináures et omnem ornátum suum et compósuit se nimis in seductiónem oculórum virórum, quicúmque vidérent eam.  Et porréxit abræ suæ áscopam vini et vas ólei et peram implévit álphitis et massa fici et pánibus et cáseo et plicávit ómnia vasa sua et impósuit ei. Et abiérunt ad portam civitátis Betúliae.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 9, 17 \Vbardot{} ibid. 9, 16; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominatordomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Idt. 10, 11-13.20b; 11, 5-6.19}

\noindent Et ibant in convállem in diréctum, et obviávit ei prima custódia Assyriórum. Et comprehendérunt eam et interrogavérunt eam: “Quorum es et unde venis et quo vadis?”.

\noindent Dixítque eis: “Fília sum ego Hebræórum et recédo a fácie ipsórum, quóniam incípiunt tradi vobis in devoratiónem. Et ego vénio ad fáciem Holoférnis príncipis milítiæ virtútis vestræ, ut renúntiem ei verba veritátis et osténdam ante fáciem ipsíus viam, per quam vadat et dominétur univérsæ montánæ, et non discumvéniat ex viris eius caro una, nec spíritus vitæ”. Et induxérunt eam in tabernáculum Holoférnis.

\noindent Dixit Iudith ad Holoférnen: “Sume verba ancíllæ tuæ, et loquátur ancílla tua ante fáciem tuam et non nuntiábo mendácium dómino meo in hac nocte. Et, si secútus fúeris verba ancíllæ tuæ, consummábis ómnia in mánibus tuis, quæ fáciet Deus tecum, et non excídet dóminus meus de adinventiónibus suis quoadúsque vivit. Et addúcam te per medíam Iudǽam, usque véniam contra Ierúsalem et ponam sedem tuam in médio eius, et addúces eos sicut oves, quibus non est pastor. Et non múttiet canis lingua sua contra te, quóniam hæc dicta sunt mihi secúndum præsciéntiam meam et renuntiáta sunt mihi, et missa sum nuntiáre tibi”.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 17 \Vbardot{} Ps. 116, 1 \Vbardot{} Ps. 117, 1; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-laudatedominumdeumnostrum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Ex libro Sancti Euchérii Epíscopi de Passióne Agaunénsium Mártyrum.

\noindent Sub Maximiáno, qui Románæ rei públicæ cum Diocletiáno colléga impérium ténuit, per divérsas fere províncias laniáti aut interfécti sunt mártyrum pópuli. Erat eódem témpore in exércitu légio mílitum, qui Thebǽi appellabántur. Hi in auxílium Maximiáno ab Oriéntis pártibus accíti vénerant, viri in rebus béllicis strénui et virtúte nóbiles, sed nobilióres fide; erga imperatórem fortitúdine, erga Christum devotióne certábant. Evangélici præcépti étiam sub armis non immémores reddébant quæ Dei erant Deo, et quæ Cǽsaris Cǽsari restituébant.

\noindent Itaque cum ad pertrahéndam Christianórum multitúdinem destinaréntur, soli crudelitátis ministérium detrectáre ausi sunt atque huiúsmodi præcéptis se obtemperatúros negant. Maximiánus, qui se circa Octodúrum itínere fessus tenébat, ubi cum sibi per núntios delátum esset Legiónem hanc in Agaunénsibus angústiis substitísse, in furórem instínctu indignatiónis exársit. Cógnito ígitur Thebæórum respónso, Maximiánus, præcípiti ira férvidus, décimum quemque gládio feríri iubet, quo facílius céteri, régiis præcéptis térriti, metu céderent; redintegratísque mandátis edícit, ut réliqui in persecutiónem Christianórum cogántur.

\noindent Quibus iussis dénuo in castra perlátis, segregátus atque percússus est, qui décimus sorte obvénerat, réliqua vero se mílitum multitúdo mútuo sermóne instigábat, ut in tam præcláro ópere persísteret.

\noindent Thebǽi Maximiáno mandáta hæc mittunt: Mílites sumus, imperátor, tui, sed tamen servi, quod líbere confitémur, Dei; tibi milítiam debémus, illi innocéntiam. Offérimus nostras in quémlibet hostem manus, quas sánguine innocéntium cruentáre nefas dúcimus. Iurávimus primum in sacraménta divína, iurávimus deínde in sacraménta régia; nihil nobis de secúndis credas necésse est, si prima perrúmpimus. Christiános ad pœnam per nos requíri iubes; iam tibi ex hoc álii requiréndi non sunt: Christiános nos fatémur, pérsequi Christiános non póssumus.

\noindent Maximiánus, obstinátos in fide Christi cernens ánimos virórum, desperánsque gloriósam eórum constántiam posse revocári, una senténtia intérfici omnes decrévit et rem cónfici circumfúsis mílitum agmínibus iubet.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ap. 7, 14; \textbf{H362}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-istisunttriumphatores.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-AlmaChristi.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H311}}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-sanctusmauritiuslegionem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H311}}

\antiphona{III b}{temporalia/ant-sanctalegioagaunensium.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-iii-b-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-sanctalegioagaunensium.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H311}}

\vspace{-7mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-sanctorumcorporasacri.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ap. 7, 14-15}

\noindent Hi sunt qui venérunt de tribulatióne magna, et lavérunt stolas suas, et dealbavérunt eas in sánguine Agni. Ideo sunt ante thronum Dei, et sérviunt ei die ac nocte in templo eius.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Sap. 5, 16}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-iustiautem.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem, per mártyres interféctos propter verbum Dei,~\gredagger{} celebrémus, clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\gredagger{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\gredagger{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem, tua vestígia sunt secúti,~\gredagger{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\gredagger{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H311}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I D*}{temporalia/ant-flagrabatinbeatissimis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-D_-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-D_.tex} \Abardot{}

\antiphona{}{temporalia/ant-flagrabatinbeatissimis.gtex}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxxv}
\include{feriaiv}
