\newcommand{\hiemalis}{Hiemalis}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Phil. 3, 1-16}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Philippénses.

\noindent Fratres mei, gaudéte in Dómino. Eadem vobis scríbere mihi quidem non pigrum, vobis autem secúrum. Vidéte canes, vidéte malos operários, vidéte concisiónem! Nos enim sumus circumcísio, qui Spíritu Dei servímus et gloriámur in Christo Iesu et non in carne fidúciam habéntes, quamquam ego hábeam confidéntiam et in carne.

\noindent Si quis álius vidétur confídere in carne, ego magis: circumcísus octáva die, ex génere Israel, de tribu Béniamin, Hebrǽus ex Hebrǽis, secúndum legem pharisǽus, secúndum æmulatiónem pérsequens ecclésiam, secúndum iustítiam, quæ in lege est, conversátus sine queréla.

\noindent Sed, quæ mihi erant lucra, hæc arbitrátus sum propter Christum detriméntum.

\noindent Verúmtamen exístimo ómnia detriméntum esse propter eminéntiam sciéntiæ Christi Iesu Dómini mei, propter quem ómnia detriméntum feci et árbitror ut stércora, ut Christum lucrifáciam et invéniar in illo non habens meam iustítiam, quæ ex lege est, sed illam, quæ per fidem est Christi, quæ ex Deo est iustítia in fide, ad cognoscéndum illum et virtútem resurrectiónis eius et communiónem passiónum illíus, confórmans me morti eius, si quo modo occúrram ad resurrectiónem, quæ est ex mórtuis.

\noindent Non quod iam accéperim aut iam perféctus sim, pérsequor autem si umquam comprehéndam, sicut et comprehénsus sum a Christo Iesu.

\noindent Fratres, ego me non árbitror comprehendísse; unum autem: quæ quidem retro sunt, oblivíscens, ad ea vero, quæ ante sunt, exténdens me ad destinátum pérsequor, ad bravíum supérnæ vocatiónis Dei in Christo Iesu.

\noindent Quicúmque ergo perfécti, hoc sentiámus; et si quid áliter sápitis, et hoc vobis Deus revelábit; verúmtamen, ad quod pervénimus, in eódem ambulémus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Tim. 1, 12 \Vbardot{} ibid. 4, 8; \textbf{H285}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-sciocuicredidi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Nn. 6, 1 – 8, 2: Funk 1, 273-275}

\noindent Ex Epístola sancti Polycárpi epíscopi et mártyris ad Philippénses.

\noindent Presbýteri sint ad commiseratiónem proni, misericórdes erga cunctos, aberrántia reducéntes, visitántes infírmos omnes, non neglegéntes víduam aut pupíllum aut páuperem; sed \emph{sollíciti semper de bono coram Deo et homínibus,} abstinéntes ab omni ira, acceptióne personárum, iudício iniústo, longe recedéntes ab omni avarítia, non cito credéntes advérsus áliquem, non sevéri nímium in iudício, sciéntes nos omnes debitóres esse peccáti.

\noindent Si ergo deprecámur Dóminum, ut nobis dimíttat, debémus et nos dimíttere; nam coram Dómini et Dei óculis sumus, et \emph{omnes ante tribúnal Christi stare et unumquémque pro se ratiónem réddere opórtet.} Sic ítaque serviámus illi cum timóre et omni reveréntia, sicut præcépit ipse et apóstoli, qui nobis Evangélium annuntiárunt, et prophétæ, qui Dómini nostri advéntum præsignificárunt; studióse quod bonum est sectántes, abstinéntes a scándalis et a falsis frátribus et ab iis, qui in hypócrisi nomen Dómini ferunt, qui vanos hómines in errórem indúcunt.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Tim. 4, 8 \Vbardot{} ibid. 1, 12; \textbf{H286}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-repositaestmihicorona-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent \emph{Omnis enim, qui non conféssus fúerit Iesum Christum in carne venísse, antichrístus est;} et qui non conféssus fúerit martýrium crucis, ex diábolo est; et qui elóquia Dómini ad desidéria sua tradúxerit dixerítque nec resurrectiónem nec iudícium esse, hic primogénitus est Sátanæ. Ideo relinquéntes vanitátem multórum et falsas doctrínas ad tráditam nobis ab inítio doctrínam revertámur, \emph{vigilántes in oratiónibus} et perseverántes in ieiúniis, précibus rogántes ómnium conspectórem Deum, \emph{ne nos indúcat in tentatiónem,} sicut dixit Dóminus: \emph{Spíritus quidem promptus est, caro autem infírma.}

\noindent Indesinénter ergo perseverémus in spe nostra et pígnore iustítiæ nostræ, quod est Iesus Christus, \emph{qui peccáta nostra in córpore suo super lignum pértulit, qui peccátum non fecit, nec invéntus est dolus in ore eius;} sed propter nos, ut in ipso vivámus, ómnia sustínuit. Imitatóres ígitur simus patiéntiæ eius et, si patiámur propter nomen eius, glória illum afficiámus. Hoc enim exémplum nobis pósuit in se ipso et nos id credídimus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{Venantius Fortunatus; \textbf{H255}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dulcelignum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-IamLucis-hk.gtex}}
\include{hebdomadaxxvi}
\include{feriav}
