\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Iustini, Martyris.}
\dies{Die 1. Iunii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui per stultítiam crucis eminéntem Iesu Christi sciéntiam beátum Iustínum, mártyrem, mirabíliter docuísti, eius nobis intercessióne concéde, ut, errórum circumventióne depúlsa, fídei firmitátem consequámur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-BeateMartyr.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Iustum dedúxit Dóminus per vias rectas.

\noindent \Rbardot{} Et osténdit illi regnum Dei.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Cor. 16, 1-24}

\noindent De Epístola prima beáti Pauli apóstoli ad Corínthios.

\noindent De colléctis autem, quæ fiunt in sanctos, sicut órdina vi ecclésiis Galátiæ, ita et vos fácite.

\noindent Per primam sábbati unusquísque vestrum apud se ponat recóndens, quod ei beneplacúerit, ut non, cum vénero, tunc colléctæ fiant.

\noindent Cum autem præsens fúero, quos probavéritis, per epístulas hos mittam perférre grátiam vestram in Ierúsalem; quod si dignum fúerit, ut et ego eam, mecum ibunt.

\noindent Véniam autem ad vos, cum Macedóniam pertransíero, nam Macedóniam pertransíbo; apud vos autem fórsitan manébo vel étiam hiemábo, ut vos me deducátis, quocúmque íero.

\noindent Nolo enim vos modo in tránsitu vidére; spero enim me aliquántum témporis manére apud vos, si Dóminus permíserit.

\noindent Permanébo autem Ephesi usque ad Pentecósten; óstium enim mihi apértum est magnum et éfficax, et adversárii multi.

\noindent Si autem vénerit Timótheus, vidéte, ut sine timóre sit apud vos, opus enim Dómini operátur, sicut et ego; ne quis ergo illum spernat. Dedúcite autem illum in pace, ut véniat ad me; exspécto enim illum cum frátribus.

\noindent De Apóllo autem fratre, multum rogávi eum, ut veníret ad vos cum frátribus, et útique non fuit volúntas, ut nunc veníret; véniet autem, cum ei opportúnum fúerit.

\noindent Vigiláte, state in fide, viríliter ágite, confortámini; ómnia vestra in caritáte fiant.

\noindent {\color{gray} Obsecro autem vos, fratres: nostis domum Stéphanæ, quóniam sunt primítiæ Acháiæ et in ministérium sanctórum ordinavérunt seípsos; ut et vos súbditi sitis eiúsmodi et omni cooperánti et laboránti.

\noindent Gáudeo autem in præséntia Stéphanæ et Fortunáti et Acháici, quóniam id quod vobis déerat, ipsi supplevérunt; refecérunt enim et meum spíritum et vestrum. Cognóscite ergo, qui eiúsmodi sunt.

\noindent Salútant vos ecclésiæ Asiæ. Salútant vos in Dómino multum Aquila et Prisca cum doméstica sua ecclésia. Salútant vos fratres omnes. Salutáte ínvicem in ósculo sancto. Salutátio mea manu Pauli.

\noindent Si quis non amat Dóminum, sit anáthema. Maránatha!

\noindent Grátia Dómini Iesu vobíscum. Cáritas mea cum ómnibus vobis in Christo Iesu.}}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 76, 6 \Vbardot{} ibid., 19; \textbf{H88}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-cogitavidiesantiquos-CROCHU.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gal. 1, 15-16 \Vbardot{} ibid., 16-17; \textbf{H287}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-cumautemplacuitei-CROCHU.gtex}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cap. 1-5: cf. PG 6, 1566-1571}

\noindent Ex Actis martýrii sanctórum Iustíni eiúsque sociórum.

\noindent Comprehénsi sancti, addúcti sunt ad Romæ præféctum nómine Rústicum. Quibus ante tribúnal constitútis, Rústicus præféctus dixit ad Iustínum: «Ante ómnia fidem diis habe et obséquere imperatóribus».

\noindent Iustínus dixit: «Accusári aut deprehéndi nequit quod obtemperémus præcéptis salvatóris nostri Iesu Christi».

\noindent Rústicus dixit: «Quales doctrínas profitéris?».

\noindent Iustínus dixit: «Omnes quidem doctrínas conátus sum díscere, at adhǽsi veris doctrínis christianórum, quamvis non probéntur iis qui detinéntur erróribus».

\noindent Rústicus præféctus dixit: «Illǽne tibi probántur doctrínæ, misérrime?».

\noindent Iustínus dixit: «Ita, quandóquidem cum dógmate recto eas sequor».

\noindent Rústicus præféctus dixit: «Quale est dogma?».

\noindent Iustínus dixit: «Quod Deum christianórum cólimus, quem existimámus unum ab inítio creatórem et opíficem totíus creatiónis, visibílium et invisibílium, et Dóminum Iesum Christum Dei Fílium, qui étiam prænuntiátus est a prophétis ventúrus géneri hóminum præco salútis et præcéptor egregiórum discipulórum. Atque ego, homo cum sim, minúta puto me dícere præ eius infiníta Deitáte, prophéticam vim quandam agnóscens, quóniam prænuntiátus hic fuit, quem modo dixi Dei Fílium esse. Scio enim supérne vaticinátos esse prophétas de huius advéntu ad hómines».

\noindent Rústicus dixit: «Nonne ergo christiánus es?».

\noindent Iustínus dixit: «Ita, christiánus sum».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Sir. 45, 14 \Vbardot{} Ps. 20, 4; \textbf{H373}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-coronaaurea-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Præféctus dixit ad Iustínum: «Audi, qui doctus díceris et putas veras scire doctrínas; si flagéllis cæsus cápite plectáris, persuasúmne habes te ascensúrum esse in cælum?».

\noindent Iustínus dixit: «Spero me habitúrum eius domum, si hæc sustinúero; scio enim ómnibus qui recte víxerint conservári divínam grátiam usque ad consummatiónem totíus mundi».

\noindent Rústicus præféctus dixit: «Tu ígitur suspicáris futúrum ut in cælos ascéndas, prǽmia áliqua idónea acceptúrus?».

\noindent Iustínus dixit: «Non súspicor, sed apte scio ac certíssimum hábeo».

\noindent Rústicus præféctus dixit: «Céterum ad rem veniámus propósitam, quæ necessária est atque urget. Conveniéntes ergo unanímiter sacrificáte diis».

\noindent Iustínus dixit: «Nemo recte séntiens a pietáte in impietátem delábitur».

\noindent Rústicus præféctus dixit: «Nisi imperáta fácitis cruciabímini immisericórditer».

\noindent Iustínus dixit: «In votis habémus propter Dóminum nostrum Iesum Christum cruciáti salvári, quia hoc nobis salútem et fidúciam præbébit ante terribílius et universále tribúnal Dómini nostri et Salvatóris».

\noindent Itidem étiam réliqui mártyres dixérunt: «Fac quod vis; nos enim christiáni sumus et idólis non sacrificámus».

\noindent Rústicus præféctus senténtiam pronuntiávit dicens: «Qui diis sacrificáre et imperatóris iusso obœdíre noluérunt, flagéllis cæsi abducántur, capitálem luitúri pœnam secúndum legum normam». Sancti mártyres glorificántes Deum, egréssi in consuétum locum, cápite obtruncáti sunt et consummárunt martýrium in Salvatóris confessióne.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Sap. 10, 10; \textbf{H374}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-hicestveremartyr-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VI}{temporalia/hym-MartyrDei.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Cor. 1, 3-5}

\noindent Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, Pater misericordiárum et Deus totíus consolatiónis, qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra, ut possímus et ipsi consolári eos, qui in omni pressúra sunt, per exhortatiónem, qua exhortámur et ipsi a Deo; quóniam, sicut abúndant passiónes Christi in nobis, ita per Christum abúndat et consolátio nostra.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ex. 15, 2}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-fortitudomea.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem,~\gredagger{} per mártyres interféctos propter verbum Dei,~\grestar{} celebrémus, clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\grestar{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\grestar{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem,~\gredagger{} tua vestígia sunt secúti,~\grestar{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\grestar{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H293}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-beatusiustinus.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-beatusiustinus.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaviii}
\include{feriav}
