\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{In Nativitate Beatæ Mariæ Virginis.}
\dies{Die 8. Septembri.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Fámulis tuis, quǽsumus, Dómine, cæléstis grátiæ munus impertíre, ut, quibus Beátæ Vírginis partus éxstitit salútis exórdium, Nativitátis eius festívitas pacis tríbuat increméntum.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II}{temporalia/inv-nativitatemvirginis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-BeataDeiGenetrix.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{
\iffalse
\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Lc. 1, 42; \textbf{H21}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-benedictatu.gtex}

\scriptura{Psalmus 8.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps8-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps8-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Sir. 24, 20; \textbf{H115}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV A}{temporalia/ant-sicutmyrrha.gtex}

\scriptura{Psalmus 18.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18-initium-iv-A-auto.gtex}

\input{temporalia/ps18-iv-A.tex}

\antiphona{}{temporalia/ant-sicutmyrrha.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H115}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV c}{temporalia/ant-antethorum-FKP.gtex}

\scriptura{Psalmus 23.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-iv-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-iv-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
\else
\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H307}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-nativitasesthodie.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-vii-c-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps23-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H307}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI C}{temporalia/ant-regaliexprogenie.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 45}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps45-initium-vi-C-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps45-vi-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H308}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-cordeetanimo.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 86}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps86-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps86-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
\fi}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} María conservábat ómnia verba hæc.

\noindent \Rbardot{} Cónferens in corde suo.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-precibus.gtex}}
\newcommand{\benedictioi}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-noscum.gtex}}
\newcommand{\benedictioii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-ipsavirgo.gtex}}
\newcommand{\benedictioiii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-pervirginem.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gen. 3, 9-20}

\noindent De libro Génesis.

\noindent In diébus illis: Vocávit Dóminus Deus Adam et dixit ei: «Ubi es?». Qui ait: «Vocem tuam audívi in paradíso et tímui eo quod nudus essem et abscóndi me». Cui dixit: «Quis enim indicávit tibi quod nudus esses, nisi quod ex ligno, de quo tibi præcéperam, ne coméderes, comedísti?». Dixítque Adam: «Múlier, quam dedísti sóciam mihi, ipsa dedit mihi de ligno, et comédi». Et dixit Dóminus Deus ad mulíerem: «Quid hoc fecísti?». Quæ respóndit: «Serpens decépit me et comédi». Et ait Dóminus Deus ad serpéntem: «Quia fecísti hoc, maledíctus es inter ómnia pécora et omnes béstias agri! Super pectus tuum gradiéris et púlverem cómedes cunctis diébus vitæ tuæ. Inimicítias ponam inter te et mulíerem et semen tuum et semen illíus; ipsum cónteret caput tuum, et tu cónteres calcáneum eius». Mulíeri dixit: «Multiplicábo ærúmnas tuas et concéptus tuos: in dolóre páries fílios et ad virum tuum erit appetítus tuus, ipse autem dominábitur tui». Hómini vero dixit: «Quia audísti vocem uxóris tuæ et comedísti de ligno, ex quo præcéperam tibi, ne coméderes, maledícta humus propter te! In labóribus cómedes ex ea cunctis diébus vitæ tuæ. Spinas et tríbulos germinábit tibi et cómedes herbas terræ; in sudóre vultus tui vescéris pane, donec revertáris ad humum, de qua sumptus es, quia pulvis es et in púlverem revertéris». Et vocávit Adam nomen uxóris suæ Eva, eo quod mater esset cunctórum vivéntium.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H305}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-hodienataest-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Oratio 1: PG 97, 806-810}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Andréæ Creténsis epíscopi.

\noindent Finis legis Christus, qui non minus abdúcat a lege quam ad spíritum próvehat. In eo enim consummátio pósita est, iuxta quod legislátor ipse conféctis ómnibus ac terminátis, in spíritum lítteram tránstulit; in seípso recapítulans ómnia, ac lege grátia vivens, atque illa quidem subiugáta, hæc autem concínne coaptáta et iuncta, non permíxtis confusísque quæ alteríus própria erant cum alteríus própriis, sed divíne ádmodum commutáto, si quid grave erat et servum et captívum, in id quod est leve et líberum, ut non simus iam sub eleméntis mundi in servitútem adácti, quemádmodum ait Apóstolus, nec iugo servitútis lítteræ legis simus obnóxii.

\noindent Hæc enim Christi in nos beneficiórum summa est; hæc sacraménti manifestátio, hæc natúræ exinanítio, Deus et homo, assumptíque hóminis deificátio. Enimvéro ita et spléndidi et quam máxime conspícui Dei ad hómines advéntus, omníno étiam gáudii introductórium áliquid, quo magnum in nos salútis donum procéderet, esse opórtuit. Id porro præsens est celébritas, cui exórdium Deíparæ natívitas est; conclúsio autem et términus, Verbi cum carne destináta compáctio. Modo enim Virgo náscitur et lactátur et fíngitur ac ómnium sæculórum regi Deo mater aptátur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H305}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-gloriosaevirginis-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quando étiam duplex nobis ex eo lucrum accésserit: ea quidem próvehens ad veritátem, ea autem a legáli in líttera servitúte ac conversatióne abdúcens. Quo id modo, quave ratióne? Nimírum cedénte umbra advéntui lucis, gratiáque libertátem inferénte pro líttera: quorum sollémnitas hæc confínium est, figurálibus sýmbolis veritátem succedáneam iungens, nováque vetéribus substítuens.

\noindent Omnia ergo creáta decántent tripudiéntque ac áliquid diéi lætítiæ cóngruum cónferant. Una hódie cæléstium terrestriúmque sit commúnis celébritas simúlque agat festum quidquid in mundo et supra mundum coalitiónis est. Hódie enim ómnium Creatóris creátum delúbrum exstrúctum est ac creatúra, nova decentíque ratióne, novum Auctóri parátur hospítium.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} Lc. 1, 42; \textbf{H307}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-nativitastua-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
\newcommand{\deusinadiutorium}{\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-OSanctaMundiDomina.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H307}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-nativitasgloriosae.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H308}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III e}{temporalia/ant-quandonataest.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iii-e-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-iii-e-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-quandonataest.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 45, 6; \textbf{H117}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-cumiucunditate.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 11, 1-3}

\noindent Egrediétur virga de stirpe Iesse, et flos de radíce eius ascéndet; et requiéscet super eum spíritus Dómini: spíritus sapiéntiæ et intelléctus, spíritus consílii et fortitúdinis, spíritus sciéntiæ et timóris Dómini; et delíciæ eius in timóre Dómini.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Lc. 1, 28}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-avemaria-alt.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Salvatórem nostrum celebrántes, qui ex María Vírgine nasci dignátus est,~\gredagger{} exorémus dicéntes:

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent O sol iustítiæ, quem Immaculáta Virgo ut lucens auróra præcéssit,~\gredagger{} tríbue, ut in lúmine visitatiónis tuæ semper ambulémus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Tríbue nobis, Dómine, Maríam matrem tuam imitári, quæ óptimam partem elégit,~\gredagger{} cibum quæréntes, qui pérmanet in vitam ætérnam.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Salvátor mundi, qui redemptiónis tuæ virtúte ab omni peccáti labe matrem tuam præservásti,~\gredagger{} serva nos mundos a peccáto.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Redémptor noster, qui Vírginem Maríam thálamum puríssimum habitatiónis tuæ et Spíritus Sancti fecísti sacrárium,~\gredagger{} nos templum fac perénne tui Spíritus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H308}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-nativitastua.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-f.tex}

\antiphona{}{temporalia/ant-nativitastua.gtex}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{I}{temporalia/benedicamus-festis-bmv.gtex}}
\include{hebdomadaxxiii}
\include{feriav}
