\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Ioachim \& Annæ, parentum B. M. V.}
\dies{Die 26. Iulii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Dómine, Deus patrum nostrórum, qui beátis Ióachim et Annæ hanc grátiam contulísti, ut ex eis incarnáti Fílii tui Mater nascerétur, utriúsque précibus concéde, ut salútem tuo promíssam pópulo consequámur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-DumTuas.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Spécie tua et pulchritúdine tua.

\noindent \Rbardot{} Inténde, próspere, procéde, et regna.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Cor. 3, 7-18; 4, 1-4}

\noindent De Epístola secúnda beáti Pauli apóstoli ad Corínthios.

\noindent Fratres: Si ministrátio mortis lítteris deformáta in lapídibus fuit in glória, ita ut non possent inténdere fílii Israel in fáciem Móysis propter glóriam vultus eius, quæ evacuátur, quómodo non magis ministrátio Spíritus erit in glória? Nam si ministérium damnatiónis glória est, multo magis abúndat ministérium iustítiæ in glória. Nam nec glorificátum est, quod cláruit in hac parte, propter excelléntem glóriam; si enim, quod evacuátur, per glóriam est, multo magis, quod manet, in glória est.

\noindent Habéntes ígitur talem spem multa fidúcia útimur, et non sicut Móyses: ponébat velámen super fáciem suam, ut non inténderent fílii Israel in finem illíus, quod evacuátur. Sed obtúsi sunt sensus eórum. Usque in hodiérnum enim diem idípsum velámen in lectióne Véteris Testaménti manet non revelátum, quóniam in Christo evacuátur; sed usque in hodiérnum diem, cum légitur Móyses, velámen est pósitum super cor eórum. \emph{Quando autem convérsus fúerit ad Dóminum, aufértur velámen.} Dóminus autem Spíritus est; ubi autem Spíritus Dómini, ibi libértas. Nos vero omnes reveláta fácie glóriam Dómini speculántes, in eándem imáginem transformámur a claritáte in claritátem tamquam a Dómini Spíritu.

\noindent Ideo habéntes hanc ministratiónem, iuxta quod misericórdiam consecúti sumus, non defícimus, sed abdicávimus occúlta dedécoris non ambulántes in astútia neque adulterántes verbum Dei, sed in manifestatióne veritátis commendántes nosmetípsos ad omnem consciéntiam hóminum coram Deo.

\noindent Quod si étiam velátum est evangélium nostrum, in his, qui péreunt, est velátum, in quibus deus huius sǽculi excæcávit mentes infidélium, ut non fúlgeat illuminátio evangélii glóriæ Christi, qui est imágo Dei.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Ex. 34, 29; \textbf{H160}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-splendidafactaestfacies-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Orat. 6, in Nativitatem Beatæ Mariæ Virginis, 2. 4. 5. 6: PG 96, 663. 667. 670}

\noindent Ex Sermónibus sancti Ioánnis Damascéni presbýteri.

\noindent Quóniam futúrum erat ut Dei Génetrix Virgo ex Anna nascerétur, natúra grátiæ germen antevértere non ausa est; sed mansit fructus expers, dum grátia fructum éderet. Nasci síquidem primogénitam oportébat, ex qua nascitúrus esset omnis creatúræ primogénitus, \emph{in quo ómnia constant}.

\noindent O par beátum Ióachim et Anna! Vobis omnis creatúra obstrícta est. Per vos enim donum ómnium donórum præstantíssimum Creatóri óbtulit, nempe castam matrem, quæ sola Creatóre digna erat.

\noindent Lætáre, Anna \emph{stérilis, quæ non paris: erúmpe et clama, quæ non párturis}. Exsúlta, Ióachim, quóniam ex fília tua \emph{puer natus est nobis, et fílius datus est nobis, et vocábitur nomen eius magni consílii}, salútis univérsi mundi, \emph{Angelus, Deus fortis}. Puer iste Deus est.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{GU\textsubscript{30} 198v}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-quadamdie.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 149, 2 \Vbardot{} Ps. 67, 4; \textbf{H369}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-exsultabuntsancti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent {\color{gray} O beátum par Ióachim et Anna, immaculatíssimum prorsus! Ex fructu ventris vestri cognoscímini, velut alícubi Dóminus ait: \emph{Ex frúctibus eórum cognoscétis eos}. Uti Deo gratum erat, atque ea dignum quæ ex vobis orta est, vitæ vestræ ratiónes instituístis. Casta enim et sancta conversatióne vestra virginitátis moníle protulístis, eam, quæ ante partum virgo foret, atque in partu virgo nec non virgo post partum; illam, inquam, quæ sola semper, tum mente tum ánimo, tum étiam córpore virginitátem cultúra esset.}

\noindent {\color{gray} O castíssimum par Ióachim et Anna! Vos castitátem, quam natúræ lex præscríbit, conservántes, ea quæ natúram súperant, divínitus estis consecúti: mundo quippe Dei matrem viri nésciam peperístis.}

\noindent Vos pie et sancte in humána natúra vitam agéntes, fíliam ángelis superiórem nuncque angelórum dóminam edidístis. O speciosíssima dulcissimáque puélla! O fília Adámi et Dei mater! Beáti lumbi et venter, ex quibus prodiísti! Beátæ ulnæ, quæ te gestavérunt; lábia item, quibus castis ósculis frui concéssa es, paréntum nempe dumtáxat tuórum, ut in ómnibus semper virginitátem cóleres! \emph{Iubiláte Deo, omnis terra, cantáte, exsultáte et psállite}. Exaltáte vocem vestram, exaltáte, nolíte timére.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{GU\textsubscript{30} 200r}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-cumproducetilla-cumdox.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Sap. 5, 6; \textbf{H369}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-fulgebuntiusti-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-NoctiSuccedit.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 55, 3}

\noindent Inclináte aurem vestram et veníte ad me; audíte, ut vivat ánima vestra, et fériam vobíscum pactum sempitérnum, misericórdias David fidéles.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 31, 11}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-laetaminidomino.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum magnificémus, plenum grátia et Spíritu Sancto,~\gredagger{} et fidénter eum implorémus:

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Concéde nobis diem istum iucúndum, pacíficum et sine mácula,~\grestar{} ut, ad vésperam perdúcti, cum gáudio et mundo corde te collaudáre valeámus.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Sit hódie splendor tuus super nos,~\grestar{} et opus mánuum nostrárum dírige.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Osténde fáciem tuam super nos ad bonum in pace,~\grestar{} ut hódie manu tua válida contegámur.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Réspice propítius omnes, qui oratiónibus nostris confídunt,~\grestar{} eos adímple bonis ánimæ et córporis univérsis.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 1, 69.68; \textbf{H423}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-indomodavidpuerisui.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-C-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-C.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxvi}
\include{feriaiv}
