\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Augustini, Episcopi \& Ecclesiæ Doctoris.}
\dies{Die 28. Augusti.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Innova, quǽsumus, Dómine, in Ecclésia tua spíritum quo beátum Augustínum, epíscopum, imbuísti, ut, eódem nos repléti, te solum veræ fontem sapiéntiæ sitiámus et supérni amóris quærámus auctórem.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-fontemsapientiae.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-MagnePater.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Audies de ore meo verbum.

\noindent \Rbardot{} Et annuntiábis eis ex me.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 2, 1-11}

\noindent De libro Ieremíæ prophétæ.

\noindent Factum est verbum Dómini ad me dicens:

\noindent «Vade et clama in áuribus Ierúsalem dicens:

\noindent Hæc dicit Dóminus:

\noindent Recordátus sum tui, caritátis adulescéntiæ tuæ

\noindent et amóris desponsatiónis tuæ,

\noindent quando secúta es me in desérto,

\noindent in terra, quæ non seminátur.

\noindent Sanctus Dómino Israel,

\noindent primítiæ frugum eius;

\noindent omnes, qui devorábant eum, delinquébant;

\noindent mala veniébant super eos,

\noindent dicit Dóminus.

\noindent Audíte verbum Dómini, domus Iacob

\noindent et omnes cognatiónes domus Israel.

\noindent Hæc dicit Dóminus:

\noindent Quid invenérunt patres vestri in me iniquitátis,

\noindent quia elongavérunt a me

\noindent et ambulavérunt post vanitátem

\noindent et vani facti sunt?

\noindent Et non dixérunt: “Ubi est Dóminus,

\noindent qui ascéndere nos fecit de terra Ægýpti,

\noindent qui tradúxit nos per desértum,

\noindent per terram inhabitábilem et ínviam,

\noindent per terram sitis et calíginis,

\noindent per terram, in qua non ambulávit vir,

\noindent neque habitávit homo?”.

\noindent Et indúxi vos in terram hortórum,

\noindent ut comederétis fructum eius et óptima illíus,

\noindent et ingréssi contaminástis terram meam

\noindent et hereditátem meam posuístis in abominatiónem.

\noindent Sacerdótes non dixérunt:

\noindent “Ubi est Dóminus?”.

\noindent Et tractántes legem nesciérunt me,

\noindent et pastóres prævaricáti sunt in me,

\noindent et prophétæ prophetavérunt in Baal

\noindent et, quæ nihil prosunt, secúti sunt.

\noindent Proptérea adhuc iudício conténdam vobíscum,

\noindent ait Dóminus,

\noindent et cum fíliis filiórum vestrórum disceptábo.

\noindent En transíte ad ínsulas Cetthim et vidéte

\noindent et in Cedar míttite et consideráte veheménter

\noindent et vidéte, si factum est huiuscémodi:

\noindent si mutávit gens deos,

\noindent et certe ipsi non sunt dii;

\noindent pópulus vero meus mutávit glóriam suam

\noindent in id, quod nihil prodest.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 14, 19.20 \Vbardot{} Bar. 2, 12; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sustinuimuspacemetnonvenit-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mic. 6, 3; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-populemeusquidfeci-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 2, 12-13 d. 20-25}

\noindent Obstupéscite, cæli, super hoc

\noindent et inhorréscite supra modum,

\noindent dicit Dóminus.

\noindent Duo enim mala fecit pópulus meus:

\noindent me dereliquérunt fontem aquæ vivæ,

\noindent ut fóderent sibi cistérnas.

\noindent A sǽculo confregísti iugum tuum,

\noindent rupísti víncula tua

\noindent et dixísti: “Non sérviam”.

\noindent In omni enim colle sublími

\noindent et sub omni ligno frondóso

\noindent tu prosternebáris méretrix.

\noindent Ego autem plantávi te víneam eléctam,

\noindent omne semen verum;

\noindent quómodo ergo convérsa es

\noindent in pálmites víneæ aliénæ?

\noindent Si láveris te nitro

\noindent et multiplicáveris tibi herbam fullónum,

\noindent maculáta es in iniquitáte tua coram me,

\noindent dicit Dóminus Deus.

\noindent Quómodo dicis:

\noindent “Non sum pollúta,

\noindent post Báalim non ambulávi?”.

\noindent Vide viam tuam in conválle,

\noindent scito quid féceris:

\noindent camélus levis contórquens vias suas.

\noindent Onager assuétus in solitúdine,

\noindent in desidério ánimæ suæ áttrahit áerem;

\noindent libídinem eius quis avértet?

\noindent Omnes, qui quærunt eam, non defícient,

\noindent in ménstruis eius invénient eam.

\noindent Próhibe pedem tuum a nuditáte

\noindent et guttur tuum a siti.

\noindent Et dixísti: “Vanum est, nequáquam;

\noindent adamávi quippe aliénos

\noindent et post eos ambulábo”».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 2, 21 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H217}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-vineamea-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Lib. 7, 10. 18; 10, 27: CSEL 33, 157-163. 255}

\noindent Ex Confessiónum libris sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Admónitus redíre ad memetípsum, intrávi in íntima mea duce te et pótui, \emph{quóniam factus es adiútor meus.} Intrávi et vidi qualicúmque óculo ánimæ meæ supra eúndem óculum ánimæ meæ, supra mentem meam lucem incommutábilem, non hanc vulgárem et conspícuam omni carni nec quasi ex eódem génere grándior erat, tamquam si ista multo multóque clárius clarésceret totúmque occupáret magnitúdine. Non hoc illa erat, sed áliud, áliud valde ab istis ómnibus. Nec ita erat supra mentem meam, sicut óleum super aquam nec sicut cælum super terram, sed supérior, quia ipsa fecit me, et ego inférior, quia factus ab ea. Qui novit veritátem, novit eam.

\noindent O ætérna véritas et vera cáritas et cara ætérnitas! Tu es Deus meus, tibi suspíro die ac nocte. Et cum te primum cognóvi, tu assumpsísti me, ut vidérem esse, quod vidérem, et nondum me esse, qui vidérem. Et reverberásti infirmitátem aspéctus mei rádians in me veheménter, et contrémui amóre et horróre; et invéni longe me esse a te in regióne dissimilitúdinis, tamquam audírem vocem tuam de excélso: «Cibus sum grándium: cresce et manducábis me. Nec tu me in te mutábis sicut cibum carnis tuæ, sed tu mutáberis in me».

\noindent Et quærébam viam comparándi róboris; quod esset idóneum ad fruéndum te, nec inveniébam, donec amplécterer \emph{mediatórem Dei et hóminum, hóminem Christum Iesum, qui est super ómnia Deus benedíctus in sǽcula,} vocántem et dicéntem: \emph{Ego sum via et véritas et vita,} et cibum, cui capiéndo inválidus eram, miscéntem carni, quóniam \emph{Verbum caro factum est,} ut infántiæ nostræ lactésceret sapiéntia tua, per quam creásti ómnia.

\noindent Sero te amávi, pulchritúdo tam antíqua et tam nova, sero te amávi! Et ecce intus eras et ego foris et ibi te quærébam et in ista formósa, quæ fecísti, defórmis irruébam. Mecum eras, et tecum non eram. Ea me tenébant longe a te, quæ si in te non essent, non essent. Vocásti et clamásti et rupísti surditátem meam, coruscásti, splenduísti et fugásti cæcitátem meam, fragrásti, et duxi spíritum et anhélo tibi, gustávi et esúrio et sítio, tetigísti me, et exársi in pacem tuam.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Sir. 15, 3 \Vbardot{} Ps. 131, 18; \textbf{H62}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-cibavitillum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-FulgetInCaelisAugustino.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Sap. 7, 13-14}

\noindent Sapiéntiam sine fictióne dídici et sine invídia commúnico; divítias illíus non abscóndo. Infinítus enim thesáurus est homínibus; quem qui acquisiérunt, ad amicítiam in Deum se paravérunt propter disciplínæ dona commendáti.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Sir. 45, 9}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-amaviteum.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-tuesmagistermeus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, bono pastóri,~\gredagger{} qui pro suis óvibus ánimam pósuit,~\grestar{} laudes grati exsolvámus et supplicémus, dicéntes:

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Christe, qui in sanctis pastóribus misericórdiam et dilectiónem tuam dignátus es osténdere,~\grestar{} numquam désinas per eos nobíscum misericórditer ágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui múnere pastóris animárum fungi per tuos vicários pergis,~\grestar{} ne destíteris nos ipse per rectóres nostros dirígere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui in sanctis tuis, populórum dúcibus, córporum animarúmque médicus exstitísti,~\grestar{} numquam cesses ministérium in nos vitæ et sanctitátis perágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui, prudéntia et caritáte sanctórum, tuum gregem erudísti,~\grestar{} nos in sanctitáte iúgiter per pastóres nostros ædífica.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxxi}
\include{feriaiv}
