\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Tim. 4, 1—5, 2}

\noindent De Epístola prima beáti Pauli apóstoli ad Timótheum.

\noindent Caríssime: Spíritus maniféste dicit quia in novíssimis tempóribus discédent quidam a fide, attendéntes spirítibus seductóribus et doctrínis dæmoniórum, in hypócrisi loquéntium mendácium et cauteriátam habéntium suam consciéntiam, prohibéntium núbere, abstinére a cibis, quos Deus creávit ad percipiéndum cum gratiárum actióne fidélibus et his, qui cognovérunt veritátem. Quia omnis creatúra Dei bona, et nihil reiciéndum, quod cum gratiárum actióne percípitur, sanctificátur enim per verbum Dei et oratiónem.

\noindent Hæc propónens frátribus bonus eris miníster Christi Iesu, enutrítus verbis fídei et bonæ doctrínæ, quam assecútus es; profánas autem et aníles fábulas devíta.

\noindent Exérce teípsum ad pietátem; nam corporális exercitátio ad módicum útilis est, píetas autem ad ómnia útilis est promissiónem habens vitæ, quæ nunc est, et futúræ. Fidélis sermo et omni acceptióne dignus: in hoc enim laborámus et certámus, quia sperántes sumus in Deum vivum, qui est salvátor ómnium hóminum, máxime fidélium. Prǽcipe hæc et doce.

\noindent Nemo adulescéntiam tuam contémnat, sed exémplum esto fidélium in verbo, in conversatióne, in caritáte, in fide, in castitáte. Dum vénio, atténde lectióni, exhortatióni, doctrínæ. Noli neglégere donatiónem, quæ in te est, quæ data est tibi per prophetíam cum impositióne mánuum presbytérii. Hæc meditáre, in his esto, ut proféctus tuus maniféstus sit ómnibus. Atténde tibi et doctrínæ; insta in illis; hoc enim fáciens et teípsum salvum fácies et eos, qui te áudiunt.

\noindent Seniórem ne increpáveris, sed óbsecra ut patrem, iúvenes ut fratres, anus ut matres, iuvénculas ut soróres in omni castitáte.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 70, 22 \Vbardot{} ibid., 24 \& Ps. 34, 28; \textbf{H88}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-gaudebuntlabiamea-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Nn. 8, 1 – 9, 2; 11, 1 – 13, 3: Funk 1, 209-211}

\noindent Ex Epístola sancti Ignátii Antiochéni epíscopi et mártyris ad Tralliános.

\noindent Vos mansuetúdinem assuméntes regeneráte vosmetípsos in fide quæ est caro Dómini, et in caritáte quæ est sanguis Iesu Christi. Nullus vestrum advérsus próximum áliquid hábeat. Ne ansam detis géntibus, ne propter paucos insipiéntes multitúdo, quæ est in Deo, blasphemétur. Væ enim ei, per quem in vanitáte nomen meum apud áliquos blasphemátur.

\noindent Obturáte ígitur aures vestras, cum vobis quíspiam lóquitur sine Iesu Christo, qui ex génere David, qui ex María, qui vere natus est, edit et bibit, vere persecutiónem passus est sub Póntio Piláto, vere crucifíxus et mórtuus est, vidéntibus cæléstibus et terréstribus et subterráneis; qui et vere resurréxit a mórtuis, resuscitánte ipsum Patre ipsíus, quemádmodum ad eius similitúdinem et nos ei credéntes Pater eius ita resuscitábit in Christo Iesu, sine quo veram vitam non habémus.

\noindent Fúgite ergo malas propágines, quæ gignunt mortíferum fructum, quem si quis gustárit, statim móritur. Isti enim non sunt plantátio Patris. Si enim essent, apparérent rami crucis et esset fructus eórum incorruptíbilis. Per hanc crucem Christus in passióne sua invítat vos, qui estis membra eius. Non potest ígitur caput seórsum nasci sine membris, uniónem promitténte Deo, qui ipse est únio.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 70, 1-2 \Vbardot{} ibid., 3; \textbf{H87}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-deusintesperavi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Salúto vos e Smyrna una cum Ecclésiis Dei, quæ mecum sunt, quæ in ómnibus me recreárunt quoad corpus et spíritum. Víncula mea, quæ propter Iesum Christum fero orans, ut Deum ássequar, vos óbsecrant: permanéte in concórdia vestra et oratióne mútua. Decet enim síngulos vestrum et præcípue presbýteros, recreáre epíscopum in honórem Patris, Iesu Christi et Apostolórum.

\noindent Opto ut in caritáte me audiátis, ne hæc scribens in testimónium contra vos sim. Sed et oráte pro me, qui in Dei misericórdia caritáte vestra indígeo, ut dignus fiam, qui ássequar sortem mihi instántem, ne réprobus invéniar.

\noindent Salútat vos cáritas Smyrnæórum et Ephesiórum. Mémores estóte in ómnibus oratiónibus vestris Ecclésiæ, quæ est in Sýria, de qua et nomen habére non sum dignus, qui sim eórum últimus. Valéte in Iesu Christo, subiécti epíscopo ut Dei præcépto, simíliter et presbytério. Ac singillátim omnes alter álterum dilígite corde indivúlso.

\noindent Immolátur pro vobis spíritus meus non solum nunc, sed et quando Deum nactus fúero. Adhuc enim in perículo versor; sed fidélis est Pater in Iesu Christo, ut ímpleat petitiónem meam et vestram; in quo opto ut inveniámini sine mácula.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 70, 8; \textbf{H87}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-repleaturosmeum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Prudentius (\olddag{} 413)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NoxEtTenebrae.gtex}}
\include{hebdomadaxxvii}
\include{feriaiv}
