\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Agathæ, Virginis \& Martyris.}
\dies{Die 5. Februarii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Indulgéntiam nobis, quǽsumus, Dómine, beáta Agatha, virgo et martyr, implóret, quæ tibi grata semper éxstitit et virtúte martýrii et mérito castitátis.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemvirginum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I}{temporalia/hym-OChristeFlos.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Non cessámus pro vobis orántes et postulántes.

\noindent \Rbardot{} Ut impleámini agnitióne voluntátis Dei.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 4, 1-16}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Adam vero cognóvit uxórem suam Hevam, quæ concépit et péperit Cain, dicens: "Possédi hóminem per Deum." Rursúmque péperit fratrem eius Abel.

\noindent Fuit autem Abel pastor óvium, et Cain agrícola. Factum est autem post multos dies ut offérret Cain de frúctibus terræ múnera Dómino. Abel quoque óbtulit de primogénitis gregis sui, et de adípibus eórum: et respéxit Dóminus ad Abel, et ad múnera eius.

\noindent Ad Cain vero, et ad múnera illíus non respéxit. Iratúsque est Cain veheménter, et cóncidit vultus eius.

\noindent Dixítque Dóminus ad eum: "Quare irátus es? et cur cóncidit fácies tua? Nonne si bene égeris, recípies: sin autem male, statim in fóribus peccátum áderit? sed sub te erit appetítus eius, et tu domináberis illíus. »

\noindent Dixítque Cain ad Abel fratrem suum: "Egrediámur foras." Cumque essent in agro, consurréxit Cain advérsus fratrem suum Abel, et interfécit eum.

\noindent Et ait Dóminus ad Cain: "Ubi est Abel frater tuus?"

\noindent Qui respóndit: "Néscio: num custos fratris mei sum ego?"

\noindent Dixítque ad eum: "Quid fecísti? vox sánguinis fratris tui clamat ad me de terra. Nunc ígitur maledíctus eris super terram, quæ apéruit os suum, et suscépit sánguinem fratris tui de manu tua. Cum operátus fúeris eam, non dabit tibi fructus suos: vagus et prófugus eris super terram."

\noindent Dixítque Cain ad Dóminum: "Maior est iníquitas mea, quam ut véniam mérear. Ecce éicis me hódie a fácie terræ, et a fácie tua abscóndar, et ero vagus et prófugus in terra: omnis ígitur qui invénerit me, occídet me."

\noindent Dixítque ei Dóminus: "Nequáquam ita fiet: sed omnis qui occíderit Cain, séptuplum puniétur."

\noindent Posuítque Dóminus Cain signum, ut non interfíceret eum omnis qui invenísset eum. Egressúsque Cain a fácie Dómini, habitávit prófugus in terra ad orientálem plagam Eden.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 3, 19.18 \Vbardot{} ibid., 17; \textbf{H137}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-insudorevultustui-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 4, 9-10 \Vbardot{} ibid., 11; \textbf{H138}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ubiestabelfratertuus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Analecta Bollandiana 68, 76-78}

\noindent Ex Oratióne sancti Methódii Sículi epíscopi in sanctam Agatham.

\noindent Anniversária sanctæ mártyris commemorátio in unum hunc locum nos omnes collégit, ut nostis, o mei auditóres, antíquæ quidem mártyris et primáriæ propter insígne certámen, sed vero recéntis, quæ quasi nunc decertándo vincat propter divína mirácula, quibus cotídie coronátur, pulchréque decorátur.

\noindent Virgo quidem est, quia ex immortális Dei Verbo (quod étiam propter me in carne sua mortem gustávit) indivisóque Dei Fílio nata est, ut lóquitur theólogus Ioánnes: \emph{Quotquot autem recepérunt eum, dedit eis potestátem fílios Dei fíeri.}

\noindent Múlier ígitur virgo, quæ vos invitávit ad nostrum religiósum épulum, illa est múlier bene despónsa uni viro Christo, ut verbis utar apóstoli Pauli de thálami coniunctióne.

\noindent Virgo, quæ consciéntiæ a lúmine, coloréque sánguinis veri diviníque Agni et lábia sua et genas et linguam purpurissábat exornabátque, necnon étiam contínua mentis suæ cognitióne necem sui studiósi amatóris, quasi nuper sánguine madéntis, revolvébat intúsque circumferébat;

\noindent ut hæc stola eius confessiónis non solum indelébilem ferret Christi notam purpúrei sánguinis alte iam imbíbiti, sed étiam virginális eloquéntiæ thesáuros adveniéntibus pósteris elegántes eiúsmodi colóres una cum non deficiénte verbórum scaturígine impartíret.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H123}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-egoautemadjuvata-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Hæc ítaque vere bona, quippe Dei pars exsístens, eídem Sponso suo et rursus nobis boni communióne, qua nóminis sui vim significationémque refert, Agatha, ab ipso bonitátis fonte Deo concéssa, donóque data.

\noindent Quid autem magis benéficum quam summum bonum? et quid magis celebrándum laudum præcóniis quíspiam invéniat quam Agatham?

\noindent Agatha, cuius bónitas ad nomen, ad ipsámque rem quadrat;

\noindent Agatha, quæ rebus præcláre gestis bonum nomen præ se fert, et in ipso nómine præcláre abs se gesta demónstrat;

\noindent Agatha, quæ vel suo nómine állicit, ut ad sese omnes maximópere occúrrant, quæ étiam suo exémplo docet, ut ad verum bonum, qui solus Deus est, omnes sine mora secum conténdant.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H124}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-gaudeamusomnes-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/hym-OCastitatisSignifer.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Cor. 1, 3-5}

\noindent Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, Pater misericordiárum et Deus totíus consolatiónis, qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra, ut possímus et ipsi consolári eos, qui in omni pressúra sunt, per exhortatiónem, qua exhortámur et ipsi a Deo; quóniam, sicut abúndant passiónes Christi in nobis, ita per Christum abúndat et consolátio nostra.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ex. 15, 2}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-fortitudomeaetlausmea.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, vírginum sponso et corónæ,~\gredagger{} lætis vócibus iubilémus~\grestar{} et devóte eum exorémus, dicéntes:

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Christe, quem sanctæ vírgines ut únicum sponsum dilexérunt,~\grestar{} concéde ut nihil a tua caritáte nos séparet.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Qui Maríam, matrem tuam, regínam vírginum coronásti,~\grestar{} da nos, eius intercessióne, cordis puritáte tibi iúgiter famulári.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Per intercessiónem ancillárum tuárum,~\gredagger{} quæ íntegro et indivíso corde semper de te sollícitæ fuérunt, ut essent sanctæ córpore et spíritu,~\grestar{} præsta ut figúra huius mundi, quæ prǽterit, nos a te numquam ábstrahat.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Dómine Iesu,~\gredagger{} sponse, quem vírgines sapiéntes adventúrum exspectábant,~\grestar{} concéde nobis, ut in spe vigilántes te præstolémur.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Per intercessiónem sanctæ Agathæ,~\gredagger{} quæ virgo fuit sápiens et de número prudéntum,~\grestar{} præsta nobis innocéntiam vitæ et sapiéntiam.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H121}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-agathalaetissime.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-c-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-c.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-agathalaetissime.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaiv}
\include{feriav}
