\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Walahfrid Strabus (\olddag 849)}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-VitaSanctorum-ver.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tb. 2, 1-5}

\noindent De libro Thobis.

\noindent Et sub Asarháddon rege descéndi in domum meam, et réddita est mihi uxor mea Anna et fílius meus Thobías. In Pentecóste, die festo nostro, qui est sanctus a Septimánis, factum est mihi prándium bonum, et discúbui, ut prandérem. Et appósita est mihi mensa, et vidi pulmentária complúra. Et dixi Thobíae fílio meo: “Vade et, quemcúmque páuperem invéneris ex frátribus nostris, qui sunt captívi in Ninéve, qui in mente habet Dóminum in toto corde suo, hunc adduc, et manducábit páriter mecum; ecce sustíneo te, fili, donec vénias”. Et ábiit Thobías quǽrere áliquem páuperem ex frátribus nostris et revérsus dixit mihi: “Pater!”. Et ego dixi illi: “Ecce ego, fili”. Et respóndens ait: “Ecce unus ex natióne nostra occísus est et proiéctus est in foro et nunc íbidem láqueo suffocátus est”.Et exsíliens relíqui prándium, ántequam ex illo gustárem, et sústuli eum de platéa in unam domum, donec sol cáderet, et illum sepelírem. Et revérsus lavi et manducávi panem meum cum luctu.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 3, 15 \Vbardot{} ibid. 3, 2; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-petodomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Tb. 2, 7-10a}

\noindent Et lacrimátus sum. Et, postquam sol occídit, ábii et fódiens sepelívi illum. Et próximi mei deridébant me dicéntes: “Non timet adhuc hic homo; iam enim inquisítus est huius rei causa, ut occiderétur, et fugit et ecce íterum sépelit mórtuos”. Et lavi ea nocte, postquam illum sepelívi, et introívi in átrium meum et obdormívi circa paríetem átrii, et fácies mea nuda erat propter æstum. Et ignorábam quóniam pásseres in paríete super me erant, quorum stércora insedérunt in óculos meos cálida et induxérunt albúgines. Et ibam ad médicos, ut curárer, et, quanto inunxérunt me medicaméntis, tanto magis óculi mei excæcabántur máculis, donec perexcaecátus sum. Et eram inútilis meis óculis annis quáttuor, et omnes fratres mei dolébant pro me.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 20 \Vbardot{} ibid. 14, 10.11; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-omnitempore-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo 73 : CCL 23, 305}

\noindent Ex Sermónibus sancti Máximi Taurinénsis epíscopi.

\noindent Satis abundéque dixísse me credo ad correptiónem eórum qui divínis munéribus perfruéntes grátias non réferunt creatóri, et uténtes benefíciis cæléstibus tamquam ingráti et indígni beneficiórum non remunerántur auctórem. Ingráti, inquam, qui Deum nec quasi servi métuunt ut dóminum, nec quasi fílii honoríficant ut patrem. Dicit per prophétam Deus: \emph{Si dóminus sum, ubi timor meus? Si pater, ubi amor meus?} hoc est si servus es, redde dómino timóris obséquium, si fílius éxhibe patri pietátis afféctum! Tu autem cum grátias non agis, Deum nec díligis nec veréris; unde aut cóntumax servus aut supérbus es fílius.

\noindent Qui est ígitur útilis Christiánus semper debet Patri ac Dómino suo laudes dícere et in eius glóriam ómnia procuráre, sicut ait beátus Apóstolus dicens: \emph{Sive manducábitis, sive bibétis, sive áliquid fácitis, ómnia in glóriam Dei.} Vidéte quale viri Christiáni Apóstolus vóluit esse convívium, ut magis fides Christi quam prándii sagína comedátur, et plus refíciat hóminem domínici nóminis frequens invocátio quam epulárum múltiplex et copiósa collátio, meliúsque pascat esuriéntem relígio quam sagína!

\noindent \emph{Omnia,} inquit, \emph{in glóriam Dei.} Omnes ergo actus nostros Christo vult sócio vel teste compléri, hac scílicet ratióne, ut bona ipso auctóre faciámus, mala propter ipsíus contubérnium declinémus. Erubéscit enim mala fácere qui scit Christum se habére partícipem. Christus autem in bonis adiútor noster est, in malis noster est conservátor.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 23 \Vbardot{} ibid. 4, 6; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-memorestofili-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Hilarius (\olddag{} 367)}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-LucisLargitor.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\vspace{-3mm}}
\include{hebdomadaxxiv}
\include{feriaii}
