\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{B. Mariæ Virginis a Rosario.}
\dies{Die 7. Octobris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Grátiam tuam, quǽsumus, Dómine, méntibus nostris infúnde, ut qui, Angelo nuntiánte, Christi Fílii tui incarnatiónem cognóvimus, Beáta María Vírgine intercedénte, per passiónem eius et crucem ad resurrectiónis glóriam perducámur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V}{temporalia/inv-christummariaefilium.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\antiphona{II}{temporalia/hym-QuemTerra-alt.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 135, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g}{temporalia/ant-confiteminidomino.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135i-initium-iii-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135i-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 135, 1; \textbf{H97}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g}{temporalia/ant-quoniaminaeternum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 10-15}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135ii-initium-iii-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135ii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 76, 15; \textbf{H97}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{C}{temporalia/ant-tuesdeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 16-26}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135iii-initium-c-c2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135iii-c-c2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Dómine, apud te est fons vitæ.

\noindent \Rbardot{} Et in lúmine tuo vidébimus lumen.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Tim. 2, 1-15}

\noindent De Epístola prima beáti Pauli apóstoli ad Timótheum.

\noindent Caríssime: Obsecro ígitur primo ómnium fíeri obsecratiónes, oratiónes, postulatiónes, gratiárum actiónes pro ómnibus homínibus, pro régibus et ómnibus, qui in sublimitáte sunt, ut quiétam et tranquíllam vitam agámus in omni pietáte et castitáte. Hoc bonum est et accéptum coram salvatóre nostro Deo, qui omnes hómines vult salvos fíeri et ad agnitiónem veritátis veníre. Unus enim Deus, unus et mediátor Dei et hóminum, homo Christus Iesus, qui dedit redemptiónem semetípsum pro ómnibus, testimónium tempóribus suis; in quod pósitus sum ego prædicátor et apóstolus — veritátem dico, non méntior — doctor géntium in fide et veritáte.

\noindent Volo ergo viros oráre in omni loco levántes puras manus sine ira et disceptatióne; simíliter et mulíeres in hábitu ornáto cum verecúndia et sobrietáte ornántes se, non in tortis crínibus et auro aut margarítis vel veste pretiósa, sed, quod decet mulíeres, profiténtes pietátem per ópera bona.

\noindent Múlier in tranquillitáte discat cum omni subiectióne; docére autem mulíeri non permítto, neque dominári in virum, sed esse in tranquillitáte. Adam enim primus formátus est, deínde Eva; et Adam non est sedúctus, múlier autem sedúcta in prævaricatióne fuit. Salvábitur autem per filiórum generatiónem, si permánserint in fide et dilectióne et sanctificatióne cum sobrietáte.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 36, 3 \Vbardot{} ibid., 5; \textbf{H86}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-delectareindomino-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo de Aquæductu: Opera omnia, Edit. Cisterc. 5 [1968], 282-283}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis.

\noindent \emph{Quod enim ex te nascétur sanctum, vocábitur Fílius Dei,} Fons sapiéntiæ, Verbum Patris in excélsis! Hoc Verbum mediánte te, Virgo sancta, caro fiet, ut, qui dicit: \emph{Ego in Patre et Pater in me,} dicat nihilóminus: «Quia ego a Deo procéssi et veni».

\noindent \emph{In princípio,} inquit, \emph{erat Verbum.} Iam scatet fons, sed ínterim tantum in semetípso. Dénique \emph{et Verbum erat apud Deum,} lucem profécto hábitans inaccessíbilem; et dicébat Dóminus ab inítio: \emph{Ego cógito cogitatiónes pacis et non afflictiónis.} Sed penes te est cogitátio tua, et quid cógites, nescímus; quis enim cognóverat sensum Dómini aut quis consiliárius eius erat?

\noindent Descéndit ítaque cogitátio pacis in opus pacis: \emph{Verbum caro factum est et hábitat} iam \emph{in nobis;} hábitat plane per fidem in córdibus nostris, hábitat in memória nostra, hábitat in cogitatióne et usque ad ipsam descéndit imaginatiónem. Quid enim prius cogitáret homo de Deo, nisi fórsitan idólum corde fabricarétur? Incomprehensíbilis erat et inaccessíbilis, invisíbilis et inexcogitábilis omníno; nunc vero comprehéndi vóluit, vidéri vóluit, vóluit cogitári.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Lc. 1, 28; \textbf{H118}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-benedictaetvenerabilis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quonam modo, inquis? Nimírum iacens in præsépio, in virgináli grémio cubans, in monte prǽdicans, in oratióne pernóctans; aut in cruce pendens, in morte pallens, liber inter mórtuos et in inférno ímperans, seu étiam tértia die resúrgens et Apóstolis loca clavórum, victóriæ signa, demónstrans, novíssime coram eis cæli secréta conscéndens.

\noindent Quid horum non vere, non pie, non sancte cogitátur? Quidquid horum cógito, Deum cógito et per ómnia ipse est Deus meus. Hæc ego meditári dixi sapiéntiam et prudéntiam iudicávi eructáre memóriam suavitátis, quam in huiuscémodi núcleis virga sacerdotális copióse pro duxit, quam in supérnis háuriens ubérius nobis María refúdit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 61, 10; Ps. 44, 12; Ct. 1, 2 \Vbardot{} Ps. 44, 10; \textbf{H297}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-ornataminmonilibus-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-TeGestientem.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H308}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-infloremater.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-e2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-iv-e2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Lam. 1, 18; \textbf{H225}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-attenditeuniversi.gtex}

\vspace{-2mm}

%\trAntIV

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vii-d2-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vii-d2-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-attenditeuniversi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ap. 12, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-exaltataestvirgomaria.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. Is. 61, 10}

\noindent Gaudens gaudébo in Dómino, et exsultábit ánima mea in Deo meo, quia índuit me vestiméntis salútis et induménto iustítiæ circúmdedit me, quasi sponsam ornátam monílibus suis.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Lc. 1, 28}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-avemaria-alt.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Salvatórem nostrum celebrántes,~\gredagger{} qui ex María Vírgine nasci dignátus est,~\grestar{} exorémus dicéntes:

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent O sol iustítiæ, quem Immaculáta Virgo ut lucens auróra præcéssit,~\grestar{} tríbue ut in lúmine visitatiónis tuæ semper ambulémus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Verbum ætérnum, quod Maríam habitatiónis tuæ arcam incorruptíbilem elegísti,~\grestar{} líbera nos a corruptióne peccáti.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Salvátor noster, qui iuxta crucem matrem tuam habuísti,~\grestar{} præsta ut, ipsa intercedénte, communicántes tuis passiónibus gaudeámus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Benigníssime Iesu, qui pendens in cruce, Maríam Ioánni matrem dedísti,~\grestar{} da nobis ita vívere ut eius fílii agnoscámur.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H308}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-sanctamariasuccurre.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-d.tex}

\antiphona{}{temporalia/ant-sanctamariasuccurre.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{I}{temporalia/benedicamus-festis-bmv.gtex}}
\include{hebdomadaxxvii}
\include{feriaii}
