\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Beatæ Mariæ Virginis Perdolentis.}
\dies{Die 15. Septembri.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui Fílio tuo in cruce exaltáto compatiéntem Matrem astáre voluísti, da Ecclésiæ tuæ, ut, Christi passiónis cum ipsa consors effécta, eiúsdem resurrectiónis párticeps esse mereátur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-salvatoremmundi.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Iacobus de Benedetti (\olddag{} 1306)}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-StabatMater.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Lam. 1, 18; \textbf{H225}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-attenditeuniversi.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-vii-d2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps23-vii-d2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ct. 1, 12}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-fasciculusmyrrhae.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 45}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps45-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps45-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ct. 8, 7; \textbf{H300}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII C\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-aquaemultae.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 86}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps86-initium-viii-C2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps86-viii-C2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} María conservábat ómnia verba hæc.

\noindent \Rbardot{} Cónferens in corde suo.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-precibus.gtex}}
\newcommand{\benedictioi}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-noscum.gtex}}
\newcommand{\benedictioii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-ipsavirgo.gtex}}
\newcommand{\benedictioiii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-pervirginem.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tob. 6, 2-13a}

\noindent De libro Thobis.

\noindent Proféctus est puer Thobías et ángelus cum illo; et canis éxiit cum illo et secútus est eos. Et abiérunt ambo, et comprehéndit illos prima nox; et mansérunt super flumen Tigrin. Et descéndit puer laváre pedes in flumen, et exsíliens piscis de aqua magnus volébat gluttíre pedem púeri, et exclamávit. Et ait illi ángelus: “Comprehénde et tene!”. Et comprehéndit puer piscem et edúxit illum in terram. Et dixit ángelus illi: “Exíntera hunc piscem et tolle fel et cor et iecur illíus et repóne ea tecum et interánea próice. Sunt enim fel et cor et iecur eius ad medicaméntum utília”.

\noindent Et exínterans puer piscem illum collégit fel, cor et iecur; et piscem assávit et manducávit et relíquit ex illo salítum. Et abiérunt ambo páriter, donec appropinquárent ad Médiam. Et tunc interrogávit puer ángelum et dixit ei: “Azaría frater, quod remédium est in corde et iécore piscis et in felle?”. Et dixit illi: “Cor et iecur piscis fúmiga coram viro aut mulíere, qui occúrsum dæmónii aut spíritus nequíssimi habet, et fúgiet ab illo omnis occúrsus, et ne máneant cum illo in ætérnum. Et fel ad inungéndos óculos hóminis, in quos ascendérunt albúgines, ad flandum in ipsis super albúgines, et ad sanitátem pervéniunt”. Et postquam intrávit in Médiam et iam appropinquábat ad Ecbátana, dixit Ráphael púero: “Thobía frater!”. Et dixit ei: “Ecce ego”.

\noindent Dixit Ráphael ad Thobíam: “In eis, quæ sunt Ráguel, hac nocte manére nos opórtet. Et homo est propínquus tuus et habet fíliam nómine Saram, sed neque másculum neque fíliam áliam præter Saram solam habet, et tu próximus es illíus præ ómnibus homínibus, ut possídeas eam; et iustum est, ut possídeas, quæ sunt patri eius. Et hæc puélla sápiens et fortis et bona valde, et pater ipsíus díligit illam”.

\noindent Et dixit: “Iustum est, ut accípias illam. Et audi me, frater, et loquar de puélla hac nocte, ut accipiámus illam tibi uxórem et, cum revérsi fuérimus ex Rages, faciémus núptias eius. Scio autem quóniam Ráguel non potest denegáre illam tibi.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 12, 6 \Vbardot{} ibid. 12, 18.20; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedicitedeum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo in dom. infra oct. Assumptionis, 14-15: Opera omnia, Edit. Cisterc. 5 [1968], 273-274}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis.

\noindent Martýrium Vírginis, tam in Simeónis prophetía quam in ipsa domínicæ passiónis história commendátur. Pósitus est hic, ait sanctus senex de párvulo Iesu, in signum cui contradicétur, et tuam ipsíus ánimam, ad Maríam autem dicébat, pertransíbit gládius.

\noindent Vere tuam, o Beáta mater, ánimam gládius pertransívit. Alióquin nónnisi eam pertránsiens, carnem Fílii penetráret. Et quidem posteáquam emísit spíritum tuus ille Iesus, ómnium quidem sed speciáliter tuus, ipsíus plane non áttigit ánimam crudélis láncea, quæ ipsíus, nec mórtuo parcens cui nocére non posset, apéruit latus, sed tuam útique ánimam pertransívit. Ipsíus nimírum ánima iam ibi non erat, sed tua plane nequíbat avélli. Tuam ergo pertransívit ánimam vis dolóris, ut plus quam mártyrem non immérito prædicémus, in qua nimírum corpóreæ sensum passiónis excésserit compassiónis efféctus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Lam. 1, 12; \textbf{H223}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-ovosomnes.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent An non tibi plus quam gládius fuit sermo ille, revéra pertránsiens ánimam, et pertíngens usque ad divisiónem ánimæ et spíritus: Múlier, ecce fílius tuus? O commutatiónem! Ioánnes tibi pro Iesu tráditur, servus pro Dómino, discípulus pro Magístro, fílius Zebedǽi pro Fílio Dei, homo purus pro Deo vero. Quómodo non tuam affectuosíssimam ánimam pertransíret hæc audítio, quando et nostra, licet sáxea, licet férrea péctora, sola recordátio scindit?

\noindent Non mirémini, fratres, quod María martyr in ánima fuísse dicátur. Mirétur qui non memínerit audísse se Paulum inter máxima géntium crímina memorántem quod sine affectióne fuíssent. Longe id fuit a Maríæ viscéribus, longe sit et a sérvulis suis.

\noindent Sed forte quis dicat: «Numquid non eum præscíerat moritúrum?». Et indubitánter. «Numquid non sperábat contínuo resurrectúrum?». Et fidénter. «Super hæc dóluit crucifíxum?». Et veheménter. Alióquin, quisnam tu, frater, aut unde tibi hæc sapiéntia, ut miréris plus Maríam compatiéntem quam Maríæ Fílium patiéntem? Ille étiam córpore mori pótuit, ista cómmori corde non pótuit? Fecit illud cáritas, qua maiórem nemo hábuit; fecit et hoc cáritas, cui post illam símilis áltera non fuit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 16, 17 \Vbardot{} Lam. 1, 12; \textbf{H219}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-caligaverunt-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-EiaMater.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 62, 9}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-adhaesitanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Phil. 1, 21; Gal. 6, 14; \textbf{H284}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-mihivivere.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-i-g-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-mihivivere.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-mortuussum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Col. 1, 24-25}

\noindent Nunc gáudeo in passiónibus pro vobis et adímpleo ea, quæ desunt passiónum Christi, in carne mea pro córpore eius, quod est ecclésia, cuius factus sum ego miníster secúndum dispensatiónem Dei, quæ data est mihi in vos, ut ímpleam verbum Dei.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-pertesalutem.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Salvatórem nostrum celebrántes, qui ex María Vírgine nasci dignátus est, \gredagger{} exorémus dicéntes:

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent O sol iustítiæ, quem Immaculáta Virgo ut lucens auróra præcéssit, \gredagger{} tríbue, ut in lúmine visitatiónis tuæ semper ambulémus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Tríbue nobis, Dómine, Maríam matrem tuam imitári, quæ óptimam partem elégit, \gredagger{} cibum quæréntes, qui pérmanet in vitam ætérnam.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Salvátor mundi, qui redemptiónis tuæ virtúte ab omni peccáti labe matrem tuam præservásti, \gredagger{} serva nos mundos a peccáto.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Redémptor noster, qui Vírginem Maríam thálamum puríssimum habitatiónis tuæ et Spíritus Sancti fecísti sacrárium, \gredagger{} nos templum fac perénne tui Spíritus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 2, 35}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-tuamipsiusanimam.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vi-F-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vi-F.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{I}{temporalia/benedicamus-festis-bmv.gtex}}
\include{hebdomadaxxiv}
\include{feriaiv}
