\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Ioannis Bosco, Presbyteri.}
\dies{Die 31. Ianuarii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui beátum Ioánnem, presbýterum, adulescéntium patrem et magístrum excitásti, concéde, quǽsumus, ut, eódem caritátis igne succénsi, ánimas quǽrere tibíque soli servíre valeámus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-IesuRedemptor.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Quam dúlcia fáucibus meis elóquia tua, Dómine.

\noindent \Rbardot{} Super mel ori meo.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Dt. 31, 1-8}

\noindent De libro Deuteronómii.

\noindent In diébus illis: Abiit Móyses et locútus est ómnia verba hæc ad univérsum Israel et dixit ad eos:

\noindent «Centum vigínti annórum sum hódie, non possum ultra égredi et íngredi, præsértim cum et Dóminus díxerit mihi: “Non transíbis Iordánem istum”.

\noindent Dóminus Deus tuus ipse transíbit ante te; ipse delébit gentes has in conspéctu tuo, et possidébis eas, et Iósue transíbit ante te, sicut locútus est Dóminus.

\noindent Faciétque Dóminus eis, sicut fecit Sehon et Og régibus Amorræórum et terræ eórum delevítque eos. Cum ergo et hos tradíderit vobis, simíliter faciétis eis, sicut præcépi vobis. Viríliter ágite et confortámini; nolíte timére, nec paveátis a conspéctu eórum, quia Dóminus Deus tuus ipse est ductor tuus et non dimíttet nec derelínquet te».

\noindent Vocavítque Móyses Iósue et dixit ei coram omni Israel: «Confortáre et esto robústus; tu enim introdúces pópulum istum in terram, quam datúrum se pátribus eórum iurávit Dóminus, et tu eam sorte dívides eis.

\noindent Et Dóminus, qui ductor tuus est, ipse erit tecum, non dimíttet nec derelínquet te: noli timére nec páveas».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ios. 1, 5-6; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-sicutfuicummoyse-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Dt. 31, 9-15.23}

\noindent Et scripsit Móyses legem hanc et trádidit eam sacerdótibus fíliis Levi, qui portábant arcam fœ́deris Dómini, et cunctis senióribus Israel;

\noindent præcepítque eis dicens: «Post septem annos, anno remissiónis, in sollemnitáte Tabernaculórum, conveniéntibus cunctis ex Israel, ut appáreant in conspéctu Dómini Dei tui in loco, quem elégerit, leges verba legis huius coram omni Israel, audiéntibus eis;

\noindent cóngrega pópulum tam viros quam mulíeres, párvulos et ádvenas, qui sunt intra portas tuas, ut audiéntes discant et tímeant Dóminum Deum vestrum et custódiant impleántque omnes sermónes legis huius;

\noindent fílii quoque eórum, qui nunc ignórant, áudiant et discant timére Dóminum Deum vestrum cunctis diébus, quibus versámini in terra, ad quam vos, Iordáne transmísso, pérgitis obtinéndam».

\noindent Et ait Dóminus ad Móysen: «Ecce prope sunt dies mortis tuæ; voca Iósue et state in tabernáculo convéntus, ut præcípiam ei».

\noindent Abiérunt ergo Móyses et Iósue et stetérunt in tabernáculo convéntus; apparuítque Dóminus ibi in colúmna nubis, quæ stetit in intróitu tabernáculi.

\noindent Præcepítque Dóminus Iósue fílio Nun et ait: «Confortáre et esto robústus; tu enim introdúces fílios Israel in terram, quam eis pollícitus sum, et ego ero tecum».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 24, 18; \textbf{H160}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-moysesfamulusdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Epistolario, Torino 1959, 4, 201-203}

\noindent Ex Epístolis sancti Ioánnis Bosco presbýteri.

\noindent {\color{gray}In primis, si vidéri cúpimus sollíciti veræ beatitúdinis nostrórum alumnórum quo facílius eos inducámus ad própria offícia adimplénda, opórtet ne umquam obliviscámini vos vices ágere paréntum iúvenum dilectórum, pro quibus semper amánter adlaborávi, stúdui et sacerdotália múnera exércui, et non ego solus, sed tota Salesiána socíetas.}

\noindent Quóties, filíoli mei, in meo non brevi currículo mihi persuadéndum fuit de huiúsmodi magna veritáte! Facílius est irásci quam sustinére, púero minári quam persuadére; dicam immo commódius esse nostræ impatiéntiæ et supérbiæ pœna affícere pervicáces pótius quam eos corrígere, fírmiter suavitérque tolerándo.

\noindent Caritátem tamen Pauli vobis comméndo, qua ipse se gerébat in neóphytos, quæ sæpe ad lácrimas eum adducébat et ad supplicatiónem, quando eos parum dóciles et suæ dilectióni obniténtes inveniébat.

\noindent Cavéte ne quis iúdicet vos veheménti ánimi ímpetu commovéri. Diffícile est in puniéndo illam ánimi constántiam serváre, quæ necessária est, ne dúbium exoriátur nos ad ostendéndam nostram auctoritátem ágere vel ad ánimi ímpetum effundéndum.

\noindent Ut fílios aspiciámus eos, in quos áliqua potéstas est nobis exercénda. Constituámus nos quasi in eórum famulátum, quemádmodum Iesus, qui ad obœdiéndum venit, non ad imperándum, pudeátque nos ipsíus speciéi dominándi; nec dominémur in ipsis, nisi ad mélius eísdem serviéndum.

\noindent Huiúsmodi erat agéndi rátio Iesu cum Apóstolis, qui eos, ignorántes et rudes, immo et parum fidéles sustinébat, et in peccatóres se ea cum benignitáte et familiári amicítia gerébat, ut álii stupórem, álii vero scándalum concíperent, aliíque dénique spem a Deo impetrándi véniam. Ideóque nobis mandávit ut essémus mites et húmiles corde.

\noindent Nostri sunt fílii, quaprópter cum eórum erróres compéscimus, omnem iram deponámus vel ádeo temperémus quasi omníno exstinxérimus.

\noindent Non in ánimo concitátio, non in óculis contémptio, non in ore contumélia, sed misericórdia in præsénti, spes futúri témporis, ut veros decet patres, qui veræ stúdeant correctióni et emendatióni.

\noindent In gravíssimis rerum adiúnctis præstat Deum supplíciter et humíliter exoráre, quam verbórum flumen emíttere, quæ, dum audiéntium ánimos offéndunt, nullam sóntibus áfferunt utilitátem.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Sap. 10, 10; \textbf{H379}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-istehomoperfecit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-IesuCorona.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 12, 1-2}

\noindent Obsecro vos, fratres, per misericórdiam Dei, ut exhibeátis córpora vestra hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem, rationábile obséquium vestrum; et nolíte conformári huic sǽculo, sed transformámini renovatióne mentis, ut probétis quid sit volúntas Dei, quid bonum et bene placens et perféctum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 36, 31}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-lexdeiejus.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum Deum sanctum, fratres, exaltémus,~\gredagger{} orántes ut serviámus illi in sanctitáte et iustítia coram ipso ómnibus diébus nostris,~\grestar{} et acclamémus:

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui tentári voluísti per ómnia pro similitúdine nostra absque peccáto,~\grestar{} miserére nostri, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui nos omnes ad perfectiónem caritátis vocásti,~\grestar{} sanctífica nos, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui nos iussísti esse salem terræ et lucem mundi,~\grestar{} illúmina nos, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui voluísti ministráre,~\gredagger{} non ministrári,~\grestar{} fac nos tibi et frátribus humíliter servíre, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Tu, splendor glóriæ Patris et figúra substántiæ eius,~\grestar{} fac ut in glória vultum tuum respiciámus, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Prv. 23, 26; \textbf{H402}}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV e*}{temporalia/ant-praebefilicortuum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iv-e-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iv-e.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaiii}
\include{feriavi}
