\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Angelorum Custodum.}
\dies{Die 2. Octobris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui ineffábili providéntia sanctos ángelos tuos ad nostram custódiam míttere dignáris, largíre supplícibus tuis et eórum semper protectióne deféndi et ætérna societáte gaudére.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-2mm}

\antiphona{III}{temporalia/inv-regemangelorum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\antiphona{III}{temporalia/hym-AEterneRerumConditor.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Phil. 1, 12-26}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Philippénses.

\noindent Scire vos volo, fratres, quia, quæ circa me sunt, magis ad proféctum venérunt evangélii, ita ut víncula mea manifésta fíerent in Christo in omni prætório et in céteris ómnibus, et plures e frátribus in Dómino confidéntes vínculis meis abundántius audére sine timóre verbum loqui. Quidam quidem et propter invídiam et contentiónem, quidam autem et propter bonam voluntátem Christum prǽdicant; hi quidem ex caritáte sciéntes quóniam in defensiónem evangélii pósitus sum, illi autem ex contentióne Christum annúntiant, non sincére, existimántes pressúram se suscitáre vínculis meis. Quid enim? Dum omni modo, sive sub obténtu sive in veritáte, Christus annuntiétur, et in hoc gáudeo; sed et gaudébo, scio enim quia hoc mihi provéniet in salútem per vestram oratiónem et subministratiónem Spíritus Iesu Christi, secúndum exspectatiónem et spem meam quia in nullo confúndar, sed in omni fidúcia sicut semper et nunc magnificábitur Christus in córpore meo, sive per vitam sive per mortem.

\noindent Mihi enim vívere Christus est et mori lucrum. Quod si vívere in carne, hic mihi fructus óperis est, et quid éligam ignóro. Coártor autem ex his duóbus: desidérium habens dissólvi et cum Christo esse, multo magis mélius; permanére autem in carne magis necessárium est propter vos. Et hoc confídens scio quia manébo et permanébo ómnibus vobis ad proféctum vestrum et gáudium fídei, ut gloriátio vestra abúndet in Christo Iesu in me per meum advéntum íterum ad vos.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Cor. 15, 10 \Vbardot{} 2 Tim. 4, 7; \textbf{H288}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-gratiadeisumidquodsum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 12 in psalmum Qui habitat, 3. 6-8: Opera omnia, Edit. Cisterc. 4 [1966], 458-462}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis.

\noindent \emph{Angelis suis mandávit de te, ut custódiant te in ómnibus viis tuis.} Confiteántur Dómino misericórdiæ eius et mirabília eius fíliis hóminum. Confiteántur et dicant inter gentes quóniam magnificávit Dóminus fácere cum eis. Dómine, quid est homo quia innotuísti ei? Aut quid appónis erga eum cor tuum? Appónis cor erga eum, geris pro eo sollicitúdinem, curam illíus habes. Dénique ei mittis Unigénitum tuum, immíttis Spíritum tuum, promíttis étiam vultum tuum. Et ne quid in cæléstibus vacet ab ópera sollicitúdinis nostræ, beátos illos spíritus propter nos mittis in ministérium, custódiæ nostræ députas, nostros iubes fíeri pædagógos.

\noindent \emph{Angelis suis mandávit de te, ut custódiant te in ómnibus viis tuis.} Quantam tibi debet hoc verbum inférre reveréntiam, afférre devotiónem, conférre fidúciam. Reveréntiam pro præséntia, devotiónem pro benevoléntia, fidúciam pro custódia. Adsunt ígitur et adsunt tibi, non modo tecum, sed étiam pro te. Adsunt, ut prótegant, adsunt, ut prosint. Verúmtamen etsi ille mandávit, ipsis quoque, qui et ei ex tanta caritáte obœ́diunt et nobis subvéniunt in tanta necessitáte, ingrátos esse non licet.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Ap. 8, 3; \textbf{H313}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inconspectugentium-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Simus ergo devóti, simus grati tantis custódibus; redamémus eos, honorémus eos quantum póssumus, quantum debémus. Totus tamen ei reddátur et amor et honor noster, a quo tam ipsis quam nobis est totum, unde honoráre póssumus vel amáre, unde amári honoraríve merémur.

\noindent In ipso ítaque, fratres, affectuóse diligámus ángelos eius, tamquam futúros aliquándo coherédes nostros, ínterim vero actóres et tutóres a Patre pósitos et præpósitos nobis. Nunc enim fílii Dei sumus, etsi nondum appáreat, quod adhuc párvuli sub actóribus et tutóribus simus, tamquam nihil ínterim differéntes a servis.

\noindent Céterum, etsi tam párvuli sumus, et tam magna nobis, et nec modo tam magna, sed et tam periculósa via restat, quid tamen sub tantis custódibus timeámus? Nec superári, nec sedúci, minus autem sedúcere possunt, qui custódiunt nos in ómnibus viis nostris. Fidéles sunt, prudéntes sunt, poténtes sunt: quid trepidámus? Tantum sequámur eos, adhæreámus eis, et in protectióne Dei cæli commorémur.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 90, 11-12 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-angelissuismandavit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{V}{temporalia/hym-OrbisPatrator.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-angelissuisdeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 95}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V g}{temporalia/ant-benedictusdeusquimisit.gtex}

\vspace{-2mm}

%\trAntIV

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-v-g-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-v-g-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-benedictusdeusquimisit.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 148, 2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-angelietomnesvirtutes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ex. 23, 20-21}

\noindent Ecce ego mittam ángelum, qui præcédat te et custódiat in via et introdúcat ad locum, quem parávi. Obsérva eum et audi vocem eius.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 137, 1-2}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-inconspectuangelorum.gtex}{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres caríssimi, confiteámur Dómino, cui astat multitúdo angelórum psalléntium in unum,~\gredagger{} et acclamémus gaudéntes:

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Deus, qui ángelis tuis mandásti,~\gredagger{} ut custódiant nos in ómnibus viis nostris,~\grestar{} deduc nos hódie sine offensióne per sémitas tuas.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Pater, cuius fáciem in cælis semper vident ángeli nostri,~\grestar{} fac nos sine intermissióne quǽrere fáciem tuam.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Deus, cuius fílii erunt sicut ángeli in cælo,~\grestar{} da nobis castitátem cordis et córporis.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Deus, in adiutórium pópuli tui mitte Michaélem príncipem magnum,~\grestar{} ut eum deféndat in prœ́lio contra Sátanam et ángelos eius.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Heb. 1, 14}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-omnessuntadministratorii.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G5-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G5.tex} \Vbardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxxvi}
\include{feriaii}
