\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Wenceslai, Ducis \& Martyris.}
\dies{Die 28. Septembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui beátum mártyrem Vencesláum cælésti regno terrénum postpónere docuísti, eius précibus concéde, ut, nosmetípsos abnegántes, tibi toto corde adhærére valeámus. 

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\antiphona{VIII}{temporalia/hym-DeusTuorum.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Díriget Dóminus mansuétos in iudício.

\noindent \Rbardot{} Docébit mites vias suas.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Phil. 2, 12-30}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Philippénses.

\noindent Fratres Caríssimi mei, sicut semper obœdístis, non ut in præséntia mei tantum sed multo magis nunc in abséntia mea, cum metu et tremóre vestram salútem operámini; Deus est enim, qui operátur in vobis et velle et perfícere pro suo beneplácito. Omnia fácite sine murmuratiónibus et hæsitatiónibus, ut efficiámini sine queréla et símplices, fílii Dei sine reprehensióne in médio generatiónis pravæ et pervérsæ, inter quos lucétis sicut luminária in mundo, verbum vitæ fírmiter tenéntes ad glóriam meam in die Christi, quia non in vácuum cucúrri neque in vácuum laborávi. Sed et si delíbor supra sacrifícium et obséquium fídei vestræ, gáudeo et congáudeo ómnibus vobis; idípsum autem et vos gaudéte et congaudéte mihi.

\noindent Spero autem in Dómino Iesu Timótheum cito me míttere ad vos, ut et ego bono ánimo sim, cógnitis, quæ circa vos sunt. Néminem enim hábeo tam unánimem, qui sincére pro vobis sollícitus sit; omnes enim sua quærunt, non quæ sunt Iesu Christi. Probatiónem autem eius cognóscitis, quóniam sicut patri fílius mecum servívit in evangélium. Hunc ígitur spero me míttere, mox ut vídero, quæ circa me sunt; confído autem in Dómino, quóniam et ipse cito véniam.

\noindent Necessárium autem existimávi Epaphrodítum fratrem et cooperatórem et commilitónem meum, vestrum autem apóstolum et minístrum necessitátis meæ, míttere ad vos, quóniam omnes vos desiderábat et mæstus erat, proptérea quod audierátis illum infirmátum. Nam et infirmátus est usque ad mortem, sed Deus misértus est eius; non solum autem eius, verum et mei, ne tristítiam super tristítiam habérem. Festinántius ergo misi illum, ut, viso eo, íterum gaudeátis, et ego sine tristítia sim. Excípite ítaque illum in Dómino cum omni gáudio et eiúsmodi cum honóre habetóte, quóniam propter opus Christi usque ad mortem accéssit in intéritum tradens ánimam suam, ut suppléret id, quod vobis déerat ministérii erga me.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 60, 2-3 \Vbardot{} ibid., 3-4; \textbf{H87}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-exaudideusdeprecationem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Cum esset puérulus, Christi se famulátui ab ipsis cunábulis mancipávit, multóque mentis conámine ad litterárum eruditiónem stúduit anheláre. Quamóbrem crebis précibus aures patris pulsat, ut ad scholas instruéndus mitterétur expóstulat. In quibus ergo pósitus, tanto celérius memóriæ liberálium fluénta artíum epotávit, quanto ardéntius in amóre Dei totum se olym transfúdit. Nec celántur eum quæ cumque obscúra vidéntur, vel gerúntur, quóniam ad discéndum nulla mora est, ubi spíritus sanctus doctor adest.

\noindent Igitur patre duce vidélicet Wratysláo viam univérsæ carnis ingrésso, venerábilis puer Wenczesláus a princípibus cunctis et pópulo univérso in ducem elígitur, de stúdio scholári tóllitur, in thronum patris regnatúrus sublimátur.

\noindent Suscípiens autem Deo, dignátus puer, gubernánda iura regália, totus Deo devótus éxtitit, ut armis præcínctus vir in béllicis rebus strénuus, virtúte nóbilis, sed fide et ópere multo nobílior.

\noindent Erga imperatórem fortitúdinis milítia, erga Christum devotiónis certábat innocéntia. Et, evangélici præcépti sub armis non ímmemor reddébat, Deo quæ Dei sunt, et quæ Cǽsaris Cǽsari restituébat. Talis ergo ac tanta humílitas, patiéntiæ que in eo virtus emícuit, ut iam non miles sed mónachus putarétur, iuxta quod scriptum est: «Quanto magnus es, humília te in ómnibus.»}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{Codice Raygradensis 17, folio 201r}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-wencezlausduxgratiae.gtex}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Flagrábat namque in beáti viri corde gloriósus dilectiónis ardor, ac intolerábilis compassiónis amor, et ne quis male punirétur cárceres dextruxit, víncula fregit et patíbula succídit. Nam cum in crimináli vítio tentus áliquis adducebátur, a sancto Wenczesláo, ut pæniténtiæ satisfactiónem agat, iussus dimittebátur, nisi ob nímii scéleris culpam, iusque terræ sancti iússio mínime prodésset, quin miser a princípibus unanímiter condemnarétur, motus piíssimus dux cumpunctióne lacrimárum surgit de sólio, exit de prætório, ne sánguinem próximi vidéret in mortem condemnári. Ac tamen ad iúdices mittens, ut reo indútiæ daréntur iubet.

\noindent Quem intempéste noctis siléntio aggrédiens verbis pecuniáque ut seipsum redímeret data consolátur. Semper enim mente revolvébat senténtiam Dómini dicéntis: «Estóte misericórdes et nolíte iudicáre, ut non iudicémini.»

\noindent Témpore quoque vernáli, siléntio nocturnáli surgens de stratu regáli, cum uno servo cómite agrum ádiit, humúmque fordit, tríticum séminat, metit, tritúrat, ac per cuncta óperis offícia usque ad farínam prodúcit, quam cum aqua miscens, mundíssimis mánibus oblatans, coquens cum musti liquóre, quod ipsemet própriis mánibus elabórans, excolúerat per circumquáque regiónis partes, ecclésiis summa cum devotióne distribuébat.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{Codice Raygradensis 17, folio 201v}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-noctesurgensagrum.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{VII}{temporalia/hym-DiesVenit.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{R17 205r}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-laudemotus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-i-g.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{R17 206r}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-morbidisrefugium.gtex}

\vspace{-2mm}

%\trAntIV

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iv-E.gtex}

\input{temporalia/dan3-iv-E-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-morbidisrefugium.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{R17 206r}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-laudantdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-v-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. Eccl. 48, 4}

\noindent Amplificátus est beátus Wencesláus quasi stella matutína in médio nébulæ et quasi sol refúlgens, sic ille effúlsit in templo Dei Dómini.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 63, 11; \textbf{R17 205v}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-laetabiturjustus.gtex}{}}
\newcommand{\preces}{\noindent \noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem,~\gredagger{} per mártyres interféctos propter verbum Dei,~\grestar{} celebrémus, clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\grestar{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\grestar{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem, tua vestígia sunt secúti,~\grestar{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\grestar{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{R17 205v}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-hicdives.gtex}

%\trAntBenedictus

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-visoll-F.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-visoll-F.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{II}{temporalia/benedicamus-solemnism-laud.gtex}}
\include{hebdomadaxxvi}
\include{feriaiv}
