\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Beatæ Mariæ Virginis Reginæ.}
\dies{Die 22. Augusti.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui Fílii tui Genetrícem nostram constituísti matrem atque regínam, concéde propítius, ut, ipsíus intercessióne suffúlti, tuórum in regno cælésti consequámur glóriam filiórum.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII}{temporalia/inv-christumregemquisuam.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Victorius Genovesi (\olddag{} 1967)}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-RerumSupremo.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Da mihi intelléctum et servábo legem tuam.

\noindent \Rbardot{} Et custódiam illam in toto corde meo.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-precibus.gtex}}
\newcommand{\benedictioi}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-noscum.gtex}}
\newcommand{\benedictioii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-ipsavirgo.gtex}}
\newcommand{\benedictioiii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-pervirginem.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 30, 1-11}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent «Væ, fílii desertóres, dicit Dóminus, eo quod fácitis consílium et non ex me, et pactum statúitis et non per spíritum meum, ut addátis peccátum super peccátum! 

\noindent Qui ambulátis, ut descendátis in Ægýptum, et os meum non interrogástis, sperántes auxílium in fortitúdine pharaónis et habéntes fidúciam in umbra Ægýpti. 

\noindent Et erit vobis fortitúdo pharaónis in confusiónem, et fidúcia sub umbra Ægýpti in ignomíniam. 

\noindent Cum fúerint enim in Tani príncipes tui, et núntii tui usque ad Hanes pervénerint, omnes confundéntur super pópulo, qui eis prodésse non potest; 

\noindent non erit in auxílium et in utilitátem, sed in confusiónem et oppróbrium».

\noindent Oráculum iumentórum Nageb. 

\noindent In terra tribulatiónis et angústiæ, leǽnæ et leónis rugiéntis, víperæ et dracónis volántis portant super úmeros iumentórum divítias suas, 

\noindent et super gibbum camelórum thesáuros suos ad pópulum, qui eis prodésse non póterit. 

\noindent Ægýptus enim frustra et vane auxiliábitur; ídeo vocávi Rahab otiósam. 

\noindent Nunc ingrédere, scribe coram eis super buxum et in libro diligénter éxara illud, et erit in pósterum in testimónium usque in ætérnum. 

\noindent Pópulus enim rebéllis est, et fílii mendáces, fílii noléntes audíre legem Dómini; 

\noindent qui dicunt vidéntibus: «Nolíte vidére» et aspiciéntibus: «Nolíte aspícere nobis ea, quæ recta sunt; 

\noindent loquímini nobis placéntia, aspícite nobis illusiónes. 

\noindent Recédite a via, declináte a sémita, tóllite a fácie nostra Sanctum Israel».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 4, 26.24.27 \Vbardot{} Ps. 8, 2; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-afaciefuroristui-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 30, 12-18}

\noindent Proptérea hæc dicit Sanctus Israel: 

\noindent «Pro eo quod reprobástis verbum hoc 

\noindent et sperástis in perversitátem et in perfídiam

\noindent et inníxi estis super eis, 

\noindent proptérea erit vobis iníquitas hæc sicut interrúptio cadens, 

\noindent locus tumens in muro excélso, cuius confráctio súbito, dum non sperátur, venit improvíso; 

\noindent et comminuétur, sicut contéritur lagœ́na fíguli contritióne absque misericórdia, 

\noindent et non inveniétur de fragméntis eius testa, 

\noindent in qua capiátur ignículus de incéndio, 

\noindent aut hauriátur aqua de fóvea». 

\noindent Quia hæc dixit Dóminus Deus, Sanctus Israel: 

\noindent «In conversióne et quiéte salvi éritis; in siléntio et in spe erit fortitúdo vestra». 

\noindent Et noluístis et dixístis: «Nequáquam, sed super equis fugiémus», ídeo fugiétis; 

\noindent et: «Super velóces ascendémus», ídeo velóces erunt, qui persequéntur vos. 

\noindent Mille pavébunt a fácie terróris uníus, 

\noindent et a fácie terróris quinque fugiétis, 

\noindent donec relinquámini quasi malus in vértice montis et quasi signum super collem. 

\noindent Proptérea exspéctat Dóminus, ut misereátur vestri, 

\noindent et ídeo exaltábitur parcens vobis, quia Deus iudícii Dóminus; 

beáti omnes, qui exspéctant eum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cf. Is. 35, 2 \Vbar{} Is. 40, 10; \textbf{H35}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-germinaveruntcampi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Hom. 7: SCh 72, 188. 190. 192. 200}

\noindent Ex Homíliis sancti Amedéi Lausannénsis epíscopi.

\noindent Vide quam recto órdine citra assumptiónem effúlsit admirábile nomen Maríæ in univérsa terra, et fama celebérrima eius ubíque diffúsa est, priúsquam elevarétur magnificéntia eius super cælos.

\noindent Decébat enim Matrem vírginem, et ob Nati sui honórem, primo terris regnáre et ita demum cælos cum glória suscípere; dilatári in ínfimis, ut supérna in plenitúdine sancta penetráret, transláta sicut de virtúte in virtútem, sic a claritáte in claritátem a Dómini Spíritu.

\noindent Igitur in carne præsens, futúri regni primítias prælibábat, et nunc excédens Deo ineffábili sublimitáte, nunc próximis condescéndens inenarrábili caritáte.

\noindent Inde angélicis frequentabátur offíciis, hinc humáno famulátu venerabátur.

\noindent Assistébat ei Gábriel cum ángelis; cui Ioánnes, gaudens sibi vírgini matrem vírginem in cruce commendátam, cum Apóstolis ministrábat.

\noindent Illi regínam, isti vidére dóminam lætabántur, et utríque pio ei devotiónis afféctu obsequebántur.

\noindent At illa résidens in arce sublimíssima virtútum, et pélago divinórum áffluens charísmatum, abýssum gratiárum, qua cunctos excésserat, credénti et sitiénti pópulo largíssima emanatióne profundébat.

\noindent Salútem namque corpóribus et ánimis medélam conferébat, potens suscitáre a morte carnis et ánimæ.

\noindent Quis umquam ab ea æger vel tristis aut ignárus cæléstium mysteriórum ábiit?

\noindent Quis non lætus et gaudens rédiit ad própria, impetráto a matre Dómini María quod vóluit?

\noindent Tantis bonis exúberans sponsa, sponsi mater únici, suávis et caríssima in delíciis,

\noindent ut fons hortórum rationabílium, et púteus aquárum vivéntium et vivificántium,

\noindent quæ fluunt ímpetu de divíno Líbano, a monte Sion usque ad circumfúsas quasque extérnas natiónes,

\noindent pacis flúmina et gratiárum emanatiónes cǽlica infusióne derivábat.

\noindent Igitur cum Virgo vírginum a Deo et Fílio suo rege regum, exsultántibus ángelis, cum lætántibus archángelis, et cælo láudibus acclamánte, deducerétur,

\noindent impléta est prophetía Psalmístæ dicéntis ad Dóminum: \emph{Astitit regína a dextris tuis, in vestítu deauráto, circúmdata varietáte.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 61, 10; Ps. 44, 12; Ct. 1, 2 \Vbardot{} Ps. 44, 10; \textbf{H297}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-ornataminmonilibus-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-OQuamGlorifica.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. Is. 61, 10}

\noindent Gaudens gaudébo in Dómino, et exsultábit ánima mea in Deo meo, quia índuit me vestiméntis salútis et induménto iustítiæ circúmdedit me, quasi sponsam ornátam monílibus suis.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Lc. 1, 28}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-avemaria-alt.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H300}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-beatamateretinnupta.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Salvatórem nostrum celebrántes,~\gredagger{} qui ex María Vírgine nasci dignátus est,~\grestar{} exorémus dicéntes:

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Salvátor mundi,~\gredagger{} qui redemptiónis tuæ virtúte ab omni peccáti labe matrem tuam præservásti,~\grestar{} serva nos mundos a peccáto.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Redémptor noster,~\gredagger{} qui Vírginem Maríam thálamum puríssimum habitatiónis tuæ et Spíritus Sancti fecísti sacrárium,~\grestar{} nos templum tui Spíritus fac perénne.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Verbum ætérnum, quod matrem tuam docuísti óptimam sibi partem elígere,~\grestar{} tríbue nobis eam imitári, cibum quæréntes, qui permáneat in vitam ætérnam.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Rex regum, qui matrem tuam córpore et ánima tecum voluísti in cælum assúmptam,~\grestar{} fac ut quæ sursum sunt semper cogitémus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Dómine cæli et terræ, qui Maríam regínam a dextris tuis astáre fecísti,~\grestar{} tríbue nos eiúsdem glóriæ meréri consórtium.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{I}{temporalia/benedicamus-festis-bmv.gtex}}
\include{hebdomadaxx}
\include{feriavi}
