\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-ConsorsPaterni.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ic. 3, 1-12}

\noindent De Epístula beáti Iacóbi apóstoli.

\noindent Nolíte plures magístri fíeri, fra tres mei, sciéntes quóniam maius iudícium accipiémus. In multis enim offéndimus omnes. Si quis in verbo non offéndit, hic perféctus est vir, potens étiam freno circumdúcere totum corpus.

\noindent Si autem equórum frenos in ora míttimus ad obœdiéndum nobis, et omne corpus illórum circumférimus. Ecce et naves, cum tam magnæ sint et a ventis válidis minéntur, circumferúntur a mínimo gubernáculo, ubi ímpetus dirigéntis volúerit; ita et lingua módicum quidem membrum est et magna exsúltat.

\noindent Ecce quantus ignis quam magnam silvam incéndit!

\noindent Et lingua ignis est, univérsitas iniquitátis; lingua constitúitur in membris nostris, quæ máculat totum corpus et inflámmat rotam nativitátis et inflammátur a gehénna.

\noindent Omnis enim natúra et bestiárum et vólucrum et serpéntium et étiam cetórum domátur et dómita est a natúra humána; linguam autem nullus hóminum domáre potest, inquiétum malum, plena venéno mortífero.

\noindent In ipsa benedícimus Dóminum et Patrem et in ipsa maledícimus hómines, qui ad similitúdinem Dei facti sunt; ex ipso ore procédit benedíctio et maledíctio. Non opórtet, fratres mei, hæc ita fíeri.

\noindent Numquid fons de eódem forámine emánat dulcem et amáram aquam?}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 31, 8; \Vbardot{} ibid. 31, 7; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-verbuminiquum-CROCHU-sinedox.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 56, 2; \textbf{H86}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-neperdiderisme-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gr. 11 : PG 88, 851}

\noindent Ex Tractátu Sanctæ scalæ sancti Ioánnis Clímaci mónachi.

\noindent Quam plenum sit perículi ut ab áliis iudicémur, et ab lingua nostra plectámur. Réliquum est ergo ut nunc causam aperiámus, et iánuam per quam id vítium ingrediátur imo vero egrediátur, ex órdine ostendámus. Loquácitas est sedes vanæ glóriæ, per quam se ipsam ostentáre, et in scenam ac theátrum solet dedúcere. 

\noindent Loquácitas est ignorántiæ arguméntum, fenéstra obtrectatiónis, scurrílium nugamentórum magístra, minístra mendácii, compunctiónis abstérsio, auctrix et conciliátrix ignáviæ, somni núntia, meditatiónis distráctio, custódiæ cordis abolítio, fervóris divíni frigidárium et gelicídium, oratiónis languor seu pótius exstínctio.

\noindent Siléntium prudens est parens oratiónis, a captivitáte liberátio, ardóris divíni custódia, observátio cogitatiónum, speculátor hóstium, luctus carcer, amans lacrymárum, assíduæ mortis memóriæ efféctor, suppliciórum æternórum pictor, curiósus iudícii observátor, miníster salutáris tristítiæ, hostis nímiæ confidéntiæ, religiósæ quiétis coniux, ambitiósæ doctrínæ oppugnátor, sciéntiæ augméntum, contemplatiónis informátor, occúltus in virtútibus proféctus, arcánus in Deum ascénsus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 70, 22 \Vbardot{} ibid., 24 \& Ps. 34, 28; \textbf{H88}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-gaudebuntlabiamea-CROCHU.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 3 Reg. 8, 39 \& Ps. 138, 16 \Vbardot{} 1 Paral. 28, 9; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-quaesuntincorde-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Qui suos lapsus agnóscit, fácile suæ linguæ ímperat. Homo verbósus nondum satis in sui cognitiónem descéndit. Studiósus siléntii est familiáris Deo, et arcáno quodam modo, dum, cum illo familiáriter collóquitur, a Deo illustrátur. 

\noindent Siléntium Iesus Pilátum ad reveréntiam eius commóvit; et quies a semóne vanæ glóriæ nervos incídit. 

\noindent Petrus proláta voce flevit amáre, ímmemor illíus qui dixit: \emph{Dixi: Custódiam vias meas, ut non delínquam in lingua mea;} et altérius qui cénsuit \emph{præstáre e sublími in terram rúere, quam lingua offéndere.} Qui excéssum vitæ semper sollícite meditátur, linguam iam truncávit. Qui verum ánimæ luctum sibi comparávit, a fábulis inánibus tamquam ab igne refúgit.

\noindent Diffícile est aquam sine cataráctis coercére, difficílius linguam et oris intemperántiam refrenáre et domáre. Qui gradum undécimum ascéndit, ille simul vitiórum ségetem uno falcis ictu resécuit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 8-9 \Vbardot{} ibid., 1-2; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-adextrisestmihi-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-PergrataMundo-einsiedeln.gtex}}
\include{hebdomadaix}
\include{feriaiii}
