\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-RerumCreator.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 8, 1a.9-14}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Erat in civitáte Betúlia cómmorans in diébus illis Iudith fília Merári. Et audívit verba pópuli malígna super príncipem quóniam defecérunt ánimo super penúriam aquárum. Et audívit ómnia verba Iudith, quæ locútus est ad eos Ozías, quemádmodum iuráverat eis, ut post quinque dies tráderet civitátem Assýriis.

\noindent Et mittens abram suam, quæ erat super ómnia bona eius, vocávit Ozíam et Chabrin et Charmin senióres civitátis suæ. Et venérunt ad eam. Et dixit ad eos: “Audíte me, príncipes inhabitántium in Betúlia, quóniam non est rectum verbum vestrum, quod locúti estis coram plebe in hac die et statuístis iuraméntum istud, quod locúti estis inter Deum et vos, et dixístis traditúros vos civitátem inimícis nostris, si non in illis diébus convérterit Dóminus Deus noster adiutórium nobis. Et nunc qui estis vos, qui tentástis Deum in hodiérno die et astitístis pro Deo in médio filiórum hóminum? Et nunc Dóminum omnipoténtem tentátis et nihil intellegétis usque in sempitérnum. Quóniam altitúdinem cordis hóminis non inveniétis et cogitátus sensus eius non comprehendétis, quómodo Deum, qui fecit ómnia ista, inquirétis et sensum eius cognoscétis et cogitatiónem eius inspiciétis? Mínime, fratres, nolíte exacerbáre Dóminum Deum nostrum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 4, 1-3.8 \Vbardot{} ibid. 7, 19; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tribulationescivitatum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Idt. 8, 28-32; 9, 1.4b-6}

\noindent Et dixit ad eam Ozías: “Omnia, quæcúmque dixísti, in bono corde locúta es, et non est qui resístat verbis tuis, quóniam non ex hodiérna die sapiéntia tua manifésta est, sed ab inítio diérum tuórum scit omnis pópulus sensum tuum, quóniam bona sunt figménta cordis tui. Sed pópulus sítiit valde, et coegérunt nos sic fácere, ut locúti sumus eis, et indúcere super nos iuraméntum, quod non praeteriémus. Et nunc ora pro nobis, et forte exáudiet te Deus noster, quóniam tu múlier sancta es, et dimíttet Dóminus plúviam in repletiónem lácuum nostrórum, et non deficiémus iam”.

\noindent Et dixit ad eos Iudith: “Audíte me, et fáciam opus prudéntiæ, quod pervéniet in generatiónes generatiónum fíliis géneris nostri.” 

\noindent Iudith autem prócidit in fáciem suam et impósuit cínerem super caput suum et scidit túnicam suam et denudávit, quod indúerat, cilícium.

\noindent In ipso quod oblátum erat in Ierúsalem in domum Dei incénsum véspere illo, clamávit Iudith voce magna ad Dóminum et dixit: Deus, Deus meus, exáudi me víduam. Tu enim fecísti prióra illórum et illa et, quæ póstea et quæ nunc et quæ futúra sunt, cogitásti; et facta sunt, quæ cogitásti. Et astitérunt, quæ voluísti, et dixérunt: “Ecce ádsumus”. Omnes enim viæ tuæ parátæ, et creatúra tua in præsciéntia.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 8, 19.20 \Vbardot{} ibid. 8, 14.16; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-nosaliumdeumnescimus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Coll. 9,31-32 : SC 54, 66}

\noindent Ex Collatiónibus Ioánnis Cassiáni abbátis.

\noindent Ut oratiónis veræ percipiátis afféctum, non meam vobis, sed beáti Antóni senténtiam próferam. Quem ita nonnúmquam in oratióne nóvimus perstitísse, ut eódem in excéssu mentis frequénter oránte cum solis ortus cœpísset infúndi audiérimus eum in fervóre spíritus proclamántem: «Quid me ímpedis, sol, qui ad hoc iam oréris, ut me ab huius veri lúminis ábstrahas claritáte?»

\noindent Cuius étiam hæc quoque est super oratiónis fine cæléstis et plus quam humána senténtia: «Non est, inquit, perfécta orátio, in qua se mónachus vel hoc ipsum quod orat intéllegit.» Et ut nos quoque secúndum mensúram tenuitátis nostræ huic admirándæ senténtiæ superadícere áliquid audeámus, oratiónis quæ exaudítur a Dómino, in quantum expérti sumus, indícia proferémus.

\noindent Cum orántes nos nulla interpelláverit hæsitátio et fidúciam petitiónis nostræ quadam desperatióne deiécerit, sed obtinuísse nos ipsa oratiónis effusióne quod póscimus sensérimus, non ambigámus preces nostras ad Deum efficáciter penetrásse.

\noindent Tantum enim quis exaudíri atque obtinére merébitur, quantum vel ínspici se a Deo vel Deum credíderit posse præstáre. Irretractábilis namque est Dómini nostri illa senténtia: \emph{Quæcúmque orántes pétitis, crédite quia accipiétis, et véniet vobis.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 16, 16.7 \Vbardot{} ibid. 6, 15; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-adonai-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Prudentius (\olddag{} 413)}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-NoxEtTenebrae-einsiedeln.gtex}}
\include{hebdomadaxxv}
\include{feriaiv}
