\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Blasii, Episcopi \& Martyris.}
\dies{Die 3. Februarii.}}
\newcommand{\sineobmv}{Sine officium B.M.V.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Exáudi, Dómine, pópulum tuum, cum beáti Blásii mártyris patrocínio supplicántem, ut et temporális vitæ nos tríbuas pace gaudére et ætérnæ reperíre subsídium.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-BeateMartyr.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Fili mi, atténde ad sapiéntiam meam.

\noindent \Rbardot{} Et prudéntiæ meæ inclína aurem tuam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 8, 1-22}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Recordátus autem Deus Noe cunctorúmque animántium et ómnium iumentórum, quæ erant cum eo in arca, addúxit spíritum super terram, et imminútæ sunt aquæ. Et clausi sunt fontes abýssi et cataráctæ cæli, et prohíbitæ sunt plúviæ de cælo. Reversǽque sunt aquæ de terra eúntes et redeúntes et cœpérunt mínui post centum quinquagínta dies. Requievítque arca mense séptimo, décima séptima die mensis super montes Ararat. At vero aquæ ibant et decrescébant usque ad décimum mensem; décimo enim mense, prima die mensis, apparuérunt cacúmina móntium.

\noindent Cumque transíssent quadragínta dies, apériens Noe fenéstram arcæ, quam fécerat, dimísit corvum; qui egrediebátur éxiens et rédiens, donec siccaréntur aquæ super terram.

\noindent Emísit quoque colúmbam a se, ut vidéret si iam cessássent aquæ super fáciem terræ. Quæ, cum non invenísset, ubi requiésceret pes eius, revérsa est ad eum in arcam; aquæ enim erant super univérsam terram. Extendítque manum et apprehénsam íntulit in arcam.

\noindent Exspectátis autem ultra septem diébus áliis, rursum dimísit colúmbam ex arca. At illa venit ad eum ad vésperam portans ramum olívæ viréntibus fóliis in ore suo. Intelléxit ergo Noe quod cessassent aquæ super terram. Exspectavítque nihilóminus septem álios dies; et emísit colúmbam, quæ non est revérsa ultra ad eum.

\noindent {\color{gray} Igitur sescentésimo primo anno, primo mense, prima die mensis, siccátæ sunt aquæ super terram; et apériens Noe tectum arcæ, et ecce aspéxit vidítque quod exsiccáta erat superfícies terræ. Mense secúndo, séptima et vicésima die mensis, arefácta est terra.}

\noindent Locútus est autem Deus ad Noe dicens: “Egrédere de arca tu et uxor tua, fílii tui et uxóres filiórum tuórum tecum. Cuncta animántia, quæ sunt apud te ex omni carne, tam in volatílibus quam in pecóribus et in univérsis reptílibus, quæ reptant super terram, educ tecum, ut púllulent super terram et crescant et multiplicéntur super eam”.

\noindent {\color{gray} Egréssus est ergo Noe et fílii eius, uxor illíus et uxóres filiórum eius cum eo. Sed et ómnia animántia, iuménta, volatília et reptília, quæ reptant super terram, secúndum genus suum egréssa sunt de arca.}

\noindent Ædificávit autem Noe altáre Dómino; et tollens de cunctis pecóribus mundis et volúcribus mundis óbtulit holocáusta super altáre.

\noindent Odoratúsque est Dóminus odórem suavitátis et locútus est Dóminus ad cor suum: “Nequáquam ultra maledícam terræ propter hómines, quia cogitátio humáni cordis in malum prona est ab adulescéntia sua. Non ígitur ultra percútiam omnem ánimam vivéntem, sicut feci. Cunctis diébus terræ, seméntis et messis, frigus et æstus, æstas et hiems, dies et nox non requiéscent”.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-emisitnoecolumbam.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:} \pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 8, 20 \Vbardot{} ibid. 9, 20; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-aedificavitnoealtare-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo Guelferbytanus 32, De ordinatione episcopi: PLS 2, 639-640}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent \emph{Fílius hóminis non venit ministrári, sed ministráre et dare ánimam suam redemptiónem pro multis.} Ecce quómodo Dóminus ministrávit, ecce quales servos nos esse præcépit. Dedit \emph{ánimam suam redemptiónem pro multis}: redémit nos.

\noindent Quis nostrum idóneus est redímere áliquem? Illíus quidem sánguine, illíus morte a morte redémpti sumus, illíus humilitáte iacéntes erécti sumus; sed et nos debémus conférre portiúnculas nostras membris illíus, quia membra illíus facti sumus: ille caput, nos corpus sumus.

\noindent Exhórtans dénique nos apóstolus Ioánnes in epístola sua in exémplum Dómini, qui díxerat: \emph{Erit vester servus, quicúmque vult in vobis maior esse, sicut Fílius hóminis non venit ministrári, sed ministráre, et dare ánimam suam redemptiónem pro multis;} exhórtans ergo nos ad similitúdinem, ait: \emph{Christus pro nobis ánimam pósuit; sic et nos debémus pro frátribus ánimas pónere.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{GU29 272r}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-initinereplurespaganorum.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Os. 14, 6 \Vbardot{} Ps. 91, 13; \textbf{H373}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-justusgerminabit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Ipse étiam Dóminus loquens post resurrectiónem: \emph{Petre, amas me?} Respondébat ille: \emph{Amo.} Hoc ille ter dixit, hoc ille ter respóndit; et totum ter Dóminus: \emph{Pasce oves meas.}

\noindent Ubi mihi osténdis, quia amas me, nisi pascéndo oves meas? Quid mihi præstatúrus es amándo me, quando ómnia exspéctas a me? Quid ergo fácias amándo me, habes: pasce oves meas.

\noindent Hoc semel, et íterum, et tértio: \emph{Amas me? Amo. Pasce oves meas.} Ter enim negáverat timóre: ter conféssus est amóre.

\noindent Deínde cum ei Dóminus oves suas tértio commendásset, respondénti et confiténti amórem, et damnánti et delénti timórem, contínuo subiécit: \emph{Cum iúvenis esses, cingébas te, et ibas quo volébas; cum autem sénior factus fúeris, alter cinget te, et feret quo tu non vis. Hoc autem dixit signíficans qua morte glorificatúrus erat Deum.} Crucem suam pronuntiávit illi, passiónem suam prædíxit illi.

\noindent Illuc ergo pergens, Dóminus ait: \emph{Pasce oves meas}: pátere pro óvibus meis.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{GU29 270v}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sanctedeodilecte-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H293}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-hicestvirquinonestderelictusadeo-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VI}{temporalia/hym-MartyrDei.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Cor. 1, 3-5}

\noindent Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, Pater misericordiárum et Deus totíus consolatiónis, qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra, ut possímus et ipsi consolári eos, qui in omni pressúra sunt, per exhortatiónem, qua exhortámur et ipsi a Deo; quóniam, sicut abúndant passiónes Christi in nobis, ita per Christum abúndat et consolátio nostra.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ex. 15, 2}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-fortitudomeaetlausmea.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem,~\gredagger{} per mártyres interféctos propter verbum Dei,~\grestar{} celebrémus, clamántes: 

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\grestar{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\grestar{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos,~\gredagger{} qui, sustinéntes crucem, tua vestígia sunt secúti,~\grestar{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\grestar{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g\textsuperscript{5}}{temporalia/ant-hicestvir-certaminis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g5.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaiv}
\include{sabbato}
