\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 135, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g}{temporalia/ant-confiteminidomino.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135i-initium-iii-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135i-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 135, 1; \textbf{H97}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g}{temporalia/ant-quoniaminaeternum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 10-15}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135ii-initium-iii-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135ii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 76, 15; \textbf{H97}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{C}{temporalia/ant-tuesdeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 16-26}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135iii-initium-c-c2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135iii-c-c2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 14, 13-24}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Et ecce unus, qui eváserat, nuntiávit Abram Hebrǽo, qui habitábat iuxta Quercus Mambre Amorrǽi fratris Eschol et fratris Aner; hi enim pepígerant fœdus cum Abram.

\noindent Quod cum audísset Abram, captum vidélicet Lot fratrem suum, numerávit expedítos vernáculos suos trecéntos decem et octo et persecútus est usque Dan; et, divísis sóciis, írruit super eos nocte percussítque eos et persecútus est eos usque Hoba, quæ est ad lævam Damásci; reduxítque omnem substántiam, necnon et Lot fratrem suum cum substántia illíus, mulíeres quoque et pópulum.

\noindent Egréssus est autem rex Sódomæ in occúrsum eius, postquam revérsus est a cæde Chodorláhomor et regum, qui cum eo erant, in vallem Save, quæ est vallis Regis.

\noindent At vero Melchísedech rex Salem próferens panem et vinum, erat enim sacérdos Dei altíssimi benedíxit ei et ait: “Benedíctus Abram a Deo excélso, qui creávit cælum et terram et benedíctus Deus excélsus, qui trádidit hostes tuos in manus tuas”. Et dedit ei décimas ex ómnibus.

\noindent Dixit autem rex Sódomæ ad Abram: “Da mihi ánimas; substántiam tolle tibi”.

\noindent Qui respóndit ei: “Levo manum meam ad Dóminum, Deum excélsum, creatórem cæli et terræ, a filo subtéminis usque ad corrígiam cáligæ non accípiam ex ómnibus, quæ tua sunt, ne dicas: "Ego ditávi Abram"; excéptis his, quæ comedérunt iúvenes, et pártibus virórum, qui venérunt mecum, Aner, Eschol et Mambre: isti accípient partes suas”.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn.22, 1 \Vbardot{} Ps. 49, 14; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tentavitdeusabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Hom. 17,4.5: CCL101, 200.201-202}

\noindent Ex Homíliis Eusébii Gallicáni mónachi.

\noindent \emph{Panem cæli dedit eis, panem angelórum manducávit homo.} Et quis panis angelórum est nisi Christus qui eos cibo suæ caritátis et lúmine suæ claritátis exsátiat? De quo pane, vetus narrat história: \emph{Nec qui plus collégerat hábuit ámplius, nec qui minus paráverat répperit minus,} eo quod eucharístiæ sacra percéptio non in quantitáte, sed in virtúte consístat; quod corpus, sacerdóte dispensánte, tantum est in exíguo, quantum esse constat in toto; quod cum Ecclésia fidélium sumit: sicut plenum in univérsis, ita íntegrum esse probátur in síngulis; de quo sensu, apostólica senténtia deriváta est dicens: \emph{Qui multa habet non abundábit, et qui módicum non minorábit.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 11-12 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-angelusdominivocavit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Sacraménti huius formam, étiam in Iudæórum páginis invenímus expréssam. Nam de Melchísedech in Génesi légimus: \emph{Et Melchísedech rex Salem prótulit panem et vinum, et benedíxit Abrahæ; fuit autem sacérdos Dei summi.} Ecclésiæ glória prædicátur. Hic ergo Melchísedech, cuius genealógia vel orígo notítiam illíus témporis látuit, oblatióne panis et vini, hoc Christi sacrifícium præsignávit, de quo Prophéta pronúntiat: \emph{Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdinem Melchísedech.}

\noindent Nam et Móyses de eo mystério loquens, vinum et sánguinem sub una appellatióne signíficat, in benedictióne patriárchæ domínicam passiónem multo ante demónstrans, ita ínquiens: \emph{Lavábit in vino stolam suam et in sánguine uvæ pállium suum.} Advérte quam evidénter constet vini creatúram Christi sánguine noncupándam.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 15-17 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-vocavitangelusdomini-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\include{hebdomadavi}
\include{sabbato}
