\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Martini, Episcopi.}
\dies{Die 11. Novembris.}}
\newcommand{\sineobmv}{Sine officium B.M.V.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui in beáto Martíno, epíscopo, sive per vitam sive per mortem magnificátus es, ínnova grátiæ tuæ mirabília in córdibus nostris, ut neque mors neque vita separáre nos possit a caritáte tua.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-2mm}

\antiphona{III}{temporalia/inv-regemconfessorum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-RexChriste.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H335}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-martinusadhuc.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps20-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps20-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H335}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-beatusmartinus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 91, 2-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps91i-initium-viii-G2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps91i-viii-G2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H335}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-egosignocrucis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 91, 10-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps91ii-initium-vii-c2.gtex}

\input{temporalia/ps91ii-vii-c2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Fáciem tuam illúmina super servum tuum, Dómine.

\noindent \Rbardot{} Et doce me iustificatiónes tuas.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 58, 1-11}

\noindent De Isaía Prophéta.

\noindent Clama, ne cesses, quasi tuba exálta vocem tuam, et annúntia pópulo meo scélera eórum, et dómui Iacob peccáta eórum. 

\noindent Me étenim de die in diem quærunt, et scire vias meas volunt, quasi gens quæ iustítiam fécerit, et iudícium Dei sui non derelíquerit. Rogant me iudícia iustítiæ; appropinquáre Deo volunt. 

\noindent Quare ieiunávimus, et non aspexísti; humiliávimus ánimas nostras, et nescísti? 

\noindent Ecce in die ieiúnii vestri invenítur volúntas vestra, et omnes debitóres vestros repétitis. 

\noindent Ecce ad lites et contentiónes ieiunátis, et percútitis pugno ímpie. 

\noindent Nolíte ieiunáre sicut usque ad hanc diem, ut audiátur in excélso clamor vester. 

\noindent Numquid tale est ieiúnium quod elégi, per diem afflígere hóminem ánimam suam? numquid contorquére quasi círculum caput suum, et saccum et cínerem stérnere? numquid istud vocábis ieiúnium, et diem acceptábilem Dómino? Nonne hoc est magis ieiúnium quod elégi? 

\noindent Dissólve colligatiónes impietátis, solve fascículos depriméntes, dimítte eos qui confrácti sunt líberos, et omne onus dirúmpe; frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. 

\noindent Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum; et sánitas tua cítius oriétur, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua, et glória Dómini cólliget te. 

\noindent Tunc invocábis, et Dóminus exáudiet; clamábis, et dicet: Ecce adsum. 

\noindent Si abstúleris de médio tui caténam, et desíeris exténdere dígitum et loqui quod non prodest; cum effúderis esuriénti ánimam tuam, et ánimam afflíctam repléveris, oriétur in ténebris lux tua, et ténebræ tuæ erunt sicut merídies. 

\noindent Et réquiem tibi dabit Dóminus semper, et implébit splendóribus ánimam tuam, et ossa tua liberábit; et eris quasi hortus irríguus, et sicut fons aquárum cuius non defícient aquæ.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H335}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-hicestmartinus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cap. 3, 1-5 : SC 133, 256-258}

\noindent E Vita Sancti Martíni a Sulpício Severo scripta.

\noindent Quodam témpore Martínus, cum iam nihil præter arma et símplicem milítiæ vestem habéret, média hiéme quæ sólito aspérior inhorrúerat, ádeo ut plerósque vis algóris exstíngueret, óbvium habet in porta Ambianénsium civitátis páuperem nudum. 

\noindent Qui cum prætereúntes ut sui misereréntur oráret omnésque míserum præterírent, intelléxit vir Deo plenus sibi illum, áliis misericórdiam non præstántibus, reservári. 

\noindent Quid tamen ágeret? Nihil præter chlámydem. qua indútus erat, habébat: iam enim réliqua in opus símile consúmpserat. 

\noindent Arrépto ítaque ferro quo accínctus erat, médiam dívidit partémque eius páuperi tríbuit, réliqua rursus indúitur. 

\noindent Intérea de circumstántibus ridére nonnúlli, quia defórmis esse truncátus hábitu viderétur; multi tamen, quibus erat mens sánior, áltius gémere, quod nihil símile fecíssent, cum útique plus habéntes vestíre páuperem sine sua nuditáte potuíssent. 

\noindent Nocte ígitur insecúta, cum se sopóri dedísset, vidit Christum chlámydis suæ, qua páuperem téxerat, parte vestítum. Intuéri diligentíssime Dóminum vestémque quam déderat iubétur agnóscere. Mox ad angelórum circumstántium multitúdinem audit Iesum clara voce dicéntem: «Martínus adhuc catechúmenus hac me veste contéxit.» 

\noindent Vere memor Dóminus dictórum suórum qui ante prædíxerat: Quámdiu fecístis uni ex mínimis istis, mihi fecístis, se in páupere proféssus est fuísse vestítum; et ad confirmándum tam boni óperis testimónium in eódem se hábitu quem pauper accéperat, est dignátus osténdere. 

\noindent Quo viso, vir beatíssimus non in glóriam est elátus humánam, sed bonitátem Dei in suo ópere cognóscens, cum esset annórum duodevigínti, ad baptísmum convolávit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H336}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominesiadhuc-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Aliquándiu ergo in vico illo vel in ecclésia ad quam íerat commorátus, pace inter cléricos restitúta cum iam régredi ad monastérium cogitáret, víribus córporis cœpit repénte destítui convocatísque frátribus índicat se iam resólvi. 

\noindent Tum vero mæror et luctus ómnium et vox una plangéntium: «Cur nos, pater, déseris? Aut cui nos desolátos relínquis? Invádent gregem tuum lupi rapáces: quis nos a mórsibus eórum, percússo pastóre, prohibébit? Scimus quidem desideráre te Christum, sed salva tibi sunt tua prǽmia nec diláta minuéntur: nostri pótius miserére, quos déseris.» 

\noindent Tunc ille motus his flétibus, ut totus semper in Dómino misericórdiæ viscéribus affluébat, lacrimásse perhibétur; conversúsque ad Dóminum hac tantum fléntibus voce respóndit: «Dómine, si adhuc pópulo tuo sum necessárius, non recúso labórem: fiat volúntas tua.» 

\noindent O virum ineffábilem, nec labóre victum nec morte vincéndum, qui in nullam se partem prónior inclináverit, nec mori timúerit nec vívere recusárit! 

\noindent Oculis tamen ac mánibus in cælum semper inténtis, invíctum ab oratióne spíritum non relaxábat; et, cum a presbýteris, qui tunc ad eum convénerant, rogarétur ut corpúsculum láteris mutatióne releváret «Sínite, inquit, sínite me, fratres, cælum pótius respícere quam terram, ut suo iam itínere itúrus ad Dóminum spíritus dirigátur.» 

\noindent Hæc locútus diábolum vidit propter assístere «Quid hic, inquit, astas, cruénta béstia? Nihil in me, funéste repéries: Abrahæ me sinus récipit.»}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H338}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-martinusabrahae-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\deusinadiutorium}{\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\antiphona{III}{temporalia/hym-MartinePar.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ac. 20, 29; \textbf{H338}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-dixeruntdiscipuli.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H338}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-oculisacmanibus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vii-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-oculisacmanibus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H339}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-martinusabrahae.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 58, 7b-8a}

\noindent Cum víderis nudum, óperi eum et carnem tuam ne despéxeris. Tunc erúmpet quasi auróra lumen tuum, et sanátio tua cítius oriétur.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-amaviteum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, bono pastóri, qui pro suis óvibus ánimam pósuit,~\grestar{} laudes grati exsolvámus et supplicémus, dicéntes:

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Christe, qui in sanctis pastóribus misericórdiam et dilectiónem tuam dignátus es osténdere,~\grestar{} numquam désinas per eos nobíscum misericórditer ágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui múnere pastóris animárum fungi per tuos vicários pergis,~\grestar{} ne destíteris nos ipse per rectóres nostros dirígere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui in sanctis tuis, populórum dúcibus, córporum animarúmque médicus exstitísti,~\grestar{} numquam cesses ministérium in nos vitæ et sanctitátis perágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui, prudéntia et caritáte sanctórum, tuum gregem erudísti,~\grestar{} nos in sanctitáte iúgiter per pastóres nostros ædífica.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H339}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-obeatumvirum.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iisoll-D-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iisoll-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{II}{temporalia/benedicamus-solemnism-laud.gtex}}
\include{hebdomadaxxxi}
\include{sabbato}
