\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 135, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g}{temporalia/ant-confiteminidomino.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135i-initium-iii-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135i-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 135, 1; \textbf{H97}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g}{temporalia/ant-quoniaminaeternum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 10-15}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135ii-initium-iii-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135ii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 76, 15; \textbf{H97}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{C}{temporalia/ant-tuesdeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 16-26}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135iii-initium-c-c2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135iii-c-c2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Prov. 31, 10-20}

\noindent De libro Proverbiórum

\noindent Mulíerem fortem quis invéniet? Longe super gemmas prétium eius. Confídit in ea cor viri sui et spóliis non indigébit. Reddet ei bonum et non malum ómnibus diébus vitæ suæ.

\noindent Quæsívit lanam et linum et operáta est delectatióne mánuum suárum. Facta est quasi navis institóris de longe portans panem suum. Et de nocte surréxit dedítque prædam domésticis suis et cibária ancíllis suis. Considerávit agrum et emit eum; de fructu mánuum suárum plantávit víneam. Accínxit fortitúdine lumbos suos et roborávit bráchium suum. Gustávit et vidit quia bona est negotiátio eius; non exstinguétur in nocte lucérna eius. Manum suam misit ad colos, et dígiti eius apprehendérunt fusum. Palmas suas apéruit ínopi et manum suam exténdit ad páuperem.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 31, 8; \Vbardot{} ibid. 31, 7; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-verbuminiquum-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Prov. 31, 21-31}

\noindent Non timébit dómui suæ a frigóribus nivis: omnes enim doméstici eius vestíti sunt duplícibus. Stragulátam vestem fecit sibi; byssus et púrpura induméntum eius. Nóbilis in portis vir eius, quando séderit cum senatóribus terræ. Síndonem fecit et véndidit et cíngulum trádidit Chananǽo. Fortitúdo et decor induméntum eius, et ridébit in die novíssimo. Os suum apéruit sapiéntiæ, et lex cleméntiæ in lingua eius. Considerávit sémitas domus suæ et panem otiósa non comédit. Surrexérunt fílii eius et beatíssimam prædicavérunt, vir eius et laudávit eam: «Multæ fíliæ fórtiter operátæ sunt, tu supergréssa es univérsas». Fallax grátia et vana est pulchritúdo; múlier timens Dóminum ipsa laudábitur. Date ei de fructu mánuum suárum, et laudent eam in portis ópera eius.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 23, 26 \Vbardot{} ibid. 5, 1; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-praebefili-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo in Transfiguratiónem Dómini: Romæ 1743, Opera II, 46-47}

\noindent Ex Sermónibus sancto Ephræm diácono attribútis.

\noindent Clamávit Pater: "Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi bene complácui: ipsum audíte." Non separátus a glória divinitátis Fílius. Nam una natúra est Pater, et Fílius, cum Sancto Spíritu, una poténtia, una esséntia, unum regnum; et in unum clamávit voce in nómine símplici, et in glória formidábili. Et María ipsum appellábat fílium, non separátum córpore humáno a divinitátis eius glória.

\noindent Unus quippe est Deus, qui in córpore visus est in mundo. Glória eius, divínam significávit natúram, quæ est ex Patre; et corpus eius, humánam indicávit natúram, quæ est ex María; ambas natúras, quæ convenérunt atque unítæ sunt in una hypóstasi. Unigénitus ex Patre, et Unigénitus ex María. Et qui dívidit, dividétur a regno ipsíus: et qui confúndit eius natúras, períbit a vita eius.

\noindent Qui negat Maríam genuísse Deum, non adspíciet glóriam divinitátis ipsíus; et qui negat eum carnem gestásse a peccáto aliénam, eiciétur a salúte et a vita, quæ per eius corpus data est. Si enim non erat caro, quorsum María in médium prodúcta est? Et si non erat Deus, quemnam Gábriel Dóminum vocábat? Si non erat caro, quisnam in præsépio recumbébat? Si non erat Deus, quemnam descendéntes glorificábant ángeli? Si non erat caro, quisnam involvebátur fásciis? Si non erat Deus, pastóres quemnam adorábant? Si non erat caro, Ioseph quem circumcídit? Si non erat Deus, stella in cælo in cuius honórem accurrébat? Si non erat caro María quemnam lactávit? Si non erat Deus, cui múnera magi offerébant?}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Lc. 2, 28; \textbf{H50}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-nesciensmatervirgo-CROCHU-cumdox.gtex}}
\include{hebdomadaxviii}
\include{sabbato}
