\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Gertrudis, Virginis.}
\dies{Die 16. Novembris.}}
\newcommand{\sineobmv}{Sine officium B.M.V.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui iucúndam tibi mansiónem in corde beátæ Gertrúdis, vírginis, præparásti, ipsíus intercessióne, cordis nostri ténebras cleménter illústra, ut te in nobis præséntem et operántem lætánter experiámur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-MiraNocturnis.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Díriget Dóminus mansuétos in iudício.

\noindent \Rbardot{} Docébit mites vias suas.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Dan. 12, 1-4}

\noindent De libro Daniélis prophétæ.

\noindent Hæc dixit mihi ángelus: «In témpore illo consúrget Míchael, princeps magnus, qui stat pro fíliis pópuli tui, et erit tempus angústiæ, quale non fuit ab eo, quo gentes esse cœpérunt, usque ad tempus illud. Et in témpore illo salvábitur pópulus tuus, omnis, qui invéntus fúerit scriptus in libro. Et multi de his, qui dórmiunt in terra púlveris, evigilábunt: álii in vitam ætérnam et álii in oppróbrium sempitérnum. Qui autem docti fúerint, fulgébunt quasi splendor firmaménti; et, qui ad iustítiam erudíerint multos, quasi stellæ in perpétuas æternitátes. Tu autem, Dániel, claude sermónes et signa librum usque ad tempus finis; pertransíbunt plúrimi, et múltiplex erit sciéntia».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{Dan. 12, 1; \textbf{H315}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-intemporeillo-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Dan. 12, 5-13}

\noindent Et vidi ego Dániel: et ecce duo álii stabant, unus hinc super ripam flúminis, et álius inde ex áltera ripa flúminis. Et dixit viro, qui indútus erat líneis, qui stabat super aquas flúminis: «Usquequo finis horum mirabílium?». Et audívi virum, qui indútus erat líneis, qui stabat super aquas flúminis, cum levásset déxteram et sinístram suam in cælum et iurásset per Vivéntem in ætérnum: «Quia in tempus, témpora et dimídium témporis; et cum compléta fúerit dispérsio manus pópuli sancti, complebúntur univérsa hæc». Et ego audívi et non intelléxi et dixi: «Dómine mi, quid erit finis horum?». Et ait: «Vade, Dániel, quia clausi sunt signatíque sermónes usque ad tempus præfinítum. Purificabúntur et dealbabúntur et probabúntur multi, et ímpie agent ímpii, neque intéllegent omnes ímpii; porro docti intéllegent. Et a témpore, cum ablátum fúerit iuge sacrifícium, et pósita fúerit abominátio vastatóris, dies mille ducénti nonagínta. Beátus, qui exspéctat et pérvenit usque ad dies mille trecéntos trigínta quinque. Tu autem vade ad finem et requiésce; et stabit in sorte tua in fine diérum».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Dan. 6, 22 \Vbardot{} Ps. 56, 4.5; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-misitdominusangelumsuum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Exerc. 6 : SC 127,222-224}

\noindent Ex Libris Exercítium sanctæ Gertrúdis vírginis.

\noindent \emph{Cor meum et caro mea exsultavérunt in} te \emph{Deum vivum,} et ánima mea lætáta est in te, verum salutáre meum. Concupíscit et déficit virtus ánimæ meæ, super intróitu glórias tuæ, \emph{Deus, Deus meus,} cordis mei amor et iúbilus, refúgium et virtus, glória mea et laus mea Deus, o quando laudábit te ánima mea in ecclésia sanctórum? O quando óculi mei vidébunt te, Deum meum, Deum deórum? O quando tríbues mihi desidérium ánimæ meæ, in manifestatióne glóriæ tuæ? Deus meus, pórtio mea electíssima, fortitúdo et glória mea. O quando índues me pállio laudis pro spíritu mæróris, ut simul cum ángelis ómnia membra mea tibi reddant \emph{hóstiam vociferatiónis?}

\noindent Deus vitæ meæ, o quando introíbo in tabernáculum glóriæ tuæ, ut et ego proclámem tibi Allelúia splendidíssimum, et coram ómnibus sanctis tuis confiteátur tibi ánima mea et cor meum, quia magnificásti misericórdias tuas mecum? Deus meus, præclára heréditas mea, o quando contríto láqueo mortis huius, sine médio vidébit et laudábit te única mea? O quando inhabitábo in tabernáculo tuo in sǽcula, ut laudem nomem tuum assídue, et hymnum novum dicam magnificéntiæ tuæ super multitúdine misericórdiæ tuæ?

\noindent \emph{Non est símilis tui in diis, Dómine} mi, et non est comparátio altitúdinis divitiárum admirábilis glóriæ tuæ. Quis investigábit abýssum sapiéntiæ tuæ, et quis dinumerábit infinítos thesáuros copiosíssimæ misericórdiæ tuæ? Vere non est tantus, non est talis, ut tu, Deus meus rex immortális. Quis explicábit glóriam tuæ maiestátis? Quis salutári póterit visu tuæ claritátis? Quómodo suffíciet óculos visu, vel auris audítu super admiratióne glóriæ tui vultus? \emph{Deus, Deus meus,}  tu solus admirábilis es et gloriósus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{Is. 61, 10; \textbf{H113}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-induitmedominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\antiphona{II}{temporalia/hym-AdSacrosVirgo.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 12, 1-2}

\noindent Obsecro vos, fratres, per misericórdiam Dei, ut exhibeátis córpora vestra hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem, rationábile obséquium vestrum; et nolíte conformári huic sǽculo, sed transformámini renovatióne mentis, ut probétis quid sit volúntas Dei, quid bonum et bene placens et perféctum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 45, 6}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-adiuvabiteam.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Ct. 5, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-adiurovosfiliae.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Cum ómnibus muliéribus sanctis, fratres, Salvatórem nostrum confiteámur,~\grestar{} simúlque invocémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui peccatríci multa dimisísti,~\gredagger{} quóniam diléxerat multum,~\grestar{} dimítte nobis, quia multum peccávimus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, cui mulíeres sanctæ in itínere ministrábant,~\grestar{} concéde nobis ut vestígia tua sectémur.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu,~\gredagger{} magíster, quem María audiébat, cum Martha tibi serviébat,~\grestar{} concéde nobis, ut in fide et caritáte serviámus tibi.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu,~\gredagger{} qui fratrem, sorórem et matrem appellásti omnes tuam voluntátem faciéntes,~\grestar{} concéde nobis ut tibi semper verbis complaceámus et actis

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxxxii}
\include{sabbato}
