\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Simonis \& Iudæ, Apostolorum.}
\dies{Die 28. Octobris.}}
\newcommand{\sineobmv}{Sine officium B.M.V.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui nos per beátos Apóstolos ad agnitiónem tui nóminis veníre tribuísti, intercedéntibus sanctis Simóne et Iuda, concéde propítius, ut semper augeátur Ecclésia increméntis in te credéntium populórum.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-regemapostolorum-iv.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\antiphona{III}{temporalia/hym-OSempiternaeCuriae.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 18, 5; \textbf{H360}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-inomnemterram-FKP.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 18, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18i-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps18i-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 63, 10; \textbf{H361}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-anuntiaverunt-FKP.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 63}

\initiumpsalmi{temporalia/ps63-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps63-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 96, 11; \textbf{H361}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-luxortaestiustis-FKP.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 96}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps96-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps96-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Narravérunt laudes Dómini et virtútes eius.

\noindent \Rbardot{} Et mirabília eius quæ fecit.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Cor. 4, 1-16}

\noindent De Epístola prima beáti Pauli apóstoli ad Corínthios.

\noindent Fratres: Sic nos exístimet homo ut minístros Christi et dispensatóres mysteriórum Dei. Hic iam quǽritur inter dispensatóres, ut fidélis quis inveniátur. Mihi autem pro mínimo est, ut a vobis iúdicer aut ab humáno die. Sed neque meípsum iúdico; nihil enim mihi cónscius sum, sed non in hoc iustificátus sum. Qui autem iúdicat me, Dóminus est! Itaque nolíte ante tempus quidquam iudicáre, quoadúsque véniat Dóminus, qui et illuminábit abscóndita tenebrárum et manifestábit consília córdium; et tunc laus erit unicuíque a Deo.

\noindent Hæc autem, fratres, transfigurávi in me et Apóllo propter vos, ut in nobis discátis illud: «Ne supra quæ scripta sunt», ne unus pro álio inflémini advérsus álterum. Quis enim te discérnit? Quid autem habes, quod non accepísti? Si autem accepísti, quid gloriáris, quasi non accéperis?

\noindent Iam saturáti estis, iam dívites facti estis. Sine nobis regnástis; et útinam regnarétis, ut et nos vobíscum regnarémus. Puto enim, Deus nos apóstolos novíssimos osténdit tamquam morti destinátos, quia spectáculum facti sumus mundo et ángelis et homínibus. Nos stulti propter Christum, vos autem prudéntes in Christo; nos infírmi, vos autem fortes; vos gloriósi, nos autem ignóbiles. Usque in hanc horam et esurímus et sitímus et nudi sumus et cólaphis cǽdimur et instábiles sumus et laborámus operántes mánibus nostris; maledícti benedícimus, persecutiónem passi sustinémus, blasphemáti obsecrámus; tamquam purgaménta mundi facti sumus, ómnium peripséma, usque adhuc.

\noindent Non ut confúndam vos, hæc scribo, sed ut quasi fílios meos caríssimos móneam; nam si decem mília pædagogórum habeátis in Christo, sed non multos patres, nam in Christo Iesu per evangélium ego vos génui. Rogo ergo vos: imitatóres mei estóte!}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H361}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-vidiconjunctos.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Lib. 12, 1: PG 74, 707-710}

\noindent Ex Commentário sancti Cyrílli Alexandríni epíscopi in Evangélium Ioánnis.

\noindent Ordinávit quidem Dóminus noster Iesus Christus orbis duces atque doctóres, ac divinórum suórum mysteriórum dispensatóres, quos étiam luminárium instar lucére iam et illustráre iubet non solam dumtáxat Iudæórum regiónem, sed omnem pótius quæcúmque sub sole est et univérsos per orbem hómines ac terræ íncolas. Verax ígitur est ille qui ait: \emph{Néminem sibi súmere honórem, sed qui vocátus sit a Deo.} Vocávit enim ad claríssimum apostolátum Dóminus noster Iesus Christus præ áliis ómnibus suos discípulos.

\noindent Colúmnæ et firmaméntum veritátis exstitérunt beáti discípuli, quos útique se misísse ait sicut a Patre missus est, simul quidem apostolátus dignitátem osténdens eísque tráditæ potestátis glóriam incomparábilem simúlque, ut vidétur, apostólici institúti viam subíndicans.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 11, 29-30; \textbf{H361}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tollite.gtex}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Nam si suos ipse discípulos ita míttere debére putábat, sicut eum misit Pater, quómodo necésse non erat ut, qui eorúndem imitatóres futúri erant, vidérent ad quid Pater míserit Fílium? Quare, missiónis suæ modum multifáriam nobis expónens, modo quidem aiébat: \emph{Non veni vocáre iustos, sed peccatóres in pæniténtiam.} Et rursus: \emph{Descéndi de cælo, non ut fáciam voluntátem meam, sed voluntátem eius qui misit me. Non enim misit Deus Fílium suum in mundum ut iúdicet mundum, sed ut salvétur mundus per ipsum.}

\noindent Paucis ítaque verbis apostolátus institúta compléxus, sic eos a se missos ait, sicut ipse a Patre, ut hinc sibi incúmbere scirent vocáre peccatóres in pæniténtiam et sanáre cum córpore tum spíritu male habéntes et in rerum dispensatiónibus suam certe voluntátem non quǽrere, sed eius a quo missi sunt, et quoad eius est doctrína sua mundum serváre. Quibus ómnibus rebus clarére quantópere sancti Apóstoli studúerint, scire diffícile non erit, si vel Apostolórum Actus et sancti Pauli scripta légeris.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{Mt. 10, 18; \textbf{H361}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-dumsteteritis.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\deusinadiutorium}{\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-CommuneVos.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Io. 15, 12; \textbf{H363}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-hocestpraeceptum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-c-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Io. 15, 13; \textbf{H363}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-majoremcaritatem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-i-g-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-majoremcaritatem.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Io. 15, 14; \textbf{H363}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-vosamicimei.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Eph. 2, 19-22}

\noindent Iam non estis extránei et ádvenæ, sed estis concíves sanctórum et doméstici Dei, superædificáti super fundaméntum apostolórum et prophetárum, ipso summo angulári lápide Christo Iesu, in quo omnis ædificátio compácta crescit in templum sanctum in Dómino, in quo et vos coædificámini in habitáculum Dei in Spíritu.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 44, 17-18}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-constitueseos.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres caríssimi,~\grestar{} hereditátem cæléstem ab Apóstolis habéntes,~\grestar{} grátias agámus Patri nostro pro ómnibus donis eius, clamántes:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Laus tibi, Dómine,~\gredagger{} pro mensa Córporis et Sánguinis Christi, nobis ab Apóstolis trádita,~\grestar{} qua refícimur et vívimus:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro mensa verbi tui,~\gredagger{} nobis ab Apóstolis paráta,~\grestar{} qua lumen et gáudium nobis dantur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro Ecclésia tua sancta,~\gredagger{} super Apóstolos ædificáta,~\grestar{} qua in unum concorporámur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro lavácro baptísmi et pæniténtiæ,~\gredagger{} Apóstolis concrédito,~\grestar{} quo ab ómnibus peccátis ablúimur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 21, 12-15; \textbf{H360}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dumsteteritis.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iisoll-D-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iisoll-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{II}{temporalia/benedicamus-solemnism-laud.gtex}}
\include{hebdomadaxxix}
\include{sabbato}
