\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Antonii, Abbatis.}
\dies{Die 17. Ianuarii.}}
\newcommand{\sineobmv}{Sine officium B.M.V.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui beáto António, abbáti, tribuísti mira tibi in desérto conversatióne servíre, eius nobis interventióne concéde, ut, abnegántes nosmetípsos, te iúgiter super ómnia diligámus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-IesuCoronaCaelitum.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Dírige me, Dómine, in veritáte tua, et doce me.

\noindent \Rbardot{} Quia tu es Deus salútis meæ.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sir. 44, 1b-2.16-24}

\noindent De libro Ecclesiástici.

\noindent Laudémus viros gloriósos et paréntes nostros in generatióne sua.

\noindent Multam glóriam fecit Dóminus, magnificéntiam suam a sǽculo.

\noindent Henoch plácuit Deo et translátus est in paradísum, ut det géntibus pæniténtiam.

\noindent Noe invéntus est perféctus iustus, et in témpore iracúndiæ factus est reconciliátio; propter eum dimíssum est réliquum terræ, cum factum est dilúvium: testaménta sǽculi pósita sunt apud illum, ne deléri posset dilúvio omnis caro.

\noindent Abraham magnus pater multitúdinis géntium, et non est invénta mácula in glória eius; qui conservávit legem Excélsi et fuit in testaménto cum illo.

\noindent In carne eius stare fecit testaméntum, et in tentatióne invéntus est fidélis.

\noindent Ideo iure iurándo státuit illi benedíci gentes in sémine eius, créscere illum quasi terræ cúmulum et ut stellas exaltáre semen eius et hereditáre illos a mari usque ad mare et a Flúmine usque ad términos terræ.}

\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 19, 25 \Vbardot{} Ps. 32, 12; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-laudabilispopulus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sir. 44, 25-27; 45, 1-6}

\noindent Et in Isaac eódem modo státuit propter Abraham patrem eius.

\noindent Benedictiónem ómnium géntium dedit illi Dóminus et testaméntum confirmávit super caput Iacob.

\noindent Agnóvit eum in benedictiónibus suis et dedit illi hereditátem et divísit illi partem in tríbubus duódecim.

\noindent Et edúxit ex illo hóminem misericórdiæ inveniéntem grátiam in óculis omnis carnis, diléctum a Deo et homínibus Móysen, cuius memória in benedictióne est.

\noindent Símilem illum fecit in glória sanctórum et magnificávit eum in timóre inimicórum et in verbis suis signa accelerávit.

\noindent Glorificávit illum in conspéctu regum et ius dedit illi ad pópulum suum et osténdit illi glóriam suam.

\noindent In fide et lenitáte ipsíus sanctum fecit illum et elégit eum ex omni carne.

\noindent Audítam fecit illi vocem suam et indúxit illum in nubem; et dedit illi coram præcépta et legem vitæ et disciplínæ, docére Iacob testaméntum suum et iudícia sua Israel.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Dt. 4, 1; 27, 3 \Vbardot{} Ps. 80, 9-10; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-audiisraelpraecepta-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Cap. 2-4: PG 26, 842-846}

\noindent E Vita sancti Antónii a sancto Athanásio epíscopo conscrípta.

\noindent Post paréntum óbitum, solus cum sola soróre ádmodum parva relíctus, cum Antónius decem et octo vel vigínti annórum esset, domus sororísque curam gessit.

\noindent Sex autem nondum exáctis ménsibus a paréntum éxitu, cum de more ad Domínicum procéderet, atque secum ánimo cogitáret, qua ratióne Apóstoli relíctis ómnibus secúti sint Salvatórem, et qui in Actibus Apostolórum, vénditis possessiónibus, prétia afferébant ad pedes Apostolórum ut egénis distribueréntur; nec non quænam quantáque istis spes in cælis repósita sit; hæc secum réputans, in ecclésiam ingréditur, contigítque ut tum Evangélium legerétur, et audívit Dóminum díviti illi dixísse: \emph{Si vis perféctus esse, vade, vende ómnia quæ habes, et da paupéribus, et veni, séquere me, et habébis thesáurum in cælis.}

\noindent Antónius porro quasi divínitus immíssa sibi esset sanctórum memória, et quasi sui causa lecta illa fuíssent, egréssus quamprímum ex Domínico, quas a maióribus hábuit possessiónes (erant autem illi arúræ trecéntæ, fértiles et perquam amœ́næ) vicánis dono dedit, ne sibi sororíque moléstiam afférrent. Mobílibus vero ómnibus vénditis, multam hinc colléctam pecúniam paupéribus distríbuit, paucis solum soróris causa reservátis. Rursus in Domínicum ingréssus, audívit Dóminum in Evangélio dícere: \emph{Nolíte sollíciti esse in crástinum.} Nec ultra illic remanére sústinens, egréssus, illa quoque tenuióribus largítus est. Soróre vero virgínibus notis sibi atque fidélibus commendáta, atque ad Parthenónem trádita, ut illic educarétur, ipse ante domum suam ascéticæ vitæ deínceps óperam dedit, atque atténtus sibi, ásperum vitæ genus toleránter agébat.

\noindent Laborábat ítaque mánibus suis; audíerat nempe: \emph{Qui otiósus fúerit ne mandúcet}; atque hinc partim panem sibi emébat, partim egénis largiebátur.

\noindent Frequens orábat, quod didicísset oportére seórsim \emph{sine intermissióne oráre:} étenim ita atténtus erat lectióni, ut nihil sibi scriptórum excíderet, sed retinéret ómnia; ita ut ipsi deínde memória librórum loco esset.

\noindent Omnes autem vici íncolæ, atque probi viri, quorum consuetúdine utebátur, eiúsmodi hóminem cernéntes, Dei amícum vocábant; et álii ut fílium diligébant, álii ut fratrem.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H379}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominusquielegit-CROCHU-cumdox.gtex}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbar{}{\color{red}1} Ps. 16, 3; \textbf{H293}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-hicestvirquinonestderelictus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-SalveteCedri.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Eph. 1, 17-18}

\noindent Deus Dómini nostri Iesu Christi, Pater glóriæ, det vobis Spíritum sapiéntiæ et revelatiónis in agnitióne eius, illuminátos óculos cordis vestri, ut sciátis quæ sit spes vocatiónis eius, quæ divítiæ glóriæ hereditátis eius in sanctis.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 67, 36}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-mirabilisdeus.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum Deum sanctum, fratres, exaltémus,~\gredagger{} orántes ut serviámus illi in sanctitáte et iustítia coram ipso ómnibus diébus nostris,~\grestar{} et acclamémus:

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui tentári voluísti per ómnia pro similitúdine nostra absque peccáto,~\grestar{} miserére nostri, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui nos omnes ad perfectiónem caritátis vocásti,~\grestar{} sanctífica nos, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui nos iussísti esse salem terræ et lucem mundi,~\grestar{} illúmina nos, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui voluísti ministráre, non ministrári,~\grestar{} fac nos tibi et frátribus humíliter servíre, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Tu, splendor glóriæ Patris et figúra substántiæ eius,~\grestar{} fac ut in glória vultum tuum respiciámus, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H374}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-hicvirdespiciens.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadai}
\include{sabbato}
