& \psalmusTr{neboť shlédl na svou nepatrnou služebnici.~\grestar{}  Od této chvíle mě budou blahoslavit všechna pokolení, } \\
\emph{{\color{gray}Quia fecit mihi ma\-gna qui pot\-ens est:~\grestar{}  et sanctum no\-men e\-ius.}} & \psalmusTr{že mi učinil veliké věci ten, který je mocný.~\grestar{}   Jeho jméno je svaté. } \\
Et misericórdia eius a progéni\emph{e in pro}\textbf{gé}\-nies~\grestar{}  timén\emph{\-tibus }\textbf{e}\-um. & \psalmusTr{A jeho milosrdenství trvá od pokolení do pokolení~\grestar{}   k těm, kdo se ho bojí. } \\
\emph{{\color{gray}Fecit poténtiam in brá\-chio su\-o:~\grestar{}  dispérsit supérbos mente cor\-dis su\-i.}} & \psalmusTr{Mocně zasáhl svým ramenem,~\grestar{}   rozptýlil ty, kdo v srdci smýšlejí pyšně. } \\
Depósuit pot\emph{én\-tes de }\textbf{se}\-de,~\grestar{}  et exal\emph{tá\-vit }\textbf{hú}\-miles. & \psalmusTr{Mocné sesadil z trůnu~\grestar{}   a ponížené povýšil, } \\
\emph{{\color{gray}Esuriéntes implé\-vit bo\-nis:~\grestar{}  et dívites dimí\-sit iná\-nes.}} & \psalmusTr{hladové nasytil dobrými věcmi~\grestar{}   a bohaté propustil s prázdnou. } \\
Suscépit Israel, \emph{pú\-erum }\textbf{su}\-um,~\grestar{}  recordátus misericór\emph{\-diæ }\textbf{su}æ. & \psalmusTr{Ujal se svého služebníka Izraele,~\grestar{}   pamatoval na své milosrdenství, } \\
\emph{{\color{gray}Sicut locútus est ad pa\-tres nos\-tros,~\grestar{}  Abraham, et sémini e\-ius in sǽ\-cula.}} & \psalmusTr{jak slíbil našim předkům,~\grestar{}   Abrahámovi a~jeho potomkům navěky.} \\
Glória \emph{Pa\-tri et }\textbf{Fí}\-lio,~\grestar{}  et Spirí\emph{\-tui }\textbf{Sanc}\-to. & \psalmusTr{} \\
\emph{{\color{gray}Sicut erat in princípio, et nunc et sem\-per,~\grestar{}  et in sǽcula sæculó\-rum. A\-men.}} & \psalmusTr{} \\
