%%%% Preklady jednotlivych zpevu (nektere se opakuji, a je dobre mit je
% vsechny na jedne hromade)

\newcommand{\trOratioAnteOfficium}{\translatioCantus{Otevři, Pane, má ústa, abych chválil tvé svaté jméno.
Očisti mé srdce od všech marnivých, zvrácených a~jiných myšlenek, osvěť rozum, rozněť cit,
abych mohl důstojně, soustředěně a~zbožně recitovat a~vysloužil si být
vyslyšen před tváří tvé velebnosti. Skrze Krista…}}

\newcommand{\trOratioPostOfficium}{\translatioCantus{\textit{Následující modlitbu
opatřil pro ty, kdo ji zbožně vyřknou po hodinkách, papež Lev X.
odpustky za nedostatky a provinění vzniklé při konání hodinek z~lidské křehkosti. Říká se
vkleče.}
Svatosvaté a~nerozdílné Trojici, ukřižovanému lidství našeho Pána Ježíše
Krista, přeblažené a~přeslavné plodné neporušenosti vždy Panny Marie
i~souhrnu všech svatých buď ode všeho stvoření věčná chvála, čest a~sláva, nám
pak buď dáno odpuštění všech hříchů, po nekonečné věky věků. Amen.}}

% HOURS ---

\newcommand{\trAntI}{\translatioCantus{Jasné narození slavné Panny Marie,
z~pokolení (dosl. ze semene) Abrahámova, vzešlé z~kmene Judova, z~rodu Davidova.}}
\newcommand{\trAntII}{\translatioCantus{Dnes je Narození svaté Panny
Marie, jejíž předrahý život osvěcuje všechny církve.}}

\newcommand{\trAntIII}{\translatioCantus{Maria, jež vzešla
z~královského rodu, září; myslí i~duchem ji zbožně prosíme, aby
nám pomáhala svými přímluvami.}}

\newcommand{\trAntIV}{\translatioCantus{Srdcem i~duchem pějme Kristu
k~slávě o~této svaté slavnosti vznešené Rodičky Boží Marie.}}

\newcommand{\trAntV}{\translatioCantus{Příjemně \notitia{?}
oslavujme Narození blahoslavené Marie,
aby se ona za nás přimlouvala u~Pána Ježíše Krista.}}

\newcommand{\trCapituli}{\translatioCantus{Před věky, na počátku mě stvořil, potrvám věčně. Ve svatém Stanu jsem před ním konala službu.}}

\newcommand{\trRespVesp}{\translatioCantus{Buď zdráva, Maria,
plná milosti:~\grestar{} Pán s~tebou. \Vbardot{} Požehnaná jsi mezi ženami,
a~požehnaný plod života (ve smyslu lůna, břicha) tvého.}}

\newcommand{\trVersus}{\translatioCantus{\Vbardot{} Dnes je Narození svaté Panny Marie. \Rbardot{} Jejíž předrahý život osvěcuje všechny církve.}}

\newcommand{\trAntMagnificatI}{\translatioCantus{Konejme památku
veledůstojného narození slavné Panny Marie,
jíž se dostalo mateřské důstojnosti bez ztráty panenské cudnosti.}}

% Tento preklad je vice nez nejisty a ani alternativy, ktere jsem
% videl, me nepresvedcily...
\newcommand{\trAntBenedictus}{\translatioCantus{Slavnostně slavme
dnešní narození Marie, vždy Panny a~Rodičky Boží: v~něm se objevuje
vysokost trůnu (totiž Marie, trůnu Božího Syna), aleluja.}}

\newcommand{\trAntMagnificatII}{\translatioCantus{Tvé narození,
Bohorodičko Panno, vyhlásilo radost celému světu:
z~tebe totiž vzešlo Slunce spravedlnosti, Kristus, náš Bůh:
jenž zrušil kletbu a~dal nám požehnání: přemohl smrt a~dal nám život věčný.}}

\newcommand{\trOrationis}{\translatioCantus{Prosíme tě, Bože,
uděl svým služebníkům dar nebeské milosti,
aby těm, jimž slehnutím blahoslavené Panny vyvstal počátek spásy,
slavnost k~poctě jejího narození přinesla
rozhojnění pokoje.
Skrze tvého Syna, našeho Pána Ježíše Krista, který s~tebou žije a~kraluje,
Bůh, v~jednotě Ducha svatého po všechny věky věků.}}

\newcommand{\trFideliumAnimae}{\translatioCantus{\Vbardot{} Duše věrných ať pro
milosrdenství Boží odpočívají v~pokoji. \Rbardot{} Amen.}}

% Completorium

\newcommand{\trJubeDomne}{\translatioCantus{Rač, pane, požehnat.}}

\newcommand{\trComplBenedictio}{\translatioCantus{Pokojnou noc a~svatou smrt
nechť nám dopřeje všemohoucí Pán. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trComplLectioBr}{\translatioCantus{Buďte střízliví, bděte.
Váš protivník Ďábel obchází jako lev řvoucí a~hledá, koho by pohltil.
Postavte se proti němu pevní ve víře.  Ale ty, Pane, smiluj se nad námi.
\Rbardot{} Bohu díky.}}

\newcommand{\trComplAntI}{\translatioCantus{Rač se smilovati nade mnou,
Hospodine, a~vyslyš mou modlitbu.}}

\newcommand{\trComplCapituli}{\translatioCantus{Jsi přece, Hospodine,
uprostřed nás a~jmenujeme se po tobě.  Neopouštěj nás, Pane, náš Bože.}}

\newcommand{\trRespCompl}{\translatioCantus{Do tvých rukou, Pane,~\grestar{}
poroučím svého ducha. \Vbardot{} Ty mne zachráníš, Pane, Bože věrný.}}

\newcommand{\trComplVersus}{\translatioCantus{\Vbardot{} Střez mne jako zřítelnici oka,
aleluja. \Rbardot{} Ve stínu svých křídel uschovej mne, aleluja.}}

\newcommand{\trAntSalvaNos}{\translatioCantus{Ochraňuj nás, Pane, když
bdíme, a~buď s~námi, když spíme, ať bdíme s~Kristem a~odpočíváme v~pokoji.}}

\newcommand{\trComplOrationis}{\translatioCantus{Zavítej, prosíme, Pane, sem
do našeho příbytku a~daleko od něj zažeň všechny úklady nepřítele. Ať tu
bydlí tví svatí andělé a~tvoje požehnání buď nad ním stále. Skrze…}}

\newcommand{\trSalveRegina}{\translatioCantus{Zdrávas Královno, matko
milosrdenství, živote, sladkosti a~naděje naše, buď zdráva!
K~tobě voláme, vyhnaní synové Evy,
k~tobě vzdycháme, lkajíce a~plačíce
v~tomto slzavém údolí.
A~proto, orodovnice naše,
obrať k~nám své milosrdné oči
a~Ježíše, požehnaný plod života svého,
nám po tomto putování ukaž,
ó milostivá, ó přívětivá,
ó přesladká, Panno Maria!}}

\newcommand{\trOraProNobis}{\translatioCantus{\Vbardot{}
Oroduj za nás, svatá Boží Rodičko,
\Rbardot{} aby nám Kristus dal účast na svých zaslíbeních.}}

% Matutinum

\newcommand{\trMatInvitatorium}{\translatioCantus{Oslavujme narození Panny
Marie~\grestar{} jako Pána vzývejme Krista, jejího syna.}}

\newcommand{\trMatVeniteA}{\translatioCantus{Pojďte, chvalme s~radostí Pána,
s~jásotem slavme Boha, svou spásu; předstupme před tvář jeho s~díky, písně plesu pějme jemu.}}

\newcommand{\trMatVeniteB}{\translatioCantus{Neboť Bůh veliký jest Hospodin, a~král nade všecky bohy.
Jsouť v~jeho ruce všecky hlubiny země, temena hor jsou majetek jeho.}}

\newcommand{\trMatVeniteC}{\translatioCantus{Jehoť jest moře, neb on je učinil; i~souš
je dílo jeho rukou. Pojďme, klanějme se, padněme, klekněme před Pánem, svým
tvůrcem. Jeť on Pán, náš Bůh, a~my jsme lid, jejž on vodí a~ovce, jež pase.}}

\newcommand{\trMatVeniteD}{\translatioCantus{Kéž byste poslechli dnes hlasu jeho:
,,Nezatvrzujte svých srdcí jak v~Hádce, jak v~Pokušení na poušti, kde vaši otcové pokoušeli mne,
zkoušeli mne, ač vídali skutky mé.``}}

\newcommand{\trMatVeniteE}{\translatioCantus{Čtyřicet roků mrzel jsem se na to pokolení
a~řekl jsem: ,,Lid je to myslí stále bloudící``! Oni však nechtěli znáti mé cesty, takže jsem
přisáhl ve svém hněvu: ,,Nedojdou odpočinku mého!\mbox{}``}}

\newcommand{\trMatAntI}{\translatioCantus{Požehnaná jsi~\grestar{} mezi
ženami a~požehnaný plod života tvého!}}

\newcommand{\trMatAntII}{\translatioCantus{Jako myrha~\grestar{} vybraná jsi voněla,
svatá Boží Rodičko.}}

\newcommand{\trMatAntIII}{\translatioCantus{Před ložem~\grestar{} této Panny sladký
opakujte výpravný zpěv.}}

\newcommand{\trMatVersusI}{\translatioCantus{\Vbardot{} Ve své kráse a~velebě.
\Rbardot{} Vyjeď, úspěšně táhni vpřed a~panuj.}}

\newcommand{\trMatAbsolutioI}{\translatioCantus{Vyslyš Pane Ježíši Kriste
prosby svých služebníků~\gredagger{} a~smiluj se nad námi,~\grestar{} jenž
s~Otcem a~Duchem…}}

\newcommand{\trMatBenedictioI}{\translatioCantus{Rač, pane, požehnat.
Věčný Otec nám stále žehnej. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trMatLecI}{\translatioCantus{Kéž by mě zulíbal polibky svých úst.
Tvé milování je nad víno lahodnější;
vybraně voní tvé voňavky;
rozlévající se olej je tvé jméno,
proto tě dívky milují.
Strhni mě za sebou, poběžme!
Král mě uvedl do svých komnat;
budeš nám radostí a~jásotem.
Víc než víno oslavíme tvé milování;
věru po právu jsi milován!
Snědá jsem, a~přece krásná, jeruzalémské dcery,
jako stany kedarské,
jako šalmské závěsy.
}}

\newcommand{\trMatRespI}{\translatioCantus{Dnes~\grestar{} se z~Davidova potomstva
zrodila blažená Panna Maria, skrze niž se zjevila spása světu~\gredagger{}
a~jejíž život ozářil věky.
\Vbardot{} Oslavujme zbožně narození přeblažené Panny Marie.}}

\newcommand{\trMatBenedictioII}{\translatioCantus{Rač, pane, požehnat.
Jednorozený Boží Syn nám žehnej~\grestar{} a~nám pomáhej. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trMatLecII}{\translatioCantus{Nehleďte na mou osmahlou pleť:
to mě slunce ožehlo.
Synové mé matky se na mne rozzlobili,
poslali mě hlídat vinice.
A~svou vinici, tu jsem nehlídala!
Pověz mi tedy, ty, jehož miluje mé srdce:
kam zavedeš své stádo pást,
kde ho necháš za poledne odpočívat?
Abych už nebloudila jako tulačka
poblíž stád druhů tvých.
Nevíš-li to, nejkrásnější z~žen,
jdi po stopách stáda
a~kůzlata svá zaveď, ať se pasou
poblíž obydlí pastýřů.
Ke své klisně zapřažené do vozu faraonova
tebe, mé milá, přirovnávám.
Stále krásné jsou tvé líce s~náušnicemi
i~tvé hrdlo v~náhrdelnících.}}

\newcommand{\trMatRespII}{\translatioCantus{Zbožně oslavujme narození
přeblažené Panny Marie,~\gredagger{} nechť se nás zastane u~Pána Ježíše Krista.
\Vbardot{} Spanile oslavujme Narození blažené Panny Marie.}}

\newcommand{\trMatBenedictioIII}{\translatioCantus{Rač, pane, požehnat.
Milost Ducha Svatého ať osvítí nám smysly~\grestar{} i~srdce. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trMatLecIII}{\translatioCantus{Zhotovíme ti zlaté náušnice
a~kuličky ze stříbra.
Když král stoluje,
vydechuje můj nard svou vůni.
Můj milý je polštářek s~myrhou,
jenž mi odpočívá mezi ňadry.
Můj milý je hrozen šáchoru
ve vinicích v~Engadi.
Jak jsi krásná, milá moje,
jak jsi krásná!
Tvé oči jsou holubice.
Jak jsi krásný, můj milý,
jak líbezný!
Naše lože je samá zeleň.
Trámoví našeho domu je z~cedru,
naše ostění z~cypřiše.}}

\newcommand{\trMatRespIII}{\translatioCantus{Důstojný~\grestar{}
zrod slavné Panny Marie si připomínáme,~\gredagger{}
jejíž když poníženost Pán uzřel, po andělově zvěstování počala svého Spasitele.
\Vbardot{} Narození přeblažené Marie zbožně oslavujme.}}

\newcommand{\trMatAntIV}{\translatioCantus{Ve své kráse~\grestar{} a~velebě
vyjeď, úspěšně táhni vpřed a~panuj.}}

\newcommand{\trMatAntV}{\translatioCantus{Spomůže jí~\grestar{}
Pán tváří svou; Bůh je uprostřed ní, nepohne se.}}

\newcommand{\trMatAntVI}{\translatioCantus{Plné radosti~\grestar{}
je naše pobývání u~tebe, svatá Boží rodičko.}}

\newcommand{\trMatVersusII}{\translatioCantus{\Vbardot{} Spomůže jí Pán tváří svou.
\Rbardot{} Bůh je uprostřed ní, nepohne se.}}

\newcommand{\trMatAbsolutioII}{\translatioCantus{
Tvá milost a~laskavost nechť nám pomáhá, jenž žiješ a~vládneš s~Otcem a~Svatým Duchem na věky věků.}}

\newcommand{\trMatBenedictioIV}{\translatioCantus{Rač, pane, požehnat.
Bůh Otec všemohoucí,~\grestar{} buď k~nám milostivý a~odpouštějící. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trMatLecIV}{\translatioCantus{Máme tu, milovaní, vytoužený den
blažené a~ctihodné neustálé panny Marie. Zaraduj se proto nejvíce naše země
narozením takové panny osvícená. Ona je lučním květem, z~níž vzešlo cenné
konvalium, jejímž narozením se mění původní stvořená přirozenost a~zahlazuje
vina. V~ní je zrušen onen nešťastný soud nad Evou, v~němž se praví:
V~bolesti zrodíš své syny – ona totiž porodila Pána v~radosti.}}

\newcommand{\trMatRespIV}{\translatioCantus{Narození~\grestar{}
slavné Panny Marie, ze semene Abrahámova, vzešlé z~Judova kmene, ze slavného rodu Davidova,
\gredagger{} jejíž život je světlem pro všechny církve.
\Vbardot{} Dnes se narodila blahoslavená Maria z~Davidova potomstva.}}

\newcommand{\trMatBenedictioV}{\translatioCantus{Rač, pane, požehnat.
Nechť nám Kristus dá radost věčného života. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trMatLecV}{\translatioCantus{Eva totiž zalkala, ale ona se
zaradovala. Eva nosila v~útrobách slzy, Maria radost – u~oné to tož byl
hříšník, u~této nevinný. Matka našeho pokolení vnesla do světa hřích,
rodička našeho Pána vnesla do světa spásu. Eva rozmnožila hřích, Maria
rozmnožila zásluhy. Eva je záhubná a~škodí, Maria oživuje a~prospívá.
Neposlušnost totiž proměnila v~poslušnost a~nevěru nahradila vírou.}}

\newcommand{\trMatRespV}{\translatioCantus{S radostí~\grestar{}
oslavujme narození blahoslavené Panny Marie,
\gredagger{} aby se za nás přimluvila u~Pána Ježíše Krista.
\Vbardot{} Za této slavnosti přeslavné Boží rodičky Marie srdcem i~duší vyzpívejme chválu.}}

\newcommand{\trMatBenedictioVI}{\translatioCantus{Rač, pane, požehnat.
Bůh rozněť v~nás oheň své lásky. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trMatLecVI}{\translatioCantus{Ať tedy nyní k~Mariině chvále
zazní nástroje a~pod prsty nechť zaduní bubínky. Radostné sbory ať
zazpívají, a~ve střídavém taktu nechť se prolínají sladké písně. Jen si
poslechněte, jak zazní naše tamburíny. Ona totiž říká: Velebí má duše Pána,
a~můj duch zaplesal v~Bohu mém Spasiteli, neboť shlédl na poníženost své
služebnice, ejhle od nyní mě budou blahoslavit všechna pokolení, neboť mi
učinil velké věci, ten, jenž je mocný. Zázrak nového zrodu tedy přemohl
sílící vliv hříchu a~Evin pláč zahnala Mariina píseň.}}

\newcommand{\trMatRespVI}{\translatioCantus{Tvé narození,~\grestar{}
Boží rodičko, zvěstovalo radost veškerému světu,
\gredagger{} z~tebe totiž vzešlo slunce spravedlnosti, Kristus, náš Bůh:
\ddag{} ten zrušil prokletí a~udělil požehnání; zahanbiv smrt, dal nám věčný život.
\Vbardot{} Blahoslavená jsi mezi ženami a~blahoslavený je plod tvých útrob.}}

\newcommand{\trMatAntVII}{\translatioCantus{Raduj se, Panno Maria,
\grestar{} sama jsi vyplenila kacířství ze všeho světa.}}

\newcommand{\trMatAntVIII}{\translatioCantus{Dopřej mi tě chválit,
\grestar{} svatá Panno, dej mi sílu proti tvým nepřátelům.}}

\newcommand{\trMatAntIX}{\translatioCantus{Po porodu~\grestar{}
jsi zůstala Pannou neporušenou, Boží rodičko, zastaň se nás.}}

\newcommand{\trMatVersusIII}{\translatioCantus{\Vbardot{} Bůh si ji vyvolil a~to nade vše.
\Rbardot{} Dal jí přebývat ve svém stánku.}}

\newcommand{\trMatAbsolutioIII}{\translatioCantus{Z okovů našich hříchů,
\grestar{} vysvoboď nás všemohoucí a~milosrdný Pán. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trMatBenedictioVII}{\translatioCantus{Rač, pane, požehnat.
Čtení evangelia nechť je nám~\grestar{} spásou a~ochranou. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trMatLecVIIa}{\translatioCantus{
  Rodokmen Ježíše Krista, syna Davidova, syna Abrahámova:
  Abrahám zplodil Izáka,
  Izák zplodil Jakuba.}}

\newcommand{\trMatLecVIIb}{\translatioCantus{U Izaiáše čteme: Kdo vypoví
jeho původ? Nemysleme tedy, že evangelista je ve sporu s~prorokem tak, že co
onen měl za nemožné vypovědět, by tento počal vyprávět: Tam je totiž řeč
o~zrodu božství, zde o~vtělení. \textit{Evangelista} počal od tělesnosti, abychom se
Boha učili znát skrze člověka – syna Davidova, syna Abrahámova. Pořadí je
převrácené, ale ta záměna je nutná. Kdyby byl na první místo dal Abraháma,
a~potom Davida, musel by znovu opakovat ,,\textit{syna} Abraháma``,
aby se udrželo pořadí pokolení.}}

\newcommand{\trMatRespVII}{\translatioCantus{Blahoslavit~\grestar{} mě budou
všechna pokolení,
\gredagger{} že mi učinil veliké věci Hospodin, který je mocný.  Jeho jméno
je svaté. \Vbardot{} A~jeho milosrdenství trvá od pokolení do pokolení
k~těm, kdo se ho bojí.}}

\newcommand{\trMatBenedictioVIII}{\translatioCantus{Rač, pane, požehnat.
Jejíž svátek slavíme,~\grestar{} ta sama Panna panen, ať se za nás přimluví u~Pána.
\Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trMatLecVIII}{\translatioCantus{Proto tedy pominuv ostatní ho
nazval synem těchto \textit{dvou}, protože pouze těmto \textit{dvěma} byl Kristus
zaslíben; Abrahámovi: ,,V tvém potomstvu budou požehnány všechny národy``, což
znamená Krista; Davidovi: ,,Z plodu tvého nitra dosadím \textit{potomka} na tvůj
trůn``. Juda pak zplodil Farese a~Zarama z~Tamary. Můžeme si všimnout, že do
spasitelova rodokmenu nebyly pojaty žádné svaté ženy, ale ty, které Písmo
kárá; takže ten, jenž přišel kvůli hříšníkům, se \textit{také} zrodil z~hříšníků
a~\textit{tak} zničil hříchy všech. Proto se také dále vyskytuje Moabitka Rut
a~Uriášova žena Bethsabé.}}

\newcommand{\trMatRespVIII}{\translatioCantus{Šťastná jsi,~\grestar{}
Panno Maria, a~hodná vší chvály:~\gredagger{} z~tebe vzešlo slunce
spravedlnosti, Kristus, náš Bůh.
\Vbardot{} Modli se za lid, přimluv se za duchovenstvo, zastaň se zbožného pokolení
ženského; ať všichni pocítí tvou pomoc, kdokoli slaví tvé slavné narození.}}

\newcommand{\trMatBenedictioIX}{\translatioCantus{Rač, pane, požehnat.
Do společnosti občanů nebes~\grestar{} ať nás dovede král andělů.
\Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trMatLecIX}{\translatioCantus{Velmi jsou totiž blažení ti, kdo
slyší Boží slovo a~ostříhají ho. Pěkně Spasitel přisvědčil svědectví ženy,
přisvědčil, že totiž nejen ta je blažená, jež si zasloužila tělesně zrodit
Božské Slovo, ale také všichni ti, kteří by se snažili, ať již ve svém, ať
již v~cizím srdci, ono Slovo zrodit duchovním sluchem víry
a~zachováváním dobrého díla. Avšak i~sama Boží rodička je proto blahoslavená,
že se stala časnou služebnicí Slova, jež se mělo vtělit; a~ještě mnohem
spíše blažená proto, že se navěky stala strážkyní tohoto svého Milovaného.}}

% from the Czech Liturgia horarum
\newcommand{\trTeDeum}{\begin{translatioMulticol}{3}

Bože, tebe chválíme,
tebe, Pane, velebíme.

Tebe, věčný Otče,
oslavuje celá země.

Všichni andělé,
cherubové i~serafové,

všechny mocné nebeské zástupy
bez ustání volají:

Svatý, Svatý, Svatý,
Pán, Bůh zástupů.

Plná jsou nebesa i~země
tvé vznešené slávy.

Oslavuje tě
sbor tvých apoštolů,

chválí tě
velký počet proroků,

vydává o~tobě svědectví
zástup mučedníků;

a~po celém světě
vyznává tě tvá církev:

neskonale velebný,
všemohoucí Otče,

úctyhodný Synu Boží,
pravý a~jediný,

božský Utěšiteli,
Duchu svatý.

Kriste, Králi slávy,
tys od věků Syn Boha Otce;

abys člověka vykoupil,
stal ses člověkem a~narodil ses z~Panny;

zlomil jsi osten smrti
a~otevřel věřícím nebe;

sedíš po Otcově pravici
a~máš účast na jeho slávě.

Věříme, že přijdeš soudit,

a~proto tě prosíme:
přispěj na pomoc svým služebníkům,
vždyť jsi je vykoupil svou předrahou krví;

dej, ať se radují s~tvými svatými
ve věčné slávě.

Zachraň, Pane, svůj lid, žehnej svému dědictví,
veď ho a~stále pozvedej.

Každý den tě budeme velebit
a~chválit tvé jméno po všechny věky.

Pomáhej nám i~dnes,
ať se nedostaneme do područí hříchu.

Smiluj se nad námi, Pane,
smiluj se nad námi.

Ať spočine na nás tvé milosrdenství,
jak doufáme v~tebe.

Pane, k~tobě se utíkáme,
ať nejsme zahanbeni na věky.
\end{translatioMulticol}}

\newcommand{\trMatEvangelium}{\translatioCantus{
  Rodokmen Ježíše Krista, syna Davidova, syna Abrahámova:
  Abrahám zplodil Izáka,
  Izák zplodil Jakuba,
  Jakub zplodil Judu a~jeho bratry,
  Juda zplodil Farese a~Zaru z~Tamary,
  Fares zplodil Esroma,
  Esrom zplodil Arama,
  Aram zplodil Aminadaba,
  Aminadab zplodil Naasona,
  Naason zplodil Salmona,
  Salmon zplodil Boaze z~Rahaby,
  Boaz zplodil Jobeda z~Rut,
  Jobed zplodil Jessea,
  Jesse zplodil krále Davida.
  David zplodil Šalomouna z~Uriášovy ženy,
  Šalomoun zplodil Roboama,
  Roboam zplodil Abiu,
  Abia zplodil Asu,
  Asa zplodil Josafata,
  Josafat zplodil Jorama,
  Joram zplodil Oziáše,
  Oziáš zplodil Joatama,
  Joatam zplodil Achaze,
  Achaz zplodil Ezechiáše,
  Ezechiáš zplodil Manasesa,
  Manases zplodil Amona,
  Amon zplodil Josiáše,
  Josiáš zplodil Jechoniáše a~jeho bratry;
  tehdy došlo k~odvlečení do Babylonu.
  Po odvlečení do Babylonu:
  Jechoniáš zplodil Salatiela,
  Salatiel zplodil Zorobabela,
  Zorobabel zplodil Abiuda,
  Abiud zplodil Eljakima,
  Eljakim zplodil Azora,
  Ator zplodil Sadoka,
  Sadok zplodil Achima,
  Achim zplodil Eliuda,
  Eliud zplodil Eleazara,
  Eleatar zplodil Matana,
  Matan zplodil Jakuba,
  Jakub zplodil Josefa, manžela Marie,
  z~níž se narodil Ježíš, který se nazývá Kristus.}}

\newcommand{\trTeDecetLaus}{\translatioCantus{Tobě chvála, Tobě zpěvy, Tobě
sláva, Bohu Otci i~Synu i~Svatému Duchu, na věky věků. \Rbardot{} Amen.}}

% MASS ---

\newcommand{\trIntroitus}{\translatioCantus{Radujme se všichni
v~Pánu, slavíce svátek ke cti Panny Marie: z~něj se radují andělé
a~spoluchválí Božího Syna. \textit{\color{red}Žl.} Má ústa vydala dobré slovo,
přednáším svá díla králi.}}

\newcommand{\trGraduale}{\translatioCantus{Požehnaná a~ctihodná jsi,
Panno Maria: nedotčená (co do panenství) jsi byla shledána matkou
Spasitele. \Vbardot{} Panno Boží Rodičko, ten, jehož nepojme ani celý svět,
se uzavřel do tvých útrob, když se stal člověkem.}}

\newcommand{\trAlleluia}{\translatioCantus{Aleluja. \Vbardot{} Skvělá slavnost
slavné Panny Marie, z~pokolení (dosl. ze semene) Abrahámova, vzešlé z~kmene
Judova, z~rodu Davidova.}}

\newcommand{\trOffertorium}{\translatioCantus{Blažená jsi, Panno Maria,
tys nosila Stvořitele všeho; porodila jsi toho, který tě utvořil,
a~na věky zůstáváš Pannou.}}

\newcommand{\trCommunio}{\translatioCantus{Budou mě blahoslavit
všechna pokolení, protože mi učinil veliké věci ten, který je mocný.}}

% LITTLE HOURS ---

\newcommand{\trVersusTertia}{\translatioCantus{\Vbardot{} Svým půvabem a~krásou
\Rbardot{} vrůstej, prospívej, rozvíjej se a~vládni.}}

\newcommand{\trCapituliEtSic}{\translatioCantus{
Tak jsem se usadila na Sionu a~v~milovaném městě jsem nalezla odpočinek,
v~Jeruzalémě vykonávám svou moc.
Zakořenila jsem u~lidu plného slávy, na panství Páně, v~jeho dědictví.}}

\newcommand{\trVersusSexta}{\translatioCantus{\Vbardot{}Pán k~ní obrátí svou tvář,
\Rbardot{} bude uprostřed ní, nepohne se.}}

\newcommand{\trCapituliInPlateis}{\translatioCantus{
Na planině jako skořicovník a~akant jsem vydávala vůni, jako vybraná myrha
jsem voněla.}}

\newcommand{\trVersusNona}{\translatioCantus{\Vbardot{} Bůh si ji vyvolil, a~to nade vše.
\Rbardot{} Dal jí přebývat ve svém stánku.}}
