\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica IV Paschæ (III post Pascha).}}
\newcommand{\tedeumsolemnis}{Solemnis}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratiod4.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, deduc nos ad societátem cæléstium gaudiórum, ut eo pervéniat humílitas gregis, quo procéssit fortitúdo pastóris.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Lc. 24, 34; Psalmus 94; \textbf{H232}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI}{temporalia/inv-surrexitdominusvere.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{III}{temporalia/hym-HicEstDies.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n1.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-ii-D-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-ii-D.gtex}

%\input{temporalia/ps1-ii-D.tex} \Abardot{}
\input{temporalia/ps1-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n2.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 2}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-viii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-viii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

%\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n3.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G2-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G3.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Mt. 28, 2; Mc. 16, 4; \textbf{H230}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-alleluialapisrevolutus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Io. 20, 15.17}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-marianoliiamflere.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Io. 20, 18; \textbf{H238}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-venitmarianuntians.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-veniteomnesadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 63, 1-5}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae12-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae12-iv-E.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Oseæ, Os. 6, 1-6}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/oseae-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/oseae-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Sophoniæ, Soph. 3, 8-13}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/sophoniae-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/sophoniae-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\antiphona{}{temporalia/ant-veniteomnesadoremus.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus de sepúlcro, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Qui pro nobis pepéndit in ligno, allelúia.}
\newcommand{\matversusii}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus vere, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Et appáruit Simóni, allelúia.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 1, 1-6}

\noindent Incipit liber Apocalýpsis beáti Ioánnis Apóstoli.

\noindent Apocalýpsis Iesu Christi, quam dedit illi Deus palam fácere servis suis, quæ opórtet fíeri cito: et significávit, mittens per ángelum suum servo suo Ioánni, qui testimónium perhíbuit verbo Dei, et testimónium Iesu Christi, quæcúmque vidit. Beátus qui legit, et audit verba prophetíæ huius, et servat ea, quæ in ea scripta sunt: tempus enim prope est. Ioánnes septem ecclésiis, quæ sunt in Asia. Grátia vobis, et pax ab eo, qui est, et qui erat, et qui ventúrus est: et a septem spirítibus qui in conspéctu throni eius sunt: et a Iesu Christo, qui est testis fidélis, primogénitus mortuórum, et princeps regum terræ, qui diléxit nos, et lavit nos a peccátis nostris in sánguine suo, et fecit nos regnum, et sacerdótes Deo et Patri suo: ipsi glória et impérium in sǽcula sæculórum. Amen.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 5, 9 \Vbardot{} ibid. 5, 10; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dignusesdomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ap. 1, 7-11}

\noindent Ecce venit cum núbibus, et vidébit eum omnis óculus, et qui eum pupugérunt. Et plangent se super eum omnes tribus terræ. Etiam: amen. Ego sum alpha et ómega, princípium et finis, dicit Dóminus Deus: qui est, et qui erat, et qui ventúrus est, omnípotens. Ego Ioánnes frater vester, et párticeps in tribulatióne, et regno, et patiéntia in Christo Iesu: fui in ínsula, quæ appellátur Patmos, propter verbum Dei, et testimónium Iesu: fui in spíritu in domínica die, et audívi post me vocem magnam tamquam tubæ, dicéntis: Quod vides, scribe in libro: et mitte septem ecclésiis, quæ sunt in Asia, Epheso, et Smyrnæ, et Pérgamo, et Thyatíræ, et Sardis, et Philadelphíæ, et Laodicíæ.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 24, 23.26 \Vbardot{} ibid. 18; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-egosicutvitis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ap. 1, 12-19}

\noindent Et convérsus sum ut vidérem vocem, quæ loquebátur mecum: et convérsus vidi septem candelábra áurea: et in médio septem candelabrórum aureórum, símilem Fílio hóminis vestítum podére, et præcínctum ad mamíllas zona áurea: caput autem eius, et capílli erant cándidi tamquam lana alba, et tamquam nix, et óculi eius tamquam flamma ignis: et pedes eius símiles aurichálco, sicut in camíno ardénti, et vox illíus tamquam vox aquárum multárum: et habébat in déxtera sua stellas septem: et de ore eius gládius utráque parte acútus exíbat: et fácies eius sicut sol lucet in virtúte sua. Et cum vidíssem eum, cécidi ad pedes eius tamquam mórtuus. Et pósuit déxteram suam super me, dicens: Noli timére: ego sum primus, et novíssimus, et vivus, et fui mórtuus, et ecce sum vivens in sǽcula sæculórum: et hábeo claves mortis, et inférni. Scribe ergo quæ vidísti, et quæ sunt, et quæ opórtet fíeri post hæc.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 19, 6 \& Ap. 12, 10 \Vbardot{} ibid. 14, 6-7; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-audivivocemincaelotamquam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Hom. 14, 3-6: PL 76, 1129-1130}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia

\noindent Ego sum pastor bonus. Et cognósco oves meas, hoc est díligo, et cognóscunt me meæ. Ac si paténter dicat: Diligéntes obsequúntur. Qui enim veritátem non díligit, adhuc mínime cognóvit.

\noindent Quia ergo audístis, fratres caríssimi, perículum nostrum, pensáte in verbis domínicis étiam perículum vestrum. Vidéte si oves eius estis, vidéte si eum cognóscitis, vidéte si lumen veritátis scitis. Scitis autem, dico, non per fidem, sed per amórem. Scitis, dico, non ex credulitáte, sed ex operatióne. Nam idem ipse qui hoc lóquitur, Ioánnes evangelísta testátur, dicens: Qui dicit se nosse Deum, et mandáta eius non custódit, mendax est.

\noindent Unde et in hoc loco Dóminus prótinus subdit: Sicut novit me Pater, et ego agnósco Patrem, et ánimam meam pono pro óvibus meis. Ac si apérte dicat: In hoc constat quia et ego agnósco Patrem, et cognóscor a Patre, quia ánimam meam pono pro óvibus meis; id est, ea caritáte qua pro óvibus mórior, quantum Patrem díligam osténdo.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 21, 9-10; Is. 61, 10 \Vbardot{} Sir. 32, 18; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutusestadmeunus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent De quibus profécto óvibus rursum dicit: Oves meæ vocem meam áudiunt, et ego cognósco eas, et sequúntur me, et ego vitam ætérnam do eis. De quibus et paulo supérius dicit: Per me si quis introíerit, salvábitur et ingrediétur et egrediétur et páscua invéniet. Ingrediétur quippe ad fidem, egrediétur vero a fide ad spéciem, a credulitáte ad contemplatiónem, páscua autem invéniet in ætérna refectióne.

\noindent Oves ergo eius páscua invéniunt, quia quisquis illum corde símplici séquitur, ætérnæ viriditátis pábulo nutrítur. Quæ autem sunt istárum óvium páscua, nisi intérna gáudia semper viréntis paradísi? Páscua namque electórum sunt vultus præsens Dei, qui dum sine deféctu conspícitur, sine fine mens vitæ cibo satiátur.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 14, 7; \Vbardot{} ibid., 6; \textbf{H248}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-audivivocemincaeloangelorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Quærámus ergo, fratres caríssimi, hæc páscua, in quibus cum tantórum cívium sollemnitáte gaudeámus. Ipsa nos lætántium festívitas invítet. Accendámus ergo ánimum, fratres, recaléscat fides in id quod crédidit, inardéscant ad supérna nostra desidéria, et sic amáre iam ire est.

\noindent Ab intérnæ sollemnitátis gáudio nulla nos advérsitas révocet, quia, et si quis ad locum propósitum ire desíderat, eius desidérium quǽlibet viæ aspéritas non immútat. Nulla nos prospéritas blándiens sedúcat, quia stultus viátor est, qui, in itínere amœ́na prata conspíciens, oblivíscitur ire quo tendébat.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. 1 Chr. 13, 8 \Vbardot{} Ps. 98, 6; \textbf{H248}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-decantabatpopulus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Gavísi sunt discípuli, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Viso Dómino, allelúia.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Io. 10, 11-18}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus: «Ego sum pastor bonus; bonus pastor ánimam suam ponit pro óvibus; mercennárius et, qui non est pastor, cuius non sunt oves própriæ, videt lupum veniéntem et dimíttit oves et fugit—​et lupus rapit eas et dispérgit—​quia mercennárius est et non pértinet ad eum de óvibus. Ego sum pastor bonus et cognósco meas, et cognóscunt me meæ, sicut cognóscit me Pater, et ego cognósco Patrem; et ánimam meam pono pro óvibus. Et álias oves hábeo, quæ non sunt ex hoc ovíli, et illas opórtet me addúcere, et vocem meam áudient et fient unus grex, unus pastor. Proptérea me Pater díligit, quia ego pono ánimam meam, ut íterum sumam eam. Nemo tollit eam a me, sed ego pono eam a meípso. Potestátem hábeo ponéndi eam et potestátem hábeo íterum suméndi eam. Hoc mandátum accépi a Patre meo».

%\rubrica{Hic non dicitur \textnormal{Tu autem Domine}.}

%\vspace{5mm}

%\scriptura{Sermo 242, 1}

%\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

%\noindent Diébus his sanctis resurrectióni Dómini dedicátis, quantum donánte ipso póssumus, de carnis resurrectióne tractémus. Hæc enim fides est nostra, hoc donum in Dómini nostri Iesu Christi nobis carne promíssum est, et in ipso præcéssit exémplum. Vóluit enim nobis quod promísit in fine, non solum prænuntiáre, sed étiam demonstráre. Illi quidem qui tunc fuérunt cum illo, vidérunt, et cum expavéscerent, et spíritum se vidére créderent, soliditátem córporis tenuérunt. Locútus est enim non solum verbis ad aures eórum, sed étiam spécie ad óculos eórum: parúmque erat se præbére cernéndum, nisi étiam offérret pertractándum atque palpándum. Ait enim: Quid turbáti estis, et cogitatiónes ascéndunt in cor vestrum? Putavérunt enim se spíritum vidére. Quid turbáti estis, inquit, et cogitatiónes ascéndunt in cor vestrum? Vidéte manus meas et pedes meos: palpáte, et vidéte, quia spíritus ossa et carnem non habet, sicut me vidétis habére.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 10, 11; \textbf{H237}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-surrexitpastor-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Ac. 10, 40-43}

\noindent Deus suscitávit Iesum tértia die et dedit eum maniféstum fíeri, non omni pópulo sed téstibus præordinátis a Deo, nobis, qui manducávimus et bíbimus cum illo postquam resurréxit a mórtuis; et præcépit nobis prædicáre pópulo et testificári quia ipse est, qui constitútus est a Deo iudex vivórum et mortuórum. Huic omnes prophétæ testimónium pérhibent remissiónem peccatórum accípere per nomen eius omnes, qui credunt in eum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilideivivi-tp.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Cf. Io. 10, 2.14; Io. 14, 6; \textbf{H242}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-egosumpastorovium.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G5.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-egosumpastorovium.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-10mm}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 1, 41}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-ambulansiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1.5mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2.5mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-d3.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-isoll-d3.tex} \Abardot{}}
%\include{hebdomadaiv}
\include{dominica}
