\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica V Paschæ (IV post Pascha).}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratiod5.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, per quem nobis et redémptio venit et præstátur adóptio, fílios dilectiónis tuæ benígnus inténde, ut in Christo credéntibus et vera tribuátur libértas et heréditas ætérna.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Lc. 24, 34; Psalmus 94; \textbf{H232}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI}{temporalia/inv-surrexitdominusvere.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{III}{temporalia/hym-HicEstDies.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n1.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-ii-D-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-ii-D.gtex}

%\input{temporalia/ps1-ii-D.tex} \Abardot{}
\input{temporalia/ps1-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n2.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 2}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-viii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-viii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

%\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n3.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G2-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G3.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Mt. 28, 2; Mc. 16, 4; \textbf{H230}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-alleluialapisrevolutus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Io. 20, 15.17}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-marianoliiamflere.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Io. 20, 18; \textbf{H238}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-venitmarianuntians.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-veniteomnesadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 63, 1-5}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae12-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae12-iv-E.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Oseæ, Os. 6, 1-6}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/oseae-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/oseae-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Sophoniæ, Soph. 3, 8-13}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/sophoniae-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/sophoniae-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\antiphona{}{temporalia/ant-veniteomnesadoremus.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus de sepúlcro, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Qui pro nobis pepéndit in ligno, allelúia.}
\newcommand{\matversusii}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus vere, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Et appáruit Simóni, allelúia.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 18, 21-24}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Sústulit unus ángelus fortis lápidem quasi molárem magnum et misit in mare dicens: «Impetu sic mittétur Bábylon magna illa cívitas et ultra iam non inveniétur. Et vox citharœdórum et musicórum et tíbia canéntium et tuba non audiétur in te ámplius, et omnis ártifex omnis artis non inveniétur in te ámplius, et vox molæ non audiétur in te ámplius, et lux lucérnæ non lucébit tibi ámplius, et vox sponsi et sponsæ non audiétur in te ámplius, quia mercatóres tui erant magnátes terræ, quia in venefíciis tuis erravérunt omnes gentes, et in ea sanguis prophetárum et sanctórum invéntus est et ómnium, qui interfécti sunt in terra!».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 136, 5-6 \Vbardot{} ibid., 1; \textbf{H250}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sioblitusfuero-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ap. 19, 1-5}

\noindent Post hæc audívi quasi vocem magnam turbæ multæ in cælo dicéntium:

\noindent «Allelúia! Salus et glória et virtus Deo nostro,

\noindent quia vera et iusta iudícia eius;

\noindent quia iudicávit de meretríce magna, quæ corrúpit terram in prostitutióne sua, et vindicávit sánguinem servórum suórum de mánibus eius!».

\noindent Et íterum dixérunt: «Allelúia! Et fumus eius ascéndit in sǽcula sæculórum!».

\noindent Et cecidérunt senióres vigínti quáttuor et quáttuor animália et adoravérunt Deum sedéntem super thronum dicéntes: «Amen. Allelúia».

\noindent Et vox de throno exívit dicens: «Laudem dícite Deo nostro, omnes servi eius et qui timétis eum, pusílli et magni!».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 21, 23 \Vbardot{} ibid., 24; \textbf{H250}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-narrabonomentuum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ap. 19, 6-10}

\noindent Et audívi quasi vocem turbæ magnæ et sicut vocem aquárum multárum et sicut vocem tonítruum magnórum dicéntium:

\noindent «Allelúia,

\noindent quóniam regnávit Dóminus, Deus noster omnípotens.

\noindent Gaudeámus et exsultémus et demus glóriam ei,

\noindent quia venérunt núptiæ Agni, et uxor eius præparávit se.

\noindent Et datum est illi, ut coopériat se býssino splendénti mundum: býssinum enim iustificatiónes sunt sanctórum».

\noindent Et dicit mihi: «Scribe: Beáti, qui ad cenam nuptiárum Agni vocáti sunt!». Et dicit mihi: «Hæc verba Dei vera sunt». Et cécidi ante pedes eius, ut adorárem eum. Et dicit mihi: «Vide, ne féceris! Consérvus tuus sum et fratrum tuórum habéntium testimónium Iesu. Deum adóra. Testimónium enim Iesu est spíritus prophetíæ».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 19, 6 \& Ap. 12, 10 \Vbardot{} ibid. 14, 6-7; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-audivivocemincaelotamquam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Sermo 53, 1-2. 4: CCL 23, 214-216}

\noindent Ex Sermónibus sancti Máximi Taurinénsis epíscopi.

\noindent Per resurrectiónem Christi aperítur tártarum, per neóphytos Ecclésiæ innovátur terra, cælum per Sanctum Spíritum reserátur; apértum enim tártarum reddit mórtuos, innováta terra gérminat resurgéntes, cælum reserátum súscipit ascendéntes.

\noindent Dénique ascéndit latro in paradísum, sanctórum córpora ingrediúntur in sanctam civitátem, ad vivos mórtui revertúntur; et proféctu quodam in resurrectióne Christi ad altióra cuncta eleménta se tollunt.

\noindent Tártarum quos habet reddit ad súperos, terra quos sépelit mittit ad cælum, cælum quos súscipit repræséntat ad Dóminum; et una eadémque operatióne Salvatóris pássio élevat de imis, súscitat de terrénis, cóllocat in excélsis.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 67, 27 \Vbardot{} Ps. 95, 1; \textbf{H251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-inecclesiisbenedicite-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Resurréctio enim Christi defúnctis est vita, peccatóribus vénia, sanctis est glória. Omnem ergo creatúram ad festivitátem resurrectiónis Christi prophéta sanctus invítat; ait enim exsultándum in hac die quam fecit Dóminus et lætándum.

\noindent Lux Christi dies est sine nocte, dies sine fine. Quod autem iste dies Christus sit, Apóstolus dicit: \emph{Nox præcéssit, dies autem appropinquávit. Præcéssit,} inquit, \emph{nox,} non séquitur, ut intéllegas, superveniénte Christi lúmine, diáboli ténebras effugári et peccatórum obscúra non súbsequi; et iugi splendóre prætéritas calígines depélli, subrepéntia delícta prohibéri.

\noindent Ipse est enim dies Fílius, cui Pater dies divinitátis suæ erúctat arcánum. Ipse, inquam, est dies, qui ait per Salomónem: \emph{Ego feci ut orirétur in cælo lumen indefíciens.}}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 67, 5 \Vbardot{} ibid., 35; \textbf{H252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-cantatedeoalleluia-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Sicut ergo diem cæli nox omníno non séquitur, ita et Christi iustítiam peccatórum ténebræ non sequúntur. Semper enim dies cæli splendet, lucet et fulget, neque áliqua potest obscuritáte conclúdi; ita et lumen Christi semper micat, rádiat, corúscat, nec áliqua potest delictórum calígine comprehéndi, unde ait evangelísta Ioánnes: \emph{Et lux in ténebris lucet, et ténebræ eam non comprehendérunt.}

\noindent Igitur, fratres, omnes in hac die sancta exsultáre debémus. Nullus se a commúni lætítia peccatórum consciéntia súbtrahat, nullus a públicis votis delictórum sárcina revocétur! Quamvis enim peccátor, in hac die de indulgéntia non debet desperáre; est enim prærogatíva non parva. Si enim latro paradísum méruit, cur non mereátur véniam christiánus?}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 143, 9 \Vbardot{} ibid., 10; \textbf{H251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deuscanticumnovum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Gavísi sunt discípuli, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Viso Dómino, allelúia.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Io. 13, 31-33, 34-35}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent Cum exísset Iudas [e cenáculo], dicit Iesus: «Nunc clarificátus est Fílius hóminis, et Deus clarificátus est in eo; si Deus clarificátus est in eo, et Deus clarificábit eum in semetípso et contínuo clarificábit eum.

\noindent Filíoli, adhuc módicum vobíscum sum. Mandátum novum do vobis, ut diligátis ínvicem; sicut diléxi vos, ut et vos diligátis ínvicem. In hoc cognóscent omnes quia mei discípuli estis: si dilectiónem habuéritis ad ínvicem».

\vspace{5mm}

\scriptura{Tract. 2, 9 : PL 11, 278-280}

\noindent Ex Tractátibus sancti Zenónis Veronénsis epíscopi.

\noindent O cáritas, quam pia et quam opulénta! O quam potens! Nihil habet, qui te non habet.

\noindent Tu Deum in hóminem veníre valuísti.

\noindent Tu eum breviátum, paulísper ab maiestátis suæ immensitáte peregrinári fecísti.

\noindent Tu virgináli cárceri novem ménsibus religásti.

\noindent Tu Evam in Maríam redintegrásti.

\noindent Tu Adam in Christo renovásti.

\noindent Tu sacram crucem in salútem pérdito iam mundo providísti.

\noindent Tu mortem Deum mori docéndo vacuásti.

\noindent Tuum est, quod cum occíditur ab homínibus Deus omnipoténtis Dei Fílius, nullus iráscitur de duóbus.

\noindent Tu pópuli cæléstis ánimam tenes, cum ornas pacem, fidem custódis, amplécteris innocéntiam, veritátem colis, patiéntiam díligis, spem repræséntas.

\noindent Tu divérsos hómines móribus, ætátibus, ditióne, ex una natúra unum spíritum, unum éfficis corpus.

\noindent Tu mártyres gloriósos a confessióne christiáni nóminis nullis torméntis, nulla novitáte mortis, nullis pr\'{æ}miis, nullis amicítiis, nullis afféctibus, omni sane tortóre pietátis mordacitáte peióribus, separári permíttis.

\noindent Tu, ut nudum véstias, nuda esse conténta es.

\noindent Tibi fames saginátio est. Si panem tuum inops esúriens manducáverit, tuus census est, totum in misericórdiam habére quod habes.

\noindent Tu sola rogári non nosti.

\noindent Tu tuos ita díligis inimícos, ut inter eos carósque tibi quid distet, nemo discérnat.

\noindent Tu, inquam, cæléstia humánis, humána cæléstibus iungis arcána.

\noindent Tu divína custódis.

\noindent Tu in Patre ímperas. Tu tibi in Fílio obtémperas. Tu in Spíritu Sancto exsúltas.

\noindent Tu cum in tribus una sis, nullo pacto divíderis; nulla humánæ curiositátis calúmnia commovéris. A patérno fonte in Fílio tota refúnderis; et tamen tota ubi refúnderis, nec recédis.

\noindent Recte Deus díceris: quia Trinitátis poténtiam sola convértis.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 10 \Vbardot{} ibid., 153; \textbf{H250}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-intotocordemeo-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\laudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AuroraLucis-alt.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Io. 7, 37-38; \textbf{H169}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-quisititveniat-tp.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-ii_-a.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dn. 3, 23-24; \textbf{H420}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII b}{temporalia/ant-tresinfornace.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vii-b-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-tresinfornace.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 149, 5; \textbf{H370}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-exsultabuntsancti-tp.gtex}

\scriptura{Psalmus 149.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-iv_-E.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps149-iv-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Ac. 10, 40-43}

\noindent Deus suscitávit Iesum tértia die et dedit eum maniféstum fíeri, non omni pópulo sed téstibus præordinátis a Deo, nobis, qui manducávimus et bíbimus cum illo postquam resurréxit a mórtuis; et præcépit nobis prædicáre pópulo et testificári quia ipse est, qui constitútus est a Deo iudex vivórum et mortuórum. Huic omnes prophétæ testimónium pérhibent remissiónem peccatórum accípere per nomen eius omnes, qui credunt in eum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilideivivi-tp.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 13, 34; \textbf{H185}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-mandatumnovum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iiisoll-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iiisoll-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum, auctórem vitæ,~\gredagger{} quem Deus suscitávit quique nos suscitábit per virtútem suam,~\grestar{} orémus, clamántes:

\Rbardot{} Christe, vita nostra, salva nos.

\noindent Christe, lux fúlgida in ténebris splendens,~\gredagger{} vitæ princeps et mortálium sanctificátor,~\grestar{} hanc diem ad laudem tuam fac nos transígere.

\Rbardot{} Christe, vita nostra, salva nos.

\noindent Dómine, qui ambulásti in via passiónis et crucis,~\grestar{} concéde nobis ut, tecum patiéntes et moriéntes, tecum étiam resuscitémur.

\Rbardot{} Christe, vita nostra, salva nos.

\noindent Fili Patris, magíster et frater noster,~\gredagger{} qui nos regnum et sacerdótes Deo nostro constituísti,~\grestar{} præsta ut tibi sacrifícium laudis offerámus in gáudio.

\Rbardot{} Christe, vita nostra, salva nos.

\noindent Rex glóriæ, præclárum exspectámus diem manifestatiónis tuæ,~\grestar{} ut vultum tuum contemplémur et símiles tui efficiámur.

\Rbardot{} Christe, vita nostra, salva nos.}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 1, 41}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-ambulansiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1.5mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2.5mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-d3.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-isoll-d3.tex} \Abardot{}}
%\include{hebdomadaiv}
\include{dominica}
