\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica VII Paschæ (infra octavam Ascensionis).}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratiod7.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Supplicatiónibus nostris, Dómine, adésto propítius, ut, sicut humáni géneris Salvatórem tecum in tua crédimus maiestáte, ita usque ad consummatiónem sǽculi manére nobíscum, sicut ipse promísit, sentiámus.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI**}{temporalia/inv-christumdominumquisanctum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Anonymus X. sæculi; \textbf{AR488}}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEterneRex.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n1.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-ii-D-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-ii-D.gtex}

%\input{temporalia/ps1-ii-D.tex} \Abardot{}
\input{temporalia/ps1-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n2.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 2}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-viii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-viii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

%\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n3.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G2-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G3.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-6mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Dn. 7, 14; \textbf{H78}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-christodatusest.gtex}

%\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 5, 12}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-laetenturetexultentomnes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-iii-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-iii-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Mt. 28, 18; \textbf{H238}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-dataestmihi.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\vspace{-4mm}

\pars{Cantica.} \scriptura{Io. 14, 2.3; 16, 22; \textbf{H265}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III b}{temporalia/ant-vadopararevobis.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 63, 1-5}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae12-initium-iii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae12-iii-b.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Oseæ, Os. 6, 1-6}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/oseae-initium-iii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/oseae-iii-b.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Sophoniæ, Soph. 3, 8-13}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/sophoniae-initium-iii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/sophoniae-iii-b.tex}

\vfill
\pagebreak

\antiphona{}{temporalia/ant-vadopararevobis.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ascéndit Deus in iubilatióne, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Et Dóminus in voce tubæ, allelúia.}
\newcommand{\matversusii}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ascéndens Christus in altum, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Captívam duxit captivitátem, allelúia.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Io. 3, 18-20}

\noindent De Epístola prima beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Filíoli, non diligámus verbo nec lingua sed in ópere et veritáte. In hoc cognoscémus quóniam ex veritáte sumus, et in conspéctu eius placábimus corda nostra, quóniam si reprehénderit nos cor, maior est Deus corde nostro et cognóscit ómnia.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ac. 1, 3.9 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H262}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-postpassionemsuam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Io. 3, 21-22}

\noindent Caríssimi, si cor nostrum non reprehénderit nos, fidúciam habémus ad Deum et, quodcúmque petiérimus, accípimus ab eo, quóniam mandáta eius custodímus et ea, quæ sunt plácita coram eo, fácimus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 67, 35; \Vbardot{} Io. 16, 7; \textbf{H262}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-omnispulchritudodomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Io. 3, 23-24}

\noindent Et hoc est mandátum eius, ut credámus nómini Fílii eius Iesu Christi et diligámus altérutrum, sicut dedit mandátum nobis. Et, qui servat mandáta eius, in ipso manet, et ipse in eo; et in hoc cognóscimus quóniam manet in nobis, ex Spíritu, quem nobis dedit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 18 \Vbardot{} ibid., 27; \textbf{H270} \& \textbf{E261}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-nonvosrelinquam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Hom. 15: PG 44, 1115-1118}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Nysséni epíscopi in Cánticum canticórum.

\noindent Si diléctio plane tandem metum eíciat, mutatúsque metus diléctio fiat; tum vero únitas esse reperiétur id, quod salútem conséquitur, ómnibus inter se unítis in conglutinatióne cum uno ac solo bono, per illam quæ in colúmba est perfectiónem.

\noindent Nam huiúsmodi quiddam ex verbis sequéntibus intellégimus, cum ait: \emph{Una est colúmba mea, perfécta mea. Unica est matri suæ, elécta illi quæ péperit eam.}

\noindent Atque hoc in Evangélio per vocem Dómini nobis illústrius declarátur. Etenim ille, benedicéndo, vim omnem discípulis suis cónferens, cum ália bona verbis illis, quibus ad Patrem útitur, tríbuit dignis; tum étiam addit hoc, quod bonórum caput ac summa est, non ámplius eos, in diversitáte quadam electiónum, multiplíciter divísos fore in faciéndo de bono iudício, sed omnes unum futúros, uni illi ac soli bono agglutinátos; ita ut, per unitátem Sancti Spíritus (quemádmodum Apóstolus ait) pacis constrícti nexu, corpus unum fiant omnes et unus spíritus, per spem unam, in quam vocáti sint.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 1; 15, 26; 16, 28 \Vbardot{} ibid. 16, 7; \textbf{H263}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-nonconturbetur-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Enimvéro réctius fecérimus, si de verbo ad verbum ipsas Evangélii divínas sane voces apposuérimus. \emph{Ut omnes,} inquit, \emph{sint unum, quemádmodum tu, mi Pater, in me es, et ego in te; ut et ipsi unum sint in nobis.}

\noindent Huius autem unitátis nexus est glória. Spíritum autem Sanctum appellári glóriam, nemo prudentiórum negábit, si ipsa Dómini verba intuébitur, cum ait: \emph{Glóriam, quam dedísti mihi, dedi eis.}  Revéra enim eándem discípulis glóriam dedit, cum ad eos díceret: \emph{Accípite Spíritum Sanctum.}}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Eph. 4, 8 \Vbardot{} Ps. 46, 6; \textbf{H263}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-ascendensinaltum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Atque hanc glóriam, quam tamen semper hábuit, prius étiam quam mundus hic exsísteret, accépit id témporis, cum natúram humánam indúeret; qua quidem per Spíritum Sanctum glorificáta, quidquid huic cognátum est glóriæ, Spíritus fit párticeps, facto ab Apóstolis inítio.

\noindent Hanc ob causam ait: \emph{Glóriam, quam dedísti mihi, dedi eis; ut sint unum, quemádmodum nos unum sumus; ego in eis et tu in me, ut sint consummáti in unum.} Quámobrem is, qui de púero in virum perféctum augescéndo evásit, ad mensúram ætátis illíus pervénit, quam mente intellégimus; dénique capax glóriæ Spíritus Sancti per statum a vítiis ómnibus aliénum, perque puritátem; hic ígitur est perfécta illa colúmba, ad quam sponsus réspicit, cum ait: \emph{Una est colúmba mea, perfécta mea.}}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbar{} Io. 15, 15 \Vbar{} ibid. 15, 14; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-iamnondicam-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ascéndo ad Patrem meum, et Patrem vestrum, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Deum meum, et Deum vestrum, allelúia.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Io. 17, 1-11}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Sublevátis óculis suis in cælum, dixit Iesus:

\noindent «Pater, venit hora: clarífica Fílium tuum, ut Fílius claríficet te, sicut dedísti ei potestátem omnis carnis, ut omne, quod dedísti ei, det eis vitam ætérnam. Hæc est autem vita ætérna, ut cognóscant te solum verum Deum et, quem misísti, Iesum Christum.

\noindent Ego te clarificávi super terram; opus consummávi, quod dedísti mihi, ut fáciam; et nunc clarífica me tu, Pater, apud temetípsum claritáte, quam habébam, priúsquam mundus esset, apud te.

\noindent Manifestávi nomen tuum homínibus, quos dedísti mihi de mundo. Tui erant, et mihi eos dedísti, et sermónem tuum servavérunt. Nunc cognovérunt quia ómnia, quæ dedísti mihi, abs te sunt, quia verba, quæ dedísti mihi, dedi eis; et ipsi accepérunt et cognovérunt vere quia a te exívi et credidérunt quia tu me misísti.

\noindent Ego pro eis rogo; non pro mundo rogo, sed pro his, quos dedísti mihi, quia tui sunt; et mea ómnia tua sunt, et tua mea; et clarificátus sum in eis. Et iam non sum in mundo, et hi in mundo sunt, et ego ad te vénio».

\vspace{5mm}

\scriptura{Tract. 104,2-3: CCL 36,602-603}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem.
	
\noindent \emph{Iesus, sublevátis óculis in cælum dixit: «Pater, venit hora, clarífica Fílium tuum.»} Póterat Dóminus Unigénitus et coætérnus Patri in forma servi et ex forma servi, si hoc opus esset, oráre siléntio; sed ita se Patri exhibére vóluit precatórem, ut meminísset nostrum se esse doctórem.

\noindent Proínde eam quam fecit oratiónem pro nobis, notam fecit et nobis; quóniam tanti magístri non solum ad ipsos sermocinátio, sed étiam pro ipsis ad Patrem orátio, discipulórum est ædificátio.

\noindent Et si illórum qui hæc dicta áderant auditúri, profécto et nostra qui fuerámus conscrípta lectúri. Quaprópter hoc quod ait: \emph{Pater, venit hora, clarífica Fílium tuum,} osténdit omne tempus et quid quando fáceret vel fíeri síneret, ab illo esse dispósitum qui témpori súbditus non est; quóniam quæ futúra erant per síngula témpora, in Dei sapiéntia causas efficiéntes habent, in qua nulla sunt témpora.

\noindent {\color{gray} Non ítaque Christum tempus ut morerétur impégit, sed tempus Christus quo morerétur elégit, qui étiam tempus quo de vírgine natus, cum Patre constítuit, de quo sine témpore natus est. Secúndum quam veram sanámque doctrínam, étiam Paulus apóstolus: \emph{Cum autem venit,} inquit, \emph{plenitúdo témporis, misit Deus Fílium suum}; et Deus per Prophétam: \emph{Témpore,} ait, \emph{acceptábili exaudívi te, et in die salútis adiúvi te;} et rursus Apóstolus: \emph{Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis.} Dicat ergo: \emph{Pater, venit hora,} qui cum Patre dispósuit omnes horas, tamquam dicens: \emph{Pater,} quam propter hómines et apud hómines ad me clarificándum simul constitúimus, \emph{venit hora, clarífica Fílium tuum, ut et Fílius tuus claríficet te.}

\noindent Clarificátum a Patre Fílium nonnúlli accípiunt in hoc quod ei non pepércit, sed pro nobis ómnibus trádidit eum. Sed si passióne clarificátus dícitur, quanto magis resurrectióne? Nam in passióne magis eius humílitas quam cláritas commendátur, Apóstolo teste qui dicit: \emph{Humiliávit semetípsum;} deínde séquitur et de eius clarificatióne iam dicit: \emph{Propter quod et Deus exaltávit illum et donávit ei nomen quod est super omne nomen.} Hæc est clarificátio Dómini nostri Iesu Christi, quæ ab eius resurrectióne sumpsit exórdium.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 12, 20 \& Io. 14, 27; \Vbardot{} Io. 16, 7; \textbf{H263}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-tempusest-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\laudes}{\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-OptatusVotis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Cf. Ps. 92, 1.2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-regnavitdominuspraecinctus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 92}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps92-initium-iii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps92-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Dn. 3, 74.76; \textbf{H134}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a trans.}{temporalia/ant-benedicatterradomino.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iii-a-trans2.gtex}

\input{temporalia/dan3-iii-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-benedicatterradomino.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-deresurrectionetuachriste.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 148.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps148-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps148-i-d.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deresurrectionetuachriste.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\versuslaudes}{\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 46, 6}

\sineinitiali{temporalia/versus-ascenditdeus-communis.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Ac. 10, 40-43}

\noindent Deus suscitávit Iesum tértia die et dedit eum maniféstum fíeri, non omni pópulo sed téstibus præordinátis a Deo, nobis, qui manducávimus et bíbimus cum illo postquam resurréxit a mórtuis; et præcépit nobis prædicáre pópulo et testificári quia ipse est, qui constitútus est a Deo iudex vivórum et mortuórum. Huic omnes prophétæ testimónium pérhibent remissiónem peccatórum accípere per nomen eius omnes, qui credunt in eum.}
%\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Ps. 67, 19}
%
%\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-ascendenschristus.gtex}}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilideivivi-tp.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 17, 1-2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-sublevatisoculis.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viisoll-a.tex}

\antiphona{}{temporalia/ant-sublevatisoculis.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Cum ómnibus, qui in Spíritu Dei iustificáti sunt, \grestar{} nos in láudibus et oratióne coniungámus, dicéntes:

\Rbardot{} Spíritus tuus ádiuvet nos.

\noindent Dómine Iesu, \gredagger{} da, ut hódie a Spíritu Dei agámur, \grestar{} et semper ut fílii Dei ambulémus.

\Rbardot{} Spíritus tuus ádiuvet nos.

\noindent Per Spíritum tuum a Patre efflágita, \grestar{} ut digni efficiámur promissiónibus tuis.

\Rbardot{} Spíritus tuus ádiuvet nos.

\noindent Redde nos magnánimos, \gredagger{} ne quærámus quod nostrum est, \grestar{} sed aliórum bonum pótius intendámus.

\Rbardot{} Spíritus tuus ádiuvet nos.

\noindent Da nobis sciéntiam Dei, \grestar{} ut in cognitióne tui ac Patris per Spíritum Sanctum progrediámur.

\Rbardot{} Spíritus tuus ádiuvet nos.}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 1, 41}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-ambulansiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1.5mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2.5mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-d3.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-isoll-d3.tex} \Abardot{}}
%\include{hebdomadavi}
\include{dominica}
