\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica III Paschæ (II post Pascha).}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratiod3.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Semper exsúltet pópulus tuus, Deus, renováta ánimæ iuventúte, ut, qui nunc lætátur in adoptiónis se glóriam restitútum, resurrectiónis diem spe certæ gratulatiónis exspéctet.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Lc. 24, 34; Psalmus 94; \textbf{H232}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI}{temporalia/inv-surrexitdominusvere.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{III}{temporalia/hym-HicEstDies.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n1.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-ii-D-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-ii-D.gtex}

%\input{temporalia/ps1-ii-D.tex} \Abardot{}
\input{temporalia/ps1-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n2.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 2}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-viii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-viii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

%\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n3.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G2-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G3.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Mt. 28, 2; Mc. 16, 4; \textbf{H230}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-alleluialapisrevolutus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Io. 20, 15.17}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-marianoliiamflere.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Io. 20, 18; \textbf{H238}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-venitmarianuntians.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-veniteomnesadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 63, 1-5}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae12-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae12-iv-E.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Oseæ, Os. 6, 1-6}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/oseae-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/oseae-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Sophoniæ, Soph. 3, 8-13}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/sophoniae-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/sophoniae-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\antiphona{}{temporalia/ant-veniteomnesadoremus.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus de sepúlcro, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Qui pro nobis pepéndit in ligno, allelúia.}
\newcommand{\matversusii}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus vere, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Et appáruit Simóni, allelúia.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 6, 1-4}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Ego Ioánnes vidi, cum aperuísset Agnus unum de septem sigíllis, et audívi unum de quáttuor animálibus dicens tamquam vox tonítrui: «Veni». Et vidi: et ecce equus albus; et, qui sedébat super illum, habébat arcum, et data est ei coróna, et exívit vincens et ut vínceret.

\noindent Et cum aperuísset sigíllum secúndum, audívi secúndum ánimal dicens: «Veni». Et exívit álius equus rufus; et, qui sedébat super illum, datum est ei, ut súmeret pacem de terra, et ut ínvicem se interfíciant, et datus est illi gládius magnus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 5, 9 \Vbardot{} ibid. 5, 10; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dignusesdomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ap. 6, 5-8}

\noindent Et cum aperuísset sigíllum tértium, audívi tértium ánimal dicens: «Veni». Et vidi: et ecce equus niger; et, qui sedébat super eum, habébat statéram in manu sua. Et audívi tamquam vocem in médio quáttuor animálium dicéntem: «Bilíbris trítici denário, et tres bilíbres hórdei denário; et óleum et vinum ne lǽseris».

\noindent Et cum aperuísset sigíllum quartum, audívi vocem quarti animális dicéntis: «Veni» Et vidi: et ecce equus pállidus; et, qui sedébat désuper, nomen illi Mors, et Inférnus sequebátur eum, et data est illis potéstas super quartam partem terræ, interfícere gládio et fame et morte et a béstiis terræ.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 24, 23.26 \Vbardot{} ibid. 18; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-egosicutvitis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ap. 6, 9-12}

\noindent Et cum aperuísset quintum sigíllum, vidi subtus altáre ánimas interfectórum propter verbum Dei et propter testimónium, quod habébant. Et clamavérunt voce magna dicéntes: «Usquequo, Dómine, sanctus et verus, non iúdicas et víndicas sánguinem nostrum de his, qui hábitant in terra?».

\noindent Et datæ sunt illis síngulæ stolæ albæ et dictum est illis, ut requiéscant tempus adhuc módicum, donec impleántur et consérvi eórum et fratres eórum, qui interficiéndi sunt sicut et illi.

\noindent Et vidi, cum aperuísset sigíllum sextum, et terræmótus factus est magnus, et sol factus est niger tamquam saccus cilícinus, et luna tota facta est sicut sanguis, et stellæ cæli cecidérunt in terram, sicut ficus mittit grossos suos, cum vento magno movétur, et cælum recéssit sicut liber involútus, et omnis mons et ínsula de locis suis motæ sunt. Et reges terræ et magnátes et tribúni et dívites et fortes et omnis servus et liber abscondérunt se in spelúncis et in petris móntium; \emph{et dicunt móntibus et petris: «Cádite super nos et abscóndite nos} a fácie sedéntis super thronum et ab ira Agni, quóniam venit dies magnus iræ ipsórum, et quis póterit stare?».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 19, 6 \& Ap. 12, 10 \Vbardot{} ibid. 14, 6-7; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-audivivocemincaelotamquam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cap. 66-67: PG 6, 427-431}

\noindent Ex Apológia prima sancti Iustíni mártyris pro Christiánis.

\noindent Eucharístiæ némini álii licet esse párticeps, nisi qui credat vera esse quæ docémus, atque illo ad remissiónem peccatórum et regeneratiónem lavácro ablútus fúerit, et ita vivat ut Christus trádidit.

\noindent Neque enim ut commúnem panem, neque ut commúnem potum ista súmimus; sed quemádmodum per Verbum Dei caro factus est Iesus Christus salvátor noster et carnem et sánguinem hábuit nostræ salútis causa; sic étiam illam, in qua per precem, ipsíus verba continéntem, grátiæ actæ sunt, alimóniam, ex qua sanguis et carnes nostræ per mutatiónem alúntur, incarnáti illíus Iesu et carnem et sánguinem esse edócti sumus.

\noindent Nam Apóstoli in commentáriis suis, quæ vocántur Evangélia, ita sibi mandásse Iesum tradidérunt: eum scílicet, accépto pane, cum grátias egísset, dixísse: Hoc fácite in meam commemoratiónem. Hoc est corpus meum; et póculo simíliter accépto, actísque grátiis, dixísse: Hic est sanguis meus, ipsísque solis tradidísse. Ex illo témpore hæc semper nobis ínvicem in memóriam revocámus; et qui habémus, indigéntibus ómnibus subvénimus, et semper una sumus. Atque in ómnibus oblatiónibus laudámus creatórem ómnium per Fílium eius Iesum Christum et per Spíritum Sanctum.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 21, 9-10; Is. 61, 10 \Vbardot{} Sir. 32, 18; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutusestadmeunus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Ac Solis, ut dícitur, die, ómnium sive urbes sive agros incoléntium in eúndem locum fit convéntus, et commentária Apostolórum aut scripta prophetárum legúntur, quoad licet per tempus.

\noindent Deínde, ubi lector désiit, is qui præest admonitiónem verbis et adhortatiónem ad res tam præcláras imitándas súscipit.

\noindent Póstea omnes simul consúrgimus, et preces emíttimus; atque, ut iam díximus, ubi desíimus precári, panis affértur et vinum et aqua; et qui præest, preces et gratiárum actiónes totis víribus emíttit, et pópulus acclámat Amen, et eórum, in quibus grátiæ actæ sunt, distribútio fit et communicátio unicuíque præséntium, et abséntibus per diáconos míttitur.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 14, 7; \Vbardot{} ibid., 6; \textbf{H248}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-audivivocemincaeloangelorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Qui abúndant et volunt, suo arbítrio, quod quisque vult, largiúntur, et quod collígitur apud eum, qui præest, depónitur, ac ipse súbvenit pupíllis et víduis, et iis qui vel ob morbum vel áliam ob causam egent, tum étiam iis qui in vínculis sunt et adveniéntibus péregre hospítibus; uno verbo ómnium indigéntium curam súscipit.

\noindent Die autem Solis omnes simul convenímus, tum quia prima hæc dies est, qua Deus, cum ténebras et matériam vertísset, mundum creávit, tum quia Iesus Christus salvátor noster eádem die ex mórtuis resurréxit. Prídie enim Satúrni eum crucifixérunt, et postrídie eiúsdem diéi, id est Solis die, Apóstolis suis et discípulis visus ea dócuit, quæ vobis quoque consideránda tradídimus.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. 1 Chr. 13, 8 \Vbardot{} Ps. 98, 6; \textbf{H248}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-decantabatpopulus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Gavísi sunt discípuli, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Viso Dómino, allelúia.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Io. 21, 1-29}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Manifestávit se íterum Iesus discípulis ad mare Tiberíadis; manifestávit autem sic.

\noindent Erant simul Simon Petrus et Thomas, qui dícitur Dídymus, et Nathánael, qui erat a Cana Galilǽæ, et fílii Zebedǽi et álii ex discípulis eius duo. Dicit eis Simon Petrus: «Vado piscári». Dicunt ei: «Vénimus et nos tecum». Exiérunt et ascendérunt in navem; et illa nocte nihil prendidérunt.

\noindent Mane autem iam facto, stetit Iesus in lítore; non tamen sciébant discípuli quia Iesus est. Dicit ergo eis Iesus: «Púeri, numquid pulmentárium habétis?».

\noindent Respondérunt ei: «Non».

\noindent Ille autem dixit eis: «Míttite in déxteram navígii rete et inveniétis». Misérunt ergo et iam non valébant illud tráhere a multitúdine píscium.

\noindent Dicit ergo discípulus ille, quem diligébat Iesus, Petro: «Dóminus est!». Simon ergo Petrus, cum audísset quia Dóminus est, túnicam succínxit se, erat enim nudus, et misit se in mare; álii autem discípuli navígio venérunt, non enim longe erant a terra, sed quasi cúbitis ducéntis, trahéntes rete píscium.

\noindent Ut ergo descendérunt in terram, vident prunas pósitas et piscem superpósitum et panem. Dicit eis Iesus: «Afférte de píscibus, quos prendidístis nunc». Ascéndit ergo Simon Petrus et traxit rete in terram, plenum magnis píscibus centum quinquagínta tribus; et cum tanti essent, non est scissum rete. Dicit eis Iesus: «Veníte, prandéte». Nemo autem audébat discipulórum interrogáre eum: «Tu quis es?», sciéntes quia Dóminus est. Venit Iesus et áccipit panem et dat eis et piscem simíliter.

\noindent Hoc iam tértio manifestátus est Iesus discípulis, cum resurrexísset a mórtuis.

\noindent {\color{gray} Cum ergo prandíssent, dicit Simóni Petro Iesus: «Simon Ioánnis, díligis me plus his?».

\noindent Dicit ei: «Etiam, Dómine, tu scis quia amo te».

\noindent Dicit ei: «Pasce agnos meos».

\noindent Dicit ei íterum secúndo: «Simon Ioánnis, díligis me?».

\noindent Ait illi: «Etiam, Dómine, tu scis quia amo te».

\noindent Dicit ei: «Pasce oves meas».

\noindent Dicit ei tértio: «Simon Ioánnis, amas me?».

\noindent Contristátus est Petrus quia dixit ei tértio: «Amas me?», et dicit ei: «Dómine, tu ómnia scis, tu cognóscis quia amo te».

\noindent Dicit ei: «Pasce oves meas.

\noindent Amen, amen dico tibi: Cum esses iúnior, cingébas teípsum et ambulábas, ubi volébas; cum autem senúeris, exténdes manus tuas, et álius te cinget et ducet, quo non vis».

\noindent Hoc autem dixit signíficans qua morte clarificatúrus esset Deum. Et hoc cum dixísset, dicit ei: «Séquere me».}

%\rubrica{Hic non dicitur \textnormal{Tu autem Domine}.}

\vspace{5mm}

\scriptura{Tractátus 123, 2, {\color{gray} 4-5}}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem.

\noindent Ait enim: \emph{Afférte de píscibus quos apprehendístis nunc.} Et útique iubénte illo eos non fecísse quis credat? Hinc ergo fecit prándium Dóminus illis septem discípulis suis, de pisce scílicet quem prunis superpósitum víderant, huic adiúngens ex illis quos céperant, et de pane quem nihilóminus eos vidísse narrátum est. Piscis assus, Christus est passus. Ipse est et panis qui de cœlo descéndit. Huic incorporátur Ecclésia ad participándam beatitúdinem sempitérnam. Propter quod dictum est: \emph{Afférte de píscibus quos apprehendístis nunc}; ut omnes qui hanc spem gérimus, per illum septenárium númerum discipulórum, per quem potest hoc loco nostra univérsitas intéllegi figuráta, tanto Sacraménto nos communicáre nossémus, et eídem beatitúdini sociári. Hoc Dómini prándium est cum discípulis suis, ad quod Ioánnes Evangélium suum, cum habéret de Christo ália multa quæ díceret, magna, ut exístimo, et rerum magnárum contemplatióne conclúdit. Hic enim Ecclésia qualis in solis bonis futúra est, significátur per captúram centum quinquagínta trium píscium; et eis qui hæc credunt, sperant, díligunt, participátio tantæ beatitúdinis per hoc prándium demonstrátur. 

\noindent {\color{gray} Simon Ioánnis, díligis me plus his?

\noindent Nunc iam fírmitas cordis ad suscipiéndam mortem pro nómine Dómini vera ipso donánte sumátur, non falsa nobis errántibus præsumátur.

\noindent Nunc est ut vitæ huius non metuámus intéritum, quia resurgénte Dómino vitæ altérius præcéssit exémplum.

\noindent Nunc est, Petre, ut mortem non tímeas; quia vivit quem mórtuum dolébas, et quem pro nobis mori carnáli amóre prohibébas. Ausus es præveníre ductórem, formidásti eius persecutórem; iam prétio pro te fuso, nunc est ut sequáris emptórem, et sequáris omníno usque ad mortem crucis. Verba eius audísti, quem iam verácem probásti; passúrum te ipse prædíxit, qui te prædíxerat negatúrum.

\noindent Sed prius Dóminus quod sciébat intérrogat, nec semel, sed íterum ac tértio, utrum Petrus eum díligat; nec áliud tóties audit a Petro, quam se díligi; nec áliud tóties comméndat Petro, quam suas oves pasci. Rédditur negatióni trinæ trina conféssio, ne minus amóri lingua sérviat quam timóri, et plus vocis elicuísse videátur mors ímminens, quam vita præsens. Sit amóris offícium, páscere domínicum gregem; si fuit timóris indícium, negáre pastórem.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 10, 11; \textbf{H237}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-surrexitpastor-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\laudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AuroraLucis-alt.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Cf. Ps. 92, 1.2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-regnavitdominuspraecinctus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 92}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps92-initium-iii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps92-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Dn. 3, 74.76; \textbf{H134}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a trans.}{temporalia/ant-benedicatterradomino.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iii-a-trans2.gtex}

\input{temporalia/dan3-iii-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-benedicatterradomino.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-deresurrectionetuachriste.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 148.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps148-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps148-i-d.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deresurrectionetuachriste.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Ac. 10, 40-43}

\noindent Deus suscitávit Iesum tértia die et dedit eum maniféstum fíeri, non omni pópulo sed téstibus præordinátis a Deo, nobis, qui manducávimus et bíbimus cum illo postquam resurréxit a mórtuis; et præcépit nobis prædicáre pópulo et testificári quia ipse est, qui constitútus est a Deo iudex vivórum et mortuórum. Huic omnes prophétæ testimónium pérhibent remissiónem peccatórum accípere per nomen eius omnes, qui credunt in eum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilideivivi-tp.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Io. 21, 6; \textbf{H236}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-mittiteindexteram.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-c-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-viisoll-c.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 1, 41}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-ambulansiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1.5mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2.5mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-d3.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-isoll-d3.tex} \Abardot{}}
%\include{hebdomadaiii}
\newcommand{\preces}{}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{dominica}
