\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus, omnípotens et miséricors Deus, ut Spíritus Sanctus advéniens templum nos glóriæ suæ dignánter inhabitándo perfíciat.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI**}{temporalia/inv-christumdominumquisanctum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Anonymus X. sæculi; \textbf{AR488}}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEterneRex.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Io. 4, 11-16}

\noindent De Epístola prima beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Caríssimi, si sic Deus diléxit nos, et nos debémus altérutrum dilígere.

\noindent Deum nemo vidit umquam; si diligámus ínvicem, Deus in nobis manet, et cáritas eius in nobis consummáta est.

\noindent In hoc cognóscimus quóniam in ipso manémus, et ipse in nobis, quóniam de Spíritu suo dedit nobis.

\noindent Et nos vídimus et testificámur quóniam Pater misit Fílium salvatórem mundi.

\noindent Quisque conféssus fúerit: «Iesus est Fílius Dei», Deus in ipso manet, et ipse in Deo.

\noindent Et nos, qui credídimus, nóvimus caritátem, quam habet Deus in nobis.

\noindent Deus cáritas est, et qui manet in caritáte, in Deo manet, et Deus in eo manet.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{Ps. 67, 33-34; \textbf{H265} \& \textbf{E251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-psallitedomino-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Io. 4, 17-21}

\noindent In hoc consummáta est cáritas nobíscum, ut fidúciam habeámus in die iudícii, quia sicut ille est, et nos sumus in hoc mundo.

\noindent Timor non est in caritáte, sed perfécta cáritas foras mittit timórem, quóniam timor pœnam habet; qui autem timet, non est consummátus in caritáte.

\noindent Nos dilígimus, quóniam ipse prior diléxit nos.

\noindent Si quis díxerit: «Díligo Deum», et fratrem suum óderit, mendax est; qui enim non díligit fratrem suum, quem videt, Deum, quem non videt, non potest dilígere.

\noindent Et hoc mandátum habémus ab eo, ut, qui díligit Deum, díligat et fratrem suum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 20, 14; \Vbardot{} Ps. 8, 2; \textbf{H262}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-exaltaredomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Cap. 9, 22: PG 32, 107-108}

\noindent Ex Tractátu sancti Basílii Magni epíscopi de Spíritu Sancto.

\noindent Quis, audítis Spíritus appellatiónibus, ánimo non erígitur, et ad suprémam natúram cogitatiónem non attóllit?

\noindent Nam Spíritus Dei dictus est, et Spíritus veritátis, qui ex Patre procédit: Spíritus rectus, Spíritus principális, Spíritus Sanctus, própria est illíus ac peculiáris appellátio.

\noindent Ad quem ómnia convertúntur quæ egent sanctificatióne: quem ómnia áppetunt iuxta virtútem vivéntia, cuius afflátu velut irrigántur et adiuvántur, ut pervéniant ad próprium suum naturalémque finem.

\noindent Orígo sanctificatiónis, lux intellegíbilis; univérsæ poténtiæ rationáli ad veritátis investigatiónem velut illustratiónem quandam ex sese præbens.

\noindent Natúra inaccéssus, sed qui capi possit ob benignitátem; ómnia quidem implens virtúte, sed solis iis qui digni sunt communicábilis, quibus sese non eádem impértit mensúra, sed iuxta proportiónem fídei dispertítur vim suam.

\noindent Simplex esséntia, várius poténtiis; qui síngulis totus adest, et totus ubíque est.

\noindent Qui sic divíditur, ut ipse nihil patiátur; cuius sic omnes partícipes sunt, ut ipse máneat ínteger, rádii soláris in morem, cuius benefícium fruénti tamquam uni adest, et tamen terram ac mare illústrat, miscetúrque áeri.

\noindent Sic et Spíritus Sanctus, unicuíque capácium cum adsit quasi soli, sufficiéntem ómnibus grátiam ac íntegram infúndit: quo fruúntur quæcúmque de illo partícipant, quantum ipsis fas est natúra, non quantum ille potest.

\noindent {\color{gray} Per hunc corda sustollúntur in altum, manu ducúntur infírmi, proficiéntes perficiúntur. Hic eis qui ab omni sorde purgáti sunt illucéscens, per communiónem, quam cum ipso habent, spiritáles reddit.

\noindent Et quemádmodum córpora nítida perlucidáque, contácta rádio, fiunt et ipsa supra modum spléndida, et álium fulgórem ex sese profúndunt, ita ánimæ, quæ Spíritum ferunt, illustrantúrque a Spíritu, fiunt et ipsæ spiritáles, et in álios grátiam emíttunt.

\noindent Hinc futurórum præsciéntia, mysteriórum intellegéntia, occultórum comprehénsio, donórum distributiónes, cæléstis conversátio, cum ángelis choréa: hinc gáudium numquam finiéndum, hinc in Deo perseverántia, hinc similitúdo cum Deo, et, quo nihil sublímius éxpeti potest, hinc est ut deus fias.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Mc. 16, 15-16 \Vbardot{} Mt. 28, 19; \textbf{H264}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-iteinorbemuniversum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-OptatusVotis.gtex}}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Ps. 67, 19}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-ascendenschristus.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 16, 24; \textbf{H244}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-usquemodononpetistis.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum Dóminum glorificántes, \gredagger{} qui Spíritum a Patre se nobis missúrum promísit, \grestar{} ita exorémus:

\Rbardot{} Christe, da nobis Spíritum tuum.

\noindent Verbum tuum, Christe, hábitet in nobis abundánter, \grestar{} ut psalmis, hymnis et cánticis spiritálibus tibi grátias agámus.

\Rbardot{} Christe, da nobis Spíritum tuum.

\noindent Qui fílios Dei, per Spíritum, nos fecísti, \grestar{} præsta, ut, per Spíritum, tecum Deum Patrem iúgiter invocémus.

\Rbardot{} Christe, da nobis Spíritum tuum.

\noindent Da nobis sapiéntiam in agéndo, \grestar{} ut ómnia ad Dei glóriam faciámus.

\Rbardot{} Christe, da nobis Spíritum tuum.

\noindent Qui es longánimis et multum miséricors, \grestar{} da nobis cum ómnibus homínibus pacem habére.

\Rbardot{} Christe, da nobis Spíritum tuum.}
\include{hebdomadavii}
\include{feriaiii}
