\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Tríbue nobis, quǽsumus, Dómine, mystériis paschálibus conveniénter aptári, ut, quæ lætánter exséquimur, perpétua virtúte nos tueántur et salvent.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 22, 1-9}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis Apóstoli.

\noindent Et osténdit mihi ángelus flúvium aquæ vitæ spléndidum tamquam crystállum, procedéntem de throno Dei et Agni. \emph{In médio} platéæ eius et \emph{flúminis ex utráque parte lignum vitæ} áfferens fructus duódecim, \emph{per menses} síngulos reddens \emph{fructum suum, et fólia} ligni \emph{ad sanitátem} géntium. Et omne maledíctum non erit ámplius. Et thronus Dei et Agni in illa erit; et servi eius sérvient illi et vidébunt fáciem eius, et nomen eius in fróntibus eórum. Et nox ultra non erit, et non egent lúmine lucérnæ neque lúmine solis, quóniam Dóminus Deus illuminábit super illos, et regnábunt in sǽcula sæculórum.

\noindent Et dixit mihi: «Hæc verba fidelíssima et vera sunt, et Dóminus, Deus spirítuum prophetárum, misit ángelum suum osténdere servis suis, quæ opórtet fíeri cito. Et ecce vénio velóciter. Beátus, qui servat verba prophetíæ libri huius».

\noindent Et ego Ioánnes, qui audívi et vidi hæc. Et postquam audíssem et vidíssem, cécidi, ut adorárem ante pedes ángeli, qui mihi hæc ostendébat. Et dicit mihi: «Vide, ne féceris. Consérvus tuus sum et fratrum tuórum prophetárum et eórum, qui servant verba libri huius; Deum adóra».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 22, 1; \Vbardot{} ibid. 14, 6; \textbf{H248}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ostenditmihiangelus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 42: PL 194, 1831-1832}

\noindent Ex Sermónibus beáti Isaac abbátis monastérii de Stella.

\noindent Sícuti uníus hóminis caput et corpus, ipse unus homo, sic Fílius ille Vírginis, et elécta eius membra, ipse unus homo et unus hóminis Fílius. \emph{Totus,} inquit Scriptúra, \emph{et ínteger Christus caput et corpus}; síquidem ómnia simul membra unum corpus, quod cum suo cápite unus hóminis Fílius, qui cum Dei Fílio unus Dei Fílius, qui et ipse cum Deo unus Deus.

\noindent Ergo et totum corpus cum cápite hóminis Fílius et Dei Fílius, et Deus. Unde est et illud: \emph{Volo, Pater, ut, sicut ego et tu unum sumus, ita et isti unum sint nobíscum.}

\noindent Itaque secúndum hunc in Scriptúris sensum célebrem, nec sine cápite corpus, nec sine córpore caput; nec sine Deo caput et corpus, totus Christus.

\noindent Itaque et ómnia cum Deo unus Deus; sed Fílius Dei cum Deo naturáliter, et cum ipso Fílius hóminis personáliter, cum quo suum corpus sacramentáliter.

\noindent Fidélia ígitur et rationabília Christi membra dícere se veráciter possunt hoc, quod est ipse, étiam Dei Fílium, ac Deum. Sed quod ipse natúra, hoc ipsa consórtio; quod ipse plenitúdine, hoc ipsa participatióne; dénique quod Dei Fílius generatióne, hoc eius membra adoptióne, sicut scriptum est: \emph{Accepístis Spíritum adoptiónis filiórum, in quo clamámus: Abba, Pater.}

\noindent Iuxta quem Spíritum \emph{dedit eis potestátem fílios Dei fíeri,} ut seléctim doceántur ab eo, qui \emph{primogénitus est in multis frátribus}, dícere: \emph{Pater noster, qui es in cælis.} Et álibi: \emph{Ascéndo ad Patrem meum et Patrem vestrum.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 76, 17-18 \Vbardot{} ibid., 19; \textbf{H250}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-videruntteaquae-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quo enim Spíritu de útero Vírginis natus est hóminis Fílius caput nostrum, eo renáscimur de fonte baptísmatis, fílii Dei, corpus suum. Et sicut ille absque omni peccáto, sic et nos in remissiónem ómnium peccatórum.

\noindent Sicut enim totíus córporis ómnia peccáta super lignum in córpore carnis portávit, sic spiritáli córpori, ut nullum ei peccátum imputétur, per regeneratiónis grátiam donávit, sicut scriptum est: \emph{Beátus vir, cui non imputávit Dóminus peccátum}. Beátus iste vir Christus procul dúbio est, qui, secúndum quod caput Christi Deus est, peccáta remíttit; cui, secúndum quod caput córporis homo unus est, nihil remíttitur; secúndum vero quod cápitis corpus plures, nihil imputátur.

\noindent Iustus in seípso, et iustíficans seípsum ipse. Solus Salvátor, solus salvátus; qui in córpore suo super lignum pértulit, quod de córpore suo per aquam ábstulit. Iterum per lignum et aquam salvans, \emph{Agnus Dei, qui tollit,} quæ pértulit, \emph{peccáta mundi}, sacérdos et sacrifícium, et Deus, qui, se sibi ófferens, se per se sibi, sicut Patri et Spirítui Sancto, reconciliávit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 67, 27 \Vbardot{} Ps. 95, 1; \textbf{H251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-inecclesiisbenedicite-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-alleluia-turco6.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-vi-F.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-alleluia-turco6.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ac. 22, 14}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-beatiquilavantstolas.gtex}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 45, 15-30}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae2-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae2-viii-G.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-beatiquilavantstolas.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-alleluia-turco9.gtex}

\scriptura{Psalmus 99.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps99-initium-iv_-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps99-iv_-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 15, 12; \textbf{H363}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-hocestpraeceptummeum.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-c-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-c.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadav}
\include{feriavi}
