\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus, omnípotens Deus, ut, qui resurrectiónis domínicæ mystéria cólimus, redemptiónis nostræ suscípere lætítiam mereámur.

\pars{Pro commemoratione B.M.V. de Fatima.} \scriptura{Ct. 4, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III e}{temporalia/ant-favusdistillanslabia.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui Genetrícem Fílii tui Matrem quoque nostram constituísti, concéde nobis, ut, in pæniténtia et oratióne pro mundi salúte perseverántes, in dies valeámus regnum Christi efficácius promovére.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 14, 1-6}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis Apóstoli.

\noindent Ego Ioánnes vidi: et ecce Agnus stans supra montem Sion, et cum illo centum quadragínta quáttuor mília, habéntes nomen eius et nomen Patris eius scriptum in fróntibus suis. Et audívi vocem de cælo tamquam vocem aquárum multárum et tamquam vocem tonítrui magni; et vox, quam audívi, sicut citharœdórum citharizántium in cítharis suis. Et cantant quasi cánticum novum ante thronum et ante quáttuor animália et senióres. Et nemo póterat díscere cánticum nisi illa centum quadragínta quáttuor mília, qui empti sunt de terra. Hi sunt qui cum muliéribus non sunt coinquináti, vírgines enim sunt. Hi qui sequúntur Agnum, quocúmque abíerit. Hi empti sunt ex homínibus primítiæ Deo et Agno; et in ore ipsórum non est invéntum mendácium: sine mácula sunt.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 5, 9 \Vbardot{} ibid. 5, 10; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dignusesdomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ap. 14, 7-12}

\noindent Et vidi álterum ángelum volántem per médium cælum, habéntem evangélium ætérnum, ut evangelizáret super sedéntes in terra et super omnem gentem et tribum et linguam et pópulum, dicens magna voce: «Timéte Deum et date illi glóriam, quia venit hora iudícii eius, et adoráte eum, qui fecit cælum et terram et mare et fontes aquárum».

\noindent Et álius ángelus secútus est dicens: «Cécidit, cécidit Bábylon illa magna, quæ a vino iræ fornicatiónis suæ potionávit omnes gentes!».

\noindent Et álius ángelus tértius secútus est illos dicens voce magna: «Si quis adoráverit béstiam et imáginem eius et accéperit charactérem in fronte sua aut in manu sua, et hic bibet de vino iræ Dei, quod mixtum est mero in cálice iræ ipsíus, et cruciábitur igne et súlphure in conspéctu angelórum sanctórum et ante conspéctum Agni. Et fumus tormentórum eórum in sǽcula sæculórum ascéndit, nec habent réquiem die ac nocte, qui adoravérunt béstiam et imáginem eius, et si quis accéperit charactérem nóminis eius».

\noindent Hic patiéntia sanctórum est, qui custódiunt mandáta Dei et fidem Iesu. Et audívi vocem de cælo dicéntem: «Scribe: Beáti mórtui, qui in Dómino moriúntur ámodo. Etiam, dicit Spíritus, ut requiéscant a labóribus suis; ópera enim illórum sequúntur illos».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 14, 7; \Vbardot{} ibid., 6; \textbf{H248}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-audivivocemincaeloangelorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gap. 5,176-180: SC 223, 286-288}

\noindent Ex Epístula Guillélmi abbátis monastérii Sancti Theodoríci ad Fratres de Monte Dei.

\noindent Sunt oratiónes, áliæ breves ac símplices, sicut eas format volúntas seu necéssitas orántis, pro causa incidénti; áliæ prolixióres et rationábiles, sicut in inquisitióne veritátis peténtes, quæréntes, pulsántes, donec accípiant, invéniant, aperiátur eis; áliæ álacres, spiritáles et fecúndæ, in afféctu fruéntis, et gáudio grátiæ illuminántis.

\noindent Et ipsæ sunt quæ Apóstolus álio órdine dinúmerat, obsecratiónes, oratiónes, postulatiónes, gratiárum actiónes. Nam postulátio est, quam primam posúimus, circa obtinénda temporália et necessária áliqua vitæ huius, in qua Deus postulántis quidem ápprobans bonam voluntátem, facit tamen quod mélius ipse iúdicat, et dat libénter sequi bene postulántem.

\noindent Obsecrátio vero est in exercítiis spiritálibus ánxia ad Deum instántia; in quibus ante grátiam succurréntem, qui appónit sciéntiam, non appónit nisi dolórem. Orátio vero est hóminis Deo adhæréntis afféctio, et familiáris quædam et pia allocútio, et státio illuminátæ mentis ad fruéndum Deo quámdiu licet. Porro gratiárum áctio est, in intelléctu et cognitióne grátiæ Dei, bonæ voluntátis indefíciens ad Deum et irrefléxa inténtio, étiam si aliquándo vel non sit, vel tórpeat, sive áctio extérior sive intérior afféctio.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 19, 6 \& Ap. 12, 10 \Vbardot{} ibid. 14, 6-7; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-audivivocemincaelotamquam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 10, 9}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-siquisintroierit.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaiv}
\include{feriaiii}
