\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Athanasii, Episcopi \& Ecclesiæ Doctoris.}
\dies{Die 2. Maii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, qui beátum Athanásium, epíscopum, divinitátis Fílii tui propugnatórem exímium suscitásti, concéde propítius, ut, eius doctrína et protectióne gaudéntes, in tui cognitióne et amóre sine intermissióne crescámus.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI*}{temporalia/inv-fontemsapientiae-tp.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-ChristePastorum.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Cor meum et caro mea, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Exsultavérunt in Deum vivum, allelúia.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 7, 1-8}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Ego Ioánnes vidi quáttuor ángelos stantes super quáttuor ángulos terræ tenéntes quáttuor ventos terræ, ne flaret ventus super terram neque super mare neque in ullam árborem. Et vidi álterum ángelum ascendéntem ab ortu solis, habéntem sigíllum Dei vivi, et clamávit voce magna quáttuor ángelis, quibus datum est nocére terræ et mari, dicens: «Nolíte nocére terræ neque mari neque arbóribus, quoadúsque signémus servos Dei nostri in fróntibus eórum».

\noindent Et audívi númerum signatórum, centum quadragínta quáttuor mília, signáti ex omni tribu filiórum Israel: 

\noindent {\color{gray} ex tribu Iudæ duódecim mília signáti, ex tribu Ruben duódecim mília, ex tribu Gad duódecim mília, ex tribu Aser duódecim mília, ex tribu Néphthali duódecim mília, ex tribu Manásse duódecim mília, ex tribu Símeon duódecim mília, ex tribu Levi duódecim mília, ex tribu Issachar duódecim mília, ex tribu Zábulon duódecim mília, ex tribu Ioseph duódecim mília, ex tribu Béniamin duódecim mília signáti.} 

}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 18, 24 \Vbardot{} Sir. 45, 14; \textbf{H249}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-indiademate-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ap. 7, 9-17}

\noindent \noindent Post hæc vidi: et ecce turba magna, quam dinumeráre nemo póterat, ex ómnibus géntibus et tríbubus et pópulis et linguis stantes ante thronum et in conspéctu Agni, amícti stolis albis, et palmæ in mánibus eórum; et clamant voce magna dicéntes: «Salus Deo nostro, qui sedet super thronum, et Agno».

\noindent Et omnes ángeli stabant in circúitu throni et seniórum et quáttuor animálium, et cecidérunt in conspéctu throni in fácies suas et adoravérunt Deum dicéntes: «Amen! Benedíctio et glória et sapiéntia et gratiárum áctio et honor et virtus et fortitúdo Deo nostro in sǽcula sæculórum. Amen».

\noindent Et respóndit unus de senióribus dicens mihi: «Hi qui amícti sunt stolis albis, qui sunt et unde venérunt?». Et dixi illi: «Dómine mi, tu scis». Et dixit mihi: «Hi sunt qui véniunt de tribulatióne magna et lavérunt stolas suas et dealbavérunt eas in sánguine Agni. Ideo sunt ante thronum Dei et sérviunt ei die ac nocte in templo eius; et, qui sedet in throno, habitábit super illos. \emph{Non esúrient} ámplius \emph{neque sítient} ámplius, \emph{neque cadet super illos sol neque} ullus \emph{æstus,} quóniam Agnus, qui in médio throni est, \emph{pascet illos et dedúcet eos ad vitæ fontes aquárum, et abstérget Deus omnem lácrimam} ex óculis eórum».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 19, 6 \& Ap. 12, 10 \Vbardot{} ibid. 14, 6-7; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-audivivocemincaelotamquam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Cap. 2: PL 93, 50-51}

\noindent Ex Commentário sancti Bedæ Venerábilis presbýteri in primam Epístolam Petri 

\noindent {\color{gray} \emph{Vos autem genus eléctum, regále sacerdótium.} Hoc laudis testimónium quondam antíquo Dei pópulo per Móysen datum est, quod nunc recte géntibus dat apóstolus Petrus, quia vidélicet in Christum credidérunt, qui velut lapis anguláris in eam, quam in se Israel habúerat, salútem gentes adunávit.

\noindent Quas \emph{genus eléctum} vocat propter fidem, ut distínguat ab eis, qui, lápidem vivum reprobándo, facti sunt ipsi réprobi.

\noindent \emph{Regále} autem \emph{sacerdótium}, quia illíus córpori sunt uníti, qui rex summus et sacérdos est verus, regnum suis tríbuens ut rex, et ut póntifex eórum peccáta sui sánguinis hóstia mundans. 

\noindent \emph{Regále sacerdótium} eos nóminat, ut et regnum speráre perpétuum, et hóstias immaculátæ conversatiónis Deo semper offérre memínerint.

\noindent \emph{Gens} quoque \emph{sancta et pópulus acquisitiónis} vocántur, iuxta id quod apóstolus Paulus, prophétæ senténtiam expónens, dicit: \emph{Iustus autem meus ex fide vivit; quod si subtráxerit se, non placébit ánimæ meæ; nos autem,} inquit, \emph{non sumus subtractiónis in perditiónem, sed fídei in acquisitiónem ánimæ.} Et in Actibus Apostolórum, \emph{Vos Spíritus Sanctus pósuit epíscopos régere Ecclésiam Dómini, quam acquisívit sánguine suo}.} 

\noindent \emph{Pópulus} ergo \emph{acquisitiónis} facti sumus in sánguine nostri Redemptóris, quod erat quondam pópulus Israel redémptus sánguine agni de Ægýpto.

\noindent Unde et in sequénti quoque versículo mýstice véteris recordátus históriæ, et hanc étiam novo Dei pópulo spiritáliter docet impléndam dicens: \emph{Ut virtútes annuntiétis eius.} Sicut enim hi, qui de Ægýptia servitúte liberáti sunt per Móysen, carmen triumphále post tránsitum maris Rubri et demérsum Pharaónis exércitum Dómino decantárunt, ita et nos opórtet post accéptam in baptísmo remissiónem peccatórum dignas benefíciis cæléstibus repéndere grátias.

\noindent Namque Ægýptii, qui pópulum Dei affligébant, qui étiam ténebræ vel tribulatiónes interpretántur, apte per sequéntia nos peccáta, sed in baptísmate deléta, signíficant.

\noindent Liberátio quoque filiórum Israel, et ad promíssam olim pátriam perdúctio, cóngruit mystério nostræ redemptiónis, per quam ad lucem supérnæ mansiónis, illustránte nos ac ducénte Christi grátia, téndimus; cuius lucem grátiæ étiam illa nubis et ignis colúmna monstrávit; quæ eos et in toto itínere illo a ténebris deféndit nóctium, et ad promíssas pátriæ sedes inenarrábili calle perdúxit.}

\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 63, 11 \Vbardot{} ibid., 10; \textbf{H253}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-laetabituriustus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-InclitusPastor-doctorum.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 7, 15.16; \textbf{H429}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-attenditeafalsisprophetis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex} \Abardot{}
}
\include{hebdomadaiii}
\include{feriaii}
