\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Philippi Neri, Presbyteri.}
\dies{Die 26. Maii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui fidéles tibi servos sanctitátis glória sublimáre non desístis, concéde propítius, ut illo nos igne Spíritus Sanctus inflámmet, quo beáti Philíppi cor mirabíliter penetrávit.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI*}{temporalia/inv-mirabileminsanctis-tp.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-LaetiColentes.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Io. 2, 1-10}

\noindent De Epístola prima beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Filíoli mei, hæc scribo vobis, ut non peccétis.

\noindent Sed si quis peccáverit, advocátum habémus ad Patrem, Iesum Christum iustum;

\noindent et ipse est propitiátio pro peccátis nostris, non pro nostris autem tantum sed étiam pro totíus mundi.

\noindent Et in hoc cognóscimus quóniam nóvimus eum: si mandáta eius servémus.

\noindent Qui dicit: «Novi eum», et mandáta eius non servat, mendax est, et in isto véritas non est;

\noindent qui autem servat verbum eius, vere in hoc cáritas Dei consummáta est. In hoc cognóscimus quóniam in ipso sumus.

\noindent Qui dicit se in ipso manére, debet, sicut ille ambulávit, et ipse ambuláre.

\noindent Caríssimi, non mandátum novum scribo vobis, sed mandátum vetus, quod habuístis ab inítio: mandátum vetus est verbum, quod audístis.

\noindent Verúmtamen mandátum novum scribo vobis, quod est verum in ipso et in vobis, quóniam ténebræ tránseunt, et lumen verum iam lucet.

\noindent Qui dicit se in luce esse et fratrem suum odit, in ténebris est usque adhuc.

\noindent Qui díligit fratrem suum, in lúmine manet, et scándalum ei non est;

\noindent qui autem odit fratrem suum, in ténebris est et in ténebris ámbulat et nescit quo vadat, quóniam ténebræ obcæcavérunt óculos eius.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 76, 17-18 \Vbardot{} ibid., 19; \textbf{H250}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-videruntteaquae-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 171, 1-3. 5: PL 38, 933-935}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Gaudére nos Apóstolus prǽcipit, sed in Dómino, non in sǽculo. \emph{Quicúmque} enim \emph{volúerit amícus esse huius mundi,} sicut Scriptúra dicit, \emph{inimícus Dei reputábitur.} Sicut autem non potest homo duóbus dóminis servíre, sic nemo potest gaudére et in sǽculo et in Dómino.

\noindent Vincat ergo gáudium in Dómino, donec finiátur gáudium in sǽculo. Gáudium in Dómino semper augeátur; gáudium in sǽculo semper minuátur, donec finiátur. Non ídeo ista dicúntur, quóniam, in hoc sǽculo cum sumus, gaudére non debémus: sed ut, étiam in hoc sǽculo constitúti, iam in Dómino gaudeámus.

\noindent Sed ait áliquis: In sǽculo sum; útique, si gáudeo, ibi gáudeo ubi sum. Quid enim? quia es in sǽculo, in Dómino non es? Audi eúndem Apóstolum ad Atheniénses loquéntem, et in Actibus Apostolórum dicéntem de Deo et de Dómino creatóre nostro: \emph{In illo vívimus et movémur et sumus.} Qui enim ubíque est, ubi non est? Nonne ad hoc nos exhortabátur? \emph{Dóminus in próximo est, nihil sollíciti fuéritis.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 32, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H252} \& \textbf{E234}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-gaudeteiusti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Magnum est hoc, quod ascéndit super omnes cælos et próximus est eis qui versántur in terris. Quis est iste longínquus et próximus, nisi qui nobis misericórdia factus est próximus?

\noindent Totum enim genus humánum est homo ille, qui iacébat in via semivívus a latrónibus relíctus, quem contémpsit tránsiens sacérdos et levítes, et accéssit ad eum curándum eíque opitulándum tránsiens Samaritánus. Cum ergo longe a nobis esset immortális et iustus, tamquam a mortálibus et peccatóribus, descéndit ad nos, ut fíeret nobis próximus ille longínquus.

\noindent \emph{Non enim secúndum peccáta nostra fecit nobis.} Fílii enim sumus. Unde hoc probámus? Mórtuus est pro nobis Unicus, ne remanéret unus. Nóluit esse unus, qui mórtuus est unus. Multos enim fílios Dei fecit únicus Fílius Dei. Emit sibi fratres sánguine suo, probávit reprobátus, redémit vénditus, honorávit iniuriátus, vivificávit occísus.

\noindent Ergo, fratres, \emph{gaudéte in Dómino,} non in sǽculo: id est, gaudéte in veritáte, non in iniquitáte; gaudéte in spe æternitátis, non in flore vanitátis. Ita gaudéte: et ubicúmque et quamdiucúmque hic fuéritis, \emph{Dóminus in próximo est, nihil sollíciti fuéritis.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 63, 11 \Vbardot{} ibid., 10; \textbf{H253}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-laetabituriustus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-ORedemptorisPietas.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-alleluia-turco7.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 41}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps41-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps41-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-alleluia-turco7.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ap. 22, 13.16; 3, 7; \textbf{Cod. San. 387, f. 97}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-egosumalpha.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 1-7.13-16}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiastici-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiastici-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-alleluia-turco18.gtex}

\scriptura{Psalmus 18, 1-7}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18i-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps18i-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Rom. 5, 5; 8, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-caritasdeidiffusaest.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum Patrem, qui in morte et resurrectióne Fílii sui clarificátus est,~\grestar{} fidénter precémur:

\Rbardot{} Illúmina, Dómine, mentes nostras.

\noindent Pater lúminum,~\gredagger{} Deus, qui lúmine Christi glorióse resurgéntis mundum clarificásti,~\grestar{} nostras hódie mentes fídei luce collústra.

\Rbardot{} Illúmina, Dómine, mentes nostras.

\noindent Tu, qui per Fílium tuum resurgéntem homínibus æternitátis áditum reserásti,~\grestar{} nobis hódie operántibus spem vitæ ætérnæ concéde.

\Rbardot{} Illúmina, Dómine, mentes nostras.

\noindent Tu, qui per Fílium tuum resuscitátum Spíritum Sanctum in mundum misísti,~\grestar{} corda nostra spiritális igne caritátis accénde.

\Rbardot{} Illúmina, Dómine, mentes nostras.

\noindent Tu, qui pro nobis liberándis Fílium tuum morti tradidísti,~\grestar{} fac ut ipse sit nobis hódie salus et redémptio.

\Rbardot{} Illúmina, Dómine, mentes nostras.}
\include{hebdomadavi}
\include{feriaii}
