\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria III infra Octavam Paschæ.}
\celebratio{1. Classis. Duplex}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Lc. 24, 34; Psalmus 94; \textbf{H232}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI}{temporalia/inv-surrexitdominusvere.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{III}{temporalia/hym-HicEstDies.gtex}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} Deus suscitávit Christum a mórtuis, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Ut fides nostra et spes esset in Deo, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-ipsius.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Mt. 28, 1; \textbf{H226}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-vespereautemsabbati.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Mt. 28, 2; \textbf{H226}}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-etecceterraemotus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Mt. 28, 5; \textbf{H230}}

\vspace{-7mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-respondensautemangelus.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-viii-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-viii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Pet. 1, 22-25; 2, 1-10}

\noindent De Epístola prima beáti Petri apóstoli.

\noindent Caríssimi: Animas vestras castificántes in obœdiéntia veritátis ad fraternitátis amórem non fictum, ex corde ínvicem dilígite atténtius, renáti non ex sémine corruptíbili sed incorruptíbili per verbum Dei vivum et pérmanens; quia

\noindent \emph{omnis caro ut fenum}

\noindent \emph{et omnis glória eius tamquam flos feni.}

\noindent \emph{Exáruit fenum, et flos décidit;}

\noindent \emph{Verbum autem Dómini manet in ætérnum.}

\noindent Hoc est autem verbum, quod evangelizátum est in vos.

\noindent Deponéntes ígitur omnem malítiam et omnem dolum et simulatiónes et invídias et omnes detractiónes, sicut modo géniti infántes, rationále sine dolo lac concupíscite, ut in eo crescátis in salútem, si \emph{gustástis quóniam dulcis Dóminus.} Ad quem accedéntes, lápidem vivum, ab homínibus quidem reprobátum, coram Deo autem eléctum, pretiósum, et ipsi tamquam lápides vivi ædificámini domus spiritális in sacerdótium sanctum offérre spiritáles hóstias acceptábiles Deo per Iesum Christum. Propter quod cóntinet Scriptúra:

\noindent \emph{«Ecce pono in Sion lápidem angulárem, eléctum, pretiósum;}

\noindent \emph{et qui credit in eo, non confundétur».}

\noindent Vobis ígitur honor credéntibus; non credéntibus autem

\noindent \emph{«Lapis, quem reprobavérunt ædificántes,}

\noindent \emph{hic factus est in caput ánguli»}

\noindent et \emph{«lapis offensiónis et petra scándali»}; qui offéndunt verbo non credéntes, in quod et pósiti sunt.

\noindent Vos autem \emph{genus eléctum, regále sacerdótium, gens sancta, pópulus in acquisitiónem, ut virtútes annuntiétis} eius, qui de ténebris vos vocávit in admirábile lumen suum; qui aliquándo \emph{non pópulus,} nunc autem \emph{pópulus Dei; qui non consecúti misericórdiam nunc autem misericórdiam consecúti.}}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ac. 4, 33; \Vbardot{} Ps. 18, 5; \textbf{H234}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-virtutemagna-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Oratio 4, 1-2: PG 89, 1347-1349}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Anastásii Antiochéni.

\noindent Cum se Christus per ea quæ dicébat et faciébat, verum Deum et Dóminum univérsi demonstrásset, dicébat discípulis suis ascensúrus Hierosólymam: \emph{Ecce ascéndimus Hierosólymam, et Fílius hóminis tradétur géntibus et pontifícibus et scribis, ad flagellándum et illudéndum et crucifigéndum.}

\noindent Aiébat autem hæc quæ erant consentánea prædictiónibus prophetárum, qui prædíxerant éxitum quem erat Hierosólymis factúrus.

\noindent Cum ígitur divína Scriptúra a princípio prædixísset mortem Christi, et passiónes ante mortem; quæque post mortem córpori eius mórtuo accidérunt, et hunc Deum cui hæc accidérunt, impassíbilem et immortálem prædícit; áliter enim numquam Deus fúerit, nisi in veritátem incarnatiónis intuéntes, illinc causas ducámus recte et iuste utrúmque confiténdi, passiónem scílicet et impassibilitátem; ac causam quidem propter quam Verbum Dei, alióquin impassíbile, ad passiónem venit; quippe cum non posset áliter homo salvus fíeri; ipse solus novit, et quibus ipse apéruit: ómnia enim novit quæ Patris sunt, sicut \emph{Spíritus scrutátur profúnda} mystéria.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 20, 13 \& Mt. 28, 6.7; \Vbardot{} Mt. 28, 7; \textbf{H235}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tuleruntdominum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Verúmtamen oportébat pati Christum; et non póterat pénitus non fíeri pássio, sicut ipse affirmávit, cum tardos et stultos vocávit eos qui ignorábant sic oportére Christum pati, et íngredi in glóriam suam.

\noindent Síquidem exívit ad salútem pópuli sui, relícta glória illa quam habébat apud Patrem ántequam mundus fíeret; salus autem consummátio erat, quæ oportébat ut per passiónem fíeret, et auctóri vitæ nostræ ascriberétur, sicut Paulus docet, cum ait: \emph{Ipsum esse auctórem vitæ per passiónes consummátum.}

\noindent Et vidétur quodámmodo glória Unigéniti, extra quam ad breve tempus propter nos fúerat, per crucem eídem restitúta in carne assúmpta; ait enim sanctus Ioánnes in Evangélio suo, cum expónit, quæ esset aqua illa quam dixit Salvátor \emph{fluxísse tamquam flúmina de ventre credéntis: Hoc autem dixit de Spíritu sancto, quem acceptúri erant credéntes in eum: nondum enim datus erat Spíritus, quia Iesus nondum erat glorificátus;} glóriam vocat mortem in cruce.

\noindent Unde Dóminus, cum preces, ántequam crucem subíret, adhibéret, Patrem precabátur, ut glorificarétur ea glória quam habébat apud eum, ántequam mundus esset.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} I Cor. 5, 7.8; \Vbardot{} ibid., 8; \textbf{H235}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-expurgate-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Deus, qui Ecclésiam tuam novo semper fœtu multíplicas: \gredagger{} concéde fámulis tuis; \grestar{} ut sacraméntum vivéndo téneant, quod fide percepérunt. Per Dóminum.}
%\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio3.gtex}}
\newcommand{\oratioLaudes}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui paschália nobis remédia contulísti, pópulum tuum cælésti dono proséquere, ut, perféctam libertátem assecútus, in cælis gáudeat unde nunc in terris exsúltat.

\vfill

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.

\vspace{1mm}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AuroraLucis-alt.gtex}
\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Rom. 6, 4; Ap. 1, 5; \textbf{H240}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-surrexitchristusetilluxit.gtex}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-e2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-iv-e2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 7; \textbf{H239}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vi-F-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H241}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-crucifixusresurrexit.gtex}

\rubrica{Quæ antiphona repetitur ad libitum in fine uniuscuiusque versus ps. 150.}

\scriptura{Psalmus 150.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\capitulumLaudes}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Ac. 13, 30-33}

\noindent Deus suscitávit Iesum a mórtuis; qui visus est per dies multos his, qui simul ascénderant cum eo de Galilǽa in Ierúsalem, qui nunc sunt testes eius ad plebem. Et nos vobis evangelizámus eam, quæ ad patres promíssio facta est, quóniam hanc Deus adimplévit fíliis eórum, nobis resúscitans Iesum, sicut et in Psalmo secúndo scriptum est: Fílius meus es tu; ego hódie génui te.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Io. 20, 11.12.7; \textbf{H237}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VII b}{temporalia/ant-mariastabatadmonumentum.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-b-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viisoll-b.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Exsultémus Christo, \gredagger{} qui perémptum sui córporis templum sua virtúte restítuit, \grestar{} eíque supplicémus:

\Rbardot{} Fructus resurrectiónis tuæ, Dómine, nobis concéde.

\noindent Christe salvátor, qui in resurrectióne tua muliéribus et Apóstolis gáudium nuntiásti, \gredagger{} totum orbem salvíficans, \grestar{} testes tuos nos éffice.

\Rbardot{} Fructus resurrectiónis tuæ, Dómine, nobis concéde.

\noindent Qui resurrectiónem ómnibus promisísti, \gredagger{} qua ad vitam novam resurgerémus, \grestar{} Evangélii tui nos redde præcónes.

\Rbardot{} Fructus resurrectiónis tuæ, Dómine, nobis concéde.

\noindent Tu, qui Apóstolis sǽpius apparuísti et Sanctum eis Spíritum insufflásti, \grestar{} creatórem Spíritum rénova in nobis.

\Rbardot{} Fructus resurrectiónis tuæ, Dómine, nobis concéde.

\noindent Tu, qui discípulis tuis promisísti te cum eis mansúrum usque ad consummatiónem sǽculi, \grestar{} mane nobíscum hódie sempérque nobis adésto.

\Rbardot{} Fructus resurrectiónis tuæ, Dómine, nobis concéde.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\Abardot{} Lc. 24, 39; \textbf{H235}}

\vspace{-2mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-videte.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-G.gtex}

\input{temporalia/magnificat-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\input{octavapaschae.tex}
