\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria VI infra Octavam Paschæ.}
\celebratio{1. Classis. Duplex}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Lc. 24, 34; Psalmus 94; \textbf{H232}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI}{temporalia/inv-surrexitdominusvere.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{III}{temporalia/hym-HicEstDies.gtex}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} Deus regenerávit nos in spem vivam, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Per resurrectiónem Iesu Christi ex mórtuis, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-ipsius.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Mt. 16, 5}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-introeuntesinmonumentum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Mc. 16, 6; \textbf{H230}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-noliteexpavescere.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 10-15}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135ii-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135ii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Mc. 16, 7; \textbf{H230}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-ingalilaeaiesum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 135, 16-26}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135iii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135iii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Pet. 3, 18-22; 4, 1-11}

\noindent De Epístola prima beáti Petri apóstoli.

\noindent Caríssimi: Christus semel pro peccátis passus est, iustus pro iniústis, ut vos addúceret ad Deum, mortificátus quidem carne, vivificátus autem Spíritu: in quo et his, qui in cárcere erant, spirítibus advéniens prædicávit, qui incréduli fúerant aliquándo, quando exspectábat Dei patiéntia in diébus Noe, cum fabricarétur arca, in qua pauci, id est octo ánimæ, salvæ factæ sunt per aquam.

\noindent Cuius antítypum, baptísma, et vos nunc salvos facit, non carnis deposítio sórdium sed consciéntiæ bonæ rogátio in Deum, per resurrectiónem Iesu Christi, qui est in déxtera Dei, proféctus in cælum, subiéctis sibi ángelis et potestátibus et virtútibus.

\noindent Christo ígitur passo in carne, et vos eádem cogitatióne armámini, quia, qui passus est carne, désiit a peccáto; ut iam non hóminum concupiscéntiis sed voluntáte Dei, quod réliquum est in carne vivat témporis.

\noindent Súfficit enim prætéritum tempus ad voluntátem géntium consummándam, vobis, qui ambulástis in luxúriis, concupiscéntiis, vinoléntiis, comissatiónibus, potatiónibus et illícitis idolórum cúltibus.

\noindent In quo mirántur non concurréntibus vobis in eándem luxúriæ effusiónem, blasphemántes; qui reddent ratiónem ei, qui parátus est iudicáre vivos et mórtuos.

\noindent Propter hoc enim et mórtuis evangelizátum est, ut iudicéntur quidem secúndum hómines carne, vivant autem secúndum Deum Spíritu.

\noindent Omnium autem finis appropinquávit. Estóte ítaque prudéntes et vigiláte in oratiónibus.

\noindent Ante ómnia mútuam in vosmetípsos caritátem contínuam habéntes, quia cáritas óperit multitúdinem peccatórum; hospitáles ínvicem sine murmuratióne; unusquísque, sicut accépit donatiónem, in altérutrum illam administrántes, sicut boni dispensatóres multifórmis grátiæ Dei.

\noindent Si quis lóquitur, quasi sermónes Dei; si quis minístrat, tamquam ex virtúte, quam largítur Deus, ut in ómnibus glorificétur Deus per Iesum Christum: cui est glória et impérium in sǽcula sæculórum. Amen.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ac. 4, 33; \Vbardot{} Ps. 18, 5; \textbf{H234}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-virtutemagna-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cat. 21, Mystagogica 3, 1-3: PG 33, 1087-1091}

\noindent Ex Catechésibus Cyrílli Hierosolymitáni.

\noindent In Christum baptizáti et Christum indúti, símilis cum Fílio Dei formæ facti estis. Qui enim prædestinávit nos Deus in adoptiónem, confórmes effécit córpori glorióso Christi. Partícipes ígitur effécti Christi, christi non immérito appellámini; deque vobis dixit Deus: \emph{Nolíte tángere christos meos.}

\noindent Christi autem facti estis, dum Spíritus Sancti antítypum accepístis; et ómnia erga vos in imágine sunt perácta, quando quidem Christi imágines estis. Ac ille quidem in Iordánis flúmine ablútus, cum fragrántia divinitátis suæ efflúvia aquis communicásset, ab eis ascéndit; Sanctíque Spíritus substantiális in eum illápsus factus est, símili super símilem requiescénte.

\noindent Vobis quoque simíliter, postquam ex sacrórum láticum piscína ascendístis, datum est chrisma, illíus antítypum quo unctus est Christus: quod est nimírum Spíritus Sanctus. De quo et beátus Isaías in prophetía ipsum respiciénte ex persóna Dómini dixit: \emph{Spíritus Dómini super me, quaprópter unxit me; evangelizátum paupéribus misit me.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 20, 13 \& Mt. 28, 6.7; \Vbardot{} Mt. 28, 7; \textbf{H235}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tuleruntdominum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Oleo enim, sive unguénto corporáli, Christus ab homínibus unctus non est; sed Pater eum totíus mundi servatórem præstítuens, Spíritu Sancto unxit; sicut Petrus ait: \emph{Iesum a Názareth, quem unxit Deus Spíritu Sancto;} et prophéta David clamábat dicens: \emph{Thronus tuus, Deus, in sǽculum sǽculi; virga rectitúdinis, virga regni tui. Dilexísti iustítiam, et odísti iniquitátem; proptérea unxit te Deus, Deus tuus, óleo exsultatiónis ultra consórtes tuos.}

\noindent Ille intellegíbili exsultatiónis óleo perúnctus est, id est Spíritu Sancto; qui exsultatiónis óleum idcírco appellátur, quod ipse spiritális exsultatiónis auctor exsístat: vos vero unguénto uncti estis, Christi partícipes et consórtes effécti.

\noindent Céterum, vide ne nudum et vile suspicéris unguéntum hoc esse: sanctum istud unguéntum, non ámplius nudum neque, si quis ita appelláre malit, commúne unguéntum est post invocatiónem, sed Christi donárium et Spíritus Sancti, præséntia divinitátis eius effíciens factum. Quod quidem symbólice fronti aliísque sénsibus tuis illinítur. Ac dum unguénto visíbili inúngitur corpus, Sancto et vivífico Spíritu ánima sanctificátur.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} I Cor. 5, 7.8; \Vbardot{} ibid., 8; \textbf{H235}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-expurgate-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Omnípotens sempitérne Deus,~\gredagger{} qui paschále sacraméntum in reconciliatiónis humánæ fœ́dere contulísti: da méntibus nostris;~\grestar{} ut quod professióne celebrámus, imitémur efféctu. Per Dóminum.}
%\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio6.gtex}}
\newcommand{\oratioLaudes}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, qui paschále sacraméntum in reconciliatiónis humánæ fœ́dere contulísti, da méntibus nostris, ut, quod professióne celebrámus, imitémur efféctu.

\vfill

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.

\vspace{1mm}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AuroraLucis-alt.gtex}
\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Rom. 6, 4; Ap. 1, 5; \textbf{H240}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-surrexitchristusetilluxit.gtex}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-e2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-iv-e2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 7; \textbf{H239}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vi-F-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H241}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-crucifixusresurrexit.gtex}

\rubrica{Quæ antiphona repetitur ad libitum in fine uniuscuiusque versus ps. 150.}

\scriptura{Psalmus 150.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\capitulumLaudes}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Ac. 5, 30-32}

\noindent Deus patrum nostrórum suscitávit Iesum, quem vos interemístis suspendéntes in ligno; hunc Deus Príncipem et Salvatórem exaltávit déxtera sua ad dandam pæniténtiam Israel et remissiónem peccatórum. Et nos sumus testes horum verbórum, et Spíritus Sanctus, quem dedit Deus obœdiéntibus sibi.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Io. 21, 14; \textbf{H237}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-hociamtertio.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-a-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-viisoll-a.tex}

\antiphona{}{temporalia/ant-hociamtertio.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum Patrem, qui vitam novam per Christi resurrectiónem cóntulit nobis,~\grestar{} súpplices exorémus: 

\Rbardot{} Clarífica nos claritáte Christi.

\noindent Deus, qui opéribus tuis antíquam dispensatiónem manifestásti, terram creásti et fidélis es in ómnibus generatiónibus,~\grestar{} exáudi nos, clementíssime Pater.

\Rbardot{} Clarífica nos claritáte Christi.

\noindent Purífica nos puritáte veritátis tuæ,~\gredagger{} et gressus nostros dírige in cordis sanctitáte,~\grestar{} ut quod iustum est tibíque plácitum agámus.

\Rbardot{} Clarífica nos claritáte Christi.

\noindent Illúmina vultum tuum super nos,~\grestar{} ut a peccáto liberáti bonis domus tuæ repleámur.

\Rbardot{} Clarífica nos claritáte Christi.

\noindent Qui per Christum nos tibi reconciliásti,~\grestar{} pacem nobis largíre omnibúsque in orbe terrárum degéntibus.

\Rbardot{} Clarífica nos claritáte Christi.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\Abardot{} Mt. 28, 18; \textbf{H238}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dataest.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-G.gtex}

\input{temporalia/magnificat-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\input{octavapaschae.tex}
