\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Semper exsúltet pópulus tuus, Deus, renováta ánimæ iuventúte, ut, qui nunc lætátur in adoptiónis se glóriam restitútum, resurrectiónis diem spe certæ gratulatiónis exspéctet.

\pars{Pro commemoratione Sancti Augustini Cantuarensis.} \scriptura{Cf. Mt. 13, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-semenceciditaliud.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui beáti Augustíni, epíscopi, prædicatióne Anglórum gentes ad Evangélium perduxísti, tríbue, quǽsumus, ut eius labórum fructus in Ecclésia tua perénni fecunditáte persístant.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Io. 2, 12-17}

\noindent De Epístola prima beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Scribo vobis, filíoli: Remíssa sunt vobis peccáta propter nomen eius.

\noindent Scribo vobis, patres: Nostis eum, qui ab inítio est.

\noindent Scribo vobis, adulescéntes: Vicístis Malígnum.

\noindent Scripsi vobis, párvuli: Nostis Patrem.

\noindent Scripsi vobis, patres: Nostis eum, qui ab inítio est.

\noindent Scripsi vobis, adulescéntes: Fortes estis, et verbum Dei in vobis manet, et vicístis Malígnum.

\noindent Nolíte dilígere mundum neque ea, quæ in mundo sunt.

\noindent Si quis díligit mundum, non est cáritas Patris in eo;

\noindent quóniam omne, quod est in mundo, concupiscéntia carnis et concupiscéntia oculórum et iactántia divitiárum, non est ex Patre, sed ex mundo est.

\noindent Et mundus transit et concupiscéntia eius; qui autem facit voluntátem Dei, manet in ætérnum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 35-36 \Vbardot{} ibid., 37; \textbf{H251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-deducmeinsemitam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Lib. 11, 11: PG 74, 559-562}

\noindent Ex Commentário sancti Cyrílli Alexandríni epíscopi in Evangélium Ioánnis.

\noindent Uniónem corporálem cum Christo nos cónsequi, quotquot sanctæ eius carnis sumus partícipes, testátur Paulus, de mystério pietátis dicens:

\noindent \emph{Quod áliis generatiónibus non est ágnitum fíliis hóminum, sícuti nunc revelátum est sanctis apóstolis eius et prophétis in Spíritu, gentes esse coherédes et concorporáles et compartícipes promissiónis in Christo Iesu.}

\noindent Quod si concorporáles sumus omnes inter nos in Christo, neque solum inter nos, sed et ei nimírum qui in nobis est per suam carnem;

\noindent quómodo non tam apérte unum sumus omnes, et inter nos, et in Christo? Christus enim est unitátis vínculum, cum idem sit Deus et homo.

\noindent De unióne vero spiritáli, eándem viam sequéntes, dicémus rursus, nos omnes, accépto uno et eódem Spíritu, Sancto nimírum, commiscéri quodámmodo et inter nos, et cum Deo.

\noindent Licet enim multi seórsim simus, et in unoquóque nostrum Christus Spíritum Patris ac suum inhabitáre fáciat, unus tamen est ac indivisíbilis, qui Spíritus ínvicem distínctos, quátenus singuláriter subsístunt, in unitátem cólligit per seípsum, et omnes velut unum quid cerni facit in seípso.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 10 \Vbardot{} ibid., 153; \textbf{H250}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-intotocordemeo-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quemádmodum enim sanctæ carnis virtus concorporáles reddit eos, in quibus est, eódem, opínor, modo unus in ómnibus indivisíbilis inhábitans Dei Spíritus ad unitátem spiritálem omnes cogit.

\noindent Idcírco nos rursus divínus Paulus compellébat: \emph{Supportántes ínvicem in caritáte, sollíciti serváre unitátem spíritus, in vínculo pacis, unum corpus, et unus Spíritus, sicut vocáti estis in una spe vocatiónis vestræ.}

\noindent \emph{Unus Dóminus, una fides, unum baptísma, unus Deus et Pater ómnium, qui est super omnes et per ómnia et in ómnibus.}

\noindent Uno enim diversánte in nobis Spíritu, unus ómnium Pater in nobis erit Deus per Fílium, ad unitátem mútuam et suam addúcens ea quæ Spíritus partícipant.

\noindent Quod autem Sancto Spirítui per participatiónem uniámur, hinc quoque quodámmodo, maniféstum est.

\noindent Nam si animáli vita relícta spíritus légibus semel obtemperavérimus;

\noindent nonne patet ómnibus nos, vita quodámmodo nostra relícta, et coniúncto nobis Sancto Spíritu, cæléstem conformatiónem nactos in áliam quodámmodo natúram transformátos, non iam hómines tantum, sed et fílios Dei ac cæléstes hómines nuncupári, ex eo quod divínæ consórtes natúræ sumus rédditi?

\noindent Unum ígitur omnes sumus in Patre et Fílio ac Sancto Spíritu: unum, inquam, hábitus identitáte, unum conformatióne secúndum pietátem, et communióne sanctæ carnis Christi, et participatióne uníus et Sancti Spíritus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 154 \Vbardot{} ibid., 153; \textbf{H251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-alleluiaiudicaiudicium-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 136, 3-4 \Vbardot{} ibid., 1; \textbf{H251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-hymnumcantatenobis-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-alleluia-praglia-e.gtex}

\scriptura{Psalmus 42.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps42-initium-e-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps42-e-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Tb. 13, 13}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-ierusalemluce.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ezechiæ, Is. 38, 10-20}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ezechiae-initium-v-a-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ezechiae-v-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-alleluia-turco16.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 64.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps64-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps64-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 16, 5}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-vadoadeumquimisit.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-a4-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-a4.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum Patrem, cuius Agnus immaculátus tollit peccáta mundi~\gredagger{} nosque vivíficat,~\grestar{} grati rogémus:

\Rbardot{} Auctor vitæ, vivífica nos.

\noindent Deus, auctor vitæ,~\gredagger{} meménto passiónis et resurrectiónis Agni, in cruce occísi,~\grestar{} eúmque audi, semper interpellántem pro nobis.

\Rbardot{} Auctor vitæ, vivífica nos.

\noindent Expurgáto vétere ferménto malítiæ et nequítiæ,~\grestar{} fac nos vívere in ázymis sinceritátis et veritátis Christi.

\Rbardot{} Auctor vitæ, vivífica nos.

\noindent Da, ut hódie reiciámus peccátum discórdiæ atque invídiæ,~\grestar{} nosque redde fratrum necessitátibus magis inténtos.

\Rbardot{} Auctor vitæ, vivífica nos.

\noindent Spíritum evangélicum pone in médio nostri,~\grestar{} ut hódie et semper in præcéptis tuis ambulémus.

\Rbardot{} Auctor vitæ, vivífica nos.}
\include{hebdomadavi}
\include{feriaiii}
