\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui pro nobis Fílium tuum crucis patíbulum subíre voluísti, ut inimíci a nobis expélleres potestátem, concéde nobis fámulis tuis, ut resurrectiónis grátiam consequámur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 4, 1-11}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis Apóstoli.

\noindent Ego Ioánnes vidi: et ecce óstium apértum in cælo, et vox prima, quam audívi, tamquam tubæ loquéntis mecum dicens: «Ascénde huc, et osténdam tibi, quæ opórtet fíeri post hæc». Statim fui in spíritu: et ecce thronus pósitus erat in cælo; et supra thronum sedens; et, qui sedébat, símilis erat aspéctu lápidi iáspidi et sárdino; et iris erat in circúitu throni, aspéctu símilis smarágdo. Et in circúitu throni, vigínti quáttuor thronos et super thronos vigínti quáttuor senióres sedéntes circumamíctos vestiméntis albis et super cápita eórum corónas áureas. Et de throno procédunt fúlgura et voces et tonítrua; et septem lámpades ignis ardéntes ante thronum, quæ sunt septem spíritus Dei, et in conspéctu throni tamquam mare vítreum símile crystállo.

\noindent Et in médio throni et in circúitu throni quáttuor animália, plena óculis ante et retro: et ánimal \emph{primum} símile \emph{leóni et secúndum} ánimal símile \emph{vítulo et tértium} ánimal habens \emph{fáciem} quasi \emph{hóminis et quartum} ánimal símile \emph{áquilæ} volánti. Et quáttuor animália \emph{síngula} eórum habébant \emph{alas senas,} in circúitu et intus plenæ sunt óculis; et réquiem non habent die et nocte dicéntia: \emph{«Sanctus, sanctus, sanctus Dóminus Deus omnípotens,} qui erat et qui est et qui ventúrus est!».

\noindent Et cum darent illa animália glóriam et honórem et gratiárum actiónem sedénti super thronum, vivénti in sǽcula sæculórum, procidébant vigínti quáttuor senióres ante sedéntem in throno et adorábant vivéntem in sǽcula sæculórum et mittébant corónas suas ante thronum, dicéntes:

\noindent «Dignus es, Dómine et Deus noster,

\noindent accípere glóriam et honórem et virtútem,

\noindent quia tu creásti ómnia,

\noindent et propter voluntátem tuam erant et creáta sunt».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 2.5-6; \textbf{H228}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-angelusdominidescendit-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 6, 3 \Vbardot{} Io. 5, 7; \textbf{Bud.\textsuperscript{118} 111v.}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-duoseraphim-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Oratio in adorationem crucis: PG 99, 691-694. 695. 698-699}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Theodóri Studítæ.

\noindent O pretiosíssimum donum crucis! Euge, qualis in aspéctu splendor! Non præ se fert spéciem ex bono et malo commíxtam, ut lignum illud in Eden, sed totum pulchrum et speciósum est et visu et gustátu.

\noindent Est enim lignum, vitam, non mortem, prócreans; illúminans, non obscúrans; introdúcens in Eden, non edúcens; lignum illud, in quod Christus, velut rex in quadrígam ascéndens, diábolum, qui mortis poténtiam habébat, pérdidit, humanúmque genus ex tyránni servitúte vindicávit.

\noindent Lignum illud, in quo Dóminus, tamquam præstantíssimus pugnátor, in prœ́lio mánibus, pédibus, divinóque látere vulnerátus, male factórum vibíces curávit, natúram vidélicet nostram a pernicióso dracóne sauciátam.

\noindent Prius per lignum interémpti, nunc per lignum vitam reppérimus; prius a ligno decépti, veteratórem serpéntem in ligno reppúlimus. Novæ et peregrínæ profécto commutatiónes. Pro morte datur vita, pro corruptióne incorrúptio, pro dedécore glória.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI); \textbf{H256}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-cruxbenedictanitet-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Non abs re ergo exclamávit sanctus Apóstolus: \emph{Mihi autem absit gloriári, nisi in cruce Dómini nostri Iesu Christi, per quem mihi mundus crucifíxus est, et ego mundo!} Nam summa illa sapiéntia, quæ ex cruce quasi efflóruit, mundánæ sapiéntiæ iactántiam et supercílium stultítiæ redárguit. Omnígena bonórum spécies, quæ ex cruce éxstitit, malítiæ et nequítiæ gérmina amputávit.

\noindent Huius ligni figúræ dumtáxat et præsignificatiónes, iam inde ab exórdio mundi rerum máxime mirabílium notæ fuérunt et índices. Vide enim quisquis sciéndi desidério tenéris. Nonne Noe exíguo ligno cum fíliis et uxóribus et cum omnis géneris animálibus dilúvii exítium divíno decréto effúgit?

\noindent Quid vero rursus virga Móysis? Nonne figúra crucis? Nunc quidem aquam in sánguinem transmútans, nunc fictícios serpéntes magórum dévorans, modo ictu et impúlsu suo mare dívidens, iam cursu convérso maris undas redúcens hostésque submérgens; eos vero, qui legítimus pópulus erat, consérvans.

\noindent Talis fuit étiam virga Aarónica, crucis figúra, eódem die frondéscens, legitimúmque sacerdótem demónstrans.

\noindent Hanc étiam prænotávit Abraham, cum fílium colligátum lignórum strui impósuit. Cruce mors necáta est, Adámque vitæ restitútus. Cruce gloriátus est quílibet apóstolus, et omnis martyr coronátus omnísque sanctus sanctificátus. Cruce Christum indúimus, veterémque hóminem exúimus. Cruce in unum ovíle, oves Christi, collécti et ad supérnas caulas destináti sumus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Mc. 16, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H229}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-dumtransisset-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 5, 5; \Vbardot{} ibid. 5, 5.12; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-eccevicitleo-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 6, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-accepitergoiesus.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaii}
\include{feriavi}
