\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde, miséricors Deus, ut, quod paschálibus exséquimur institútis, fructíferum nobis omni témpore sentiámus.

\pars{Pro commemoratione S. Ioseph, Opificis.} \scriptura{Mt. 13, 54-55}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-etdicebantunde.gtex}

\vfill

\noindent Rerum cónditor, Deus, qui legem labóris humáno géneri statuísti, concéde propítius, ut, sancti Ioseph exémplo et patrocínio, ópera perficiámus quæ prǽcipis, et prǽmia consequámur quæ promíttis.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 3, 1-13}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Ego Ioánnes audívi Dóminum dicéntem mihi:

\noindent Angelo ecclésiæ, quæ est Sardis, scribe:

\noindent Hæc dicit, qui habet septem spíritus Dei et septem stellas: Scio ópera tua, quia nomen habes quod vivas, et mórtuus es. Esto vígilans et confírma cétera, quæ moritúra erant, non enim invénio ópera tua plena coram Deo meo; in mente ergo habe quáliter accéperis et audíeris et serva et pæniténtiam age. Si ergo non vigiláveris, véniam tamquam fur et néscies qua hora véniam ad te. 

\noindent {\color{gray} Sed habes pauca nómina in Sardis, qui non inquinavérunt vestiménta sua et ambulábunt mecum in albis, quia digni sunt. Qui vícerit, sic vestiétur vestiméntis albis et non delébo nomen eius de libro vitæ et confitébor nomen eius coram Patre meo et coram ángelis eius.}

\noindent Qui habet aurem, áudiat quid Spíritus dicat ecclésiis.

\noindent Et ángelo ecclésiæ, quæ est Philadelphíæ, scribe:

\noindent Hæc dicit Sanctus, Verus, qui habet clavem David, qui áperit et nemo claudet et claudit et nemo áperit: Scio ópera tua —ecce dedi coram te óstium apértum, quod nemo potest cláudere— quia módicam habes virtútem, et servásti verbum meum et non negásti nomen meum. 

\noindent {\color{gray} Ecce dabo de synagóga Sátanæ, qui dicunt se Iudǽos esse et non sunt, sed mentiúntur; ecce fáciam illos, ut véniant et adórent ante pedes tuos et scient quia ego diléxi te. Quóniam servásti verbum patiéntiæ meæ et ego te servábo ab hora tentatiónis, quæ ventúra est super orbem univérsum tentáre habitántes in terra.}

\noindent Vénio cito; tene quod habes, ut nemo accípiat corónam tuam. Qui vícerit, fáciam illum colúmnam in templo Dei mei et foras non egrediétur ámplius et scribam super eum nomen Dei mei et nomen civitátis Dei mei, novæ Ierúsalem, quæ descéndit de cælo a Deo meo, et nomen meum novum.

\noindent Qui habet aurem, áudiat quid Spíritus dicat ecclésiis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 1 \& Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII-VII}{temporalia/resp-mariamagdalena-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ap. 3, 14-22}

\noindent Et ángelo ecclésiæ, quæ est Laodicíæ, scribe:

\noindent Hæc dicit Amen, testis fidélis et verus, princípium creatúræ Dei: Scio ópera tua, quia neque frígidus es neque cálidus. Utinam frígidus esses aut cálidus! Sic quia tépidus es et nec cálidus nec frígidus, incípiam te evomére ex ore meo. Quia dicis: «Dives sum et locupletátus et nullíus égeo», et nescis quia tu es miser et miserábilis et pauper et cæcus et nudus, suádeo tibi émere a me aurum igne probátum, ut lócuples fias et vestiméntis albis induáris et non appáreat confúsio nuditátis tuæ et collýrium ad inunguéndum óculos tuos, ut vídeas. 

\noindent Ego, quos amo, árguo et castígo. Æmuláre ergo et pæniténtiam age. Ecce sto ad óstium et pulso. Si quis audíerit vocem meam et aperúerit iánuam, introíbo ad illum et cenábo cum illo et ipse mecum. Qui vícerit, dabo ei sedére mecum in throno meo, sicut et ego vici et sedi cum Patre meo in throno eius. Qui habet aurem, áudiat quid Spíritus dicat ecclésiis.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 20, 13 \& Mt. 28, 6.7; \Vbardot{} Mt. 28, 7; \textbf{H235}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tuleruntdominum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Nn. 2-7 : J. of Th. St. 61,1960, 77; cf. SC 123, 60- 64}

\noindent Ex Homília Melitónis Sardiáni epíscopi in Pascha.

\noindent Intellégite, caríssimi: novum est et vetus paschále mystérium, ætérnum et temporále, corruptíbile et incorruptíbile, mortále et immortále. Vetus iuxta Legem, novum iuxta Verbum ; temporáneum figúra, ætérnum grátia; corruptíbile ovis immolatióne, incorruptíbile vita Dómini; mortále eius sepultúra in terra, immortále eius resurrectióne a mórtuis. Vetus quidem est Lex, sed novum Verbum; temporális figúra, ætérna grátia; corruptíbilis ovis, incorruptíbilis Dóminus qui immolátus est ut agnus, resurréxit ut Deus. Nam \emph{tamquam ovis ad occisiónem ductus est,} nec tamen ovis erat, et \emph{sicut agnus sine voce,} nec tamen agnus erat.

\noindent Figúra enim tránsiit et véritas est invénta: pro agno Deus, et pro ove homo, in hómine autem Christus qui cóntinet ómnia. Ergo immolátio ovis et celebrátio paschæ et scriptúra Legis finem habuérunt Christum Iesum, propter quem ómnia in Lege véteri contingébant, magis vero in órdine novo.

\noindent Lex enim facta est Verbum, et antíqua facta est nova (útraque autem e Sion et Ierúsalem egréssa), et præcéptum transívit in grátiam, et figúra in veritátem, et agnus in Fílium et ovis in hóminem, et homo in Deum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 15, 6; Ps. 96, 4 \Vbardot{} Io. 20, 15; \textbf{H233}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-congratulamini-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 5, 20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII C\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-paterdiligitfilium.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-C2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-C2.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaii}
\include{feriav}
