\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, cuius grátia iusti ex ímpiis et beáti effícimur ex míseris, adésto opéribus tuis, adésto munéribus, ut, quibus inest fídei iustificátio, non desit perseverántiæ fortitúdo.

\pars{Pro commemoratione Sanctæ Ritæ Cascianensis.} \scriptura{Prv. 31, 17}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-accinxitfortitudine-tp.gtex}

\vfill

\noindent Largíre nobis, quǽsumus, Dómine, sapiéntiam crucis et fortitúdinem, quibus beátam Ritam ditáre dignátus es, ut, in tribulatióne cum Christo patiéntes, pascháli eius mystério intímius participáre valeámus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 21, 9-18}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis Apóstoli.

\noindent Venit unus de septem ángelis habéntibus septem phíalas plenas septem plagis novíssimis et locútus est mecum dicens: «Veni, osténdam tibi sponsam uxórem Agni». 

\noindent Et sústulit me in spíritu super montem magnum et altum et osténdit mihi civitátem sanctam Ierúsalem descendéntem de cælo a Deo, habéntem claritátem Dei; 

\noindent lumen eius símile lápidi pretiosíssimo, tamquam lápidi iáspidi, in modum crystálli; et habébat murum magnum et altum et habébat \emph{portas} duódecim et super portas ángelos duódecim et \emph{nómina} inscrípta, quæ sunt duódecim \emph{tríbuum filiórum Israel. 

\noindent Ab oriénte portæ tres et ab aquilóne portæ tres et ab austro portæ tres et ab occásu portæ tres;} et murus civitátis habens fundaménta duódecim, et super ipsis duódecim nómina duódecim apostolórum Agni.

\noindent Et, qui loquebátur mecum, habébat mensúram arúndinem áuream, ut metirétur civitátem et portas eius et murum eius. 

\noindent Et cívitas in quadro pósita est, et longitúdo eius tanta est quanta et latitúdo. 

\noindent Et mensus est civitátem arúndine per stádia duódecim mília; longitúdo et latitúdo et altitúdo eius æquáles sunt. 

\noindent Et mensus est murum eius centum quadragínta quáttuor cubitórum, mensúra hóminis, quæ est ángeli. 

\noindent Et erat structúra muri eius ex iáspide, ipsa vero cívitas aurum mundum símile vitro mundo.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 21, 9-10; Is. 61, 10 \Vbardot{} Sir. 32, 18; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutusestadmeunus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ap. 21, 19-27}

\noindent Fundaménta muri civitátis omni lápide pretióso ornáta:

\noindent fundaméntum primum iaspis, secúndus sapphírus, tértius chalcedónius, quartus smarágdus, quintus sárdonyx, sextus sárdinus, 

\noindent séptimus chrysólithus, octávus berýllus, nonus topázius, décimus chrysóprasus, undécimus hyacínthus, duodécimus amethýstus.

\noindent Et duódecim portæ duódecim margarítæ sunt, et síngulæ portæ erant ex síngulis margarítis. 

\noindent Et platéa civitátis aurum mundum tamquam vitrum perlúcidum.

\noindent Et templum non vidi in ea: Dóminus enim, Deus omnípotens, templum illíus est, et Agnus. 

\noindent Et cívitas non eget sole neque luna, ut lúceant ei, nam cláritas Dei illuminávit eam, et lucérna eius est Agnus.

\noindent Et ambulábunt gentes per lumen eius, et reges terræ áfferunt glóriam suam in illam; 

\noindent et portæ eius non claudéntur per diem, nox enim non erit illic; et áfferent glóriam et divítias géntium in illam. 

\noindent Nec intrábit in ea áliquid coinquinátum et fáciens abominatiónem et mendácium, nisi qui scripti sunt in libro vitæ Agni.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 13, 20; \Vbardot{} Ps. 147, 2; \textbf{H248}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-plateaetuaeierusalem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Tract. 2: CSEL 68, 26. 29-30}

\noindent Ex Tractátibus sancti Gaudéntii Brixiénsis epíscopi.

\noindent Unus pro ómnibus mórtuus est; et idem per síngulas Ecclesiárum domos, in mystério panis ac vini, réficit immolátus, vivíficat créditus, consecrántes sanctíficat consecrátus.

\noindent Hæc Agni caro, hic sanguis est. Panis enim, qui de cælo descéndit, ait: \emph{Panis, quem ego dabo, caro mea est pro sǽculi vita.} 

\noindent Recte étiam vini spécie sanguis eius exprímitur, qui cum ipse in Evangélio dicit: \emph{Ego sum vitis vera,} satis declárat sánguinem suum esse omne vinum, quod in figúra passiónis eius offértur; unde beatíssimus patriárcha Iacob de Christo prophetáverat, dicens: \emph{Lavábit in vino stolam suam, et in sánguine uvæ amíctum suum.} Stolam quippe nostri córporis, induméntum suum, próprio erat sánguine ablutúrus.

\noindent Ipse ígitur naturárum creátor et dóminus, qui prodúcit de terra panem, de pane rursus (quia et potest et promísit) éfficit próprium corpus; et, qui de aqua vinum fecit, fecit et de vino sánguinem suum.

\noindent \emph{Pascha est,} inquit, \emph{Dómini:} hoc est tránsitus Dómini; ne terrénum putes quod cæléste efféctum est per eum qui transit in illud, et fecit illud suum corpus et sánguinem.

\noindent Quod áccipis, corpus est illíus panis cæléstis, et sanguis est illíus sacræ vitis. Nam, cum panem consecrátum et vinum discípulis suis porrígeret, sic ait: \emph{Hoc est corpus meum; hic est sanguis meus.} Credámus, quæso, cui credídimus; nescit mendácium véritas.

\noindent Ideo cum de córpore suo manducándo et sánguine suo bibéndo turbis loquerétur stupéntibus ac mussitántibus: \emph{Durus est hic sermo, et quis eum potest audíre?} ut abstérgeret per ignem cæléstem eas cogitatiónes, quas vitándas esse prædíxi, sic adiécit: \emph{Spíritus est qui vivíficat, nam caro nihil prodest. Verba, quæ ego locútus sum vobis, spíritus et vita sunt.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 21, 14; \Vbardot{} ibid. 21, 2; \textbf{H249}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-vidiportamcivitatis-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-alleluia-turco13.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 56}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps56-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps56-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ap. 2, 7}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-vincentidaboeiedere.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ieremiæ, 1 Ier. 31, 10-14}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/jeremiae3-initium-vii-c2-auto.gtex}

\input{temporalia/jeremiae3-vii-c2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-alleluia-turco18.gtex}

\scriptura{Psalmus 47}

\initiumpsalmi{temporalia/ps47-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps47-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 15, 9.12; \textbf{H364}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-maneteindilectionemea.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G5.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadav}
\include{feriav}
