\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui ad ætérnam vitam in Christi resurrectióne nos réparas, érige nos ad consedéntem in déxtera tua nostræ salútis auctórem, ut, cum in maiestáte sua Salvátor noster advénerit, quos fecísti baptísmo renásci, fácias beáta immortalitáte vestíri.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI**}{temporalia/inv-christumdominumquisanctum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Anonymus X. sæculi; \textbf{AR488}}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEterneRex.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-alleluia-turco24.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 37, 2-5}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps37ii_v-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps37ii_v-i-a4.tex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\scriptura{Ps. 37, 6-13}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps37vi_xiii-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps37vi_xiii-i-a4.tex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\scriptura{Ps. 37, 14-23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps37xiv_xxiii-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps37xiv_xxiii-i-a4.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-alleluia-turco24.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Io. 3, 1-10}

\noindent De Epístola prima beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Caríssimi: Vidéte qualem caritátem dedit nobis Pater, ut fílii Dei nominémur, et sumus! Propter hoc mundus non cognóscit nos, quia non cognóvit eum. Caríssimi, nunc fílii Dei sumus, et nondum manifestátum est quid érimus; scimus quóniam, cum ipse apparúerit, símiles ei érimus; quóniam vidébimus eum, sícuti est.

\noindent Et omnis, qui habet spem hanc in eo, puríficat se, sicut ille purus est. Omnis, qui facit peccátum, et iniquitátem facit, quia peccátum est iníquitas. Et scitis quóniam ille appáruit, ut peccáta tólleret, et peccátum in eo non est. Omnis, qui in eo manet, non peccat; omnis, qui peccat, non vidit eum nec novit eum.

\noindent Filíoli, nemo vos sedúcat. Qui facit iustítiam, iustus est, sicut ille iustus est; qui facit peccátum, ex Diábolo est, quóniam a princípio Diábolus peccat. Propter hoc appáruit Fílius Dei, ut dissólvat ópera Diáboli. Omnis, qui natus est ex Deo, peccátum non facit, quóniam semen ipsíus in eo manet; et non potest peccáre, quóniam ex Deo natus est.

\noindent In hoc manifésti sunt fílii Dei et fílii Diáboli: omnis, qui non facit iustítiam, non est ex Deo, et qui non díligit fratrem suum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 27 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H265} \& \textbf{E259}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-pacemmeamdovobis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 2 de Ascensione, 1-4: PL 54, 397-399}

\noindent Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ.

\noindent Sicut in sollemnitáte Pascháli resurréctio Dómini fuit nobis causa lætándi, ita ascénsio eius in cælos præséntium nobis est matéria gaudiórum, recoléntibus illum diem et rite venerántibus, quo natúræ nostræ humílitas in Christo super omnem cæli milítiam, super omnes órdines angelórum et ultra ómnium altitúdinem potestátum, ad Dei Patris est provécta conséssum. Quo órdine óperum divinórum nos fundáti, nos ædificáti sumus, ut mirabílior fíeret grátia Dei, cum remótis a conspéctu hóminum, quæ mérito reveréntiam sui sentiebántur indícere, fides non defíceret, spes non fluctuáret, cáritas non tepésceret.

\noindent Magnárum hic vigor est méntium, et valde fidélium lumen est animárum, incunctánter crédere quæ corpóreo non vidéntur intúitu, et ibi fígere desidérium, quo néqueas inférre conspéctum. Hæc autem píetas unde in nostris córdibus nascerétur, aut quómodo quisquam iustificarétur per fidem, si in iis tantum salus nostra consísteret, quæ obtútibus subiacérent?

\noindent Quod ítaque Redemptóris nostri conspícuum fuit, in sacraménta transívit; et ut fides excelléntior esset ac fírmior, visióni doctrína succéssit, cuius auctoritátem supérnis illumináta rádiis credéntium corda sequeréntur.

\noindent Hanc fidem, ascensióne Dómini auctam et Spíritus Sancti múnere roborátam, non víncula, non cárceres, non exsília, non fames, non ignis, non laniátus ferárum, nec exquisíta persequéntium crudelitátibus supplícia terruérunt. Pro hac fide per univérsum mundum non solum viri sed étiam féminæ, nec tantum impúbes púeri sed étiam téneræ vírgines usque ad effusiónem sui sánguinis decertárunt. Hæc fides dæmónia eiécit, ægritúdines dépulit, mórtuos suscitávit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 24, 50 \Vbardot{} ibid., 51; \textbf{H264}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-eduxitdominusiesus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Unde et ipsi beáti Apóstoli, qui tot miráculis confirmáti, tot sermónibus erudíti, atrocitátem tamen domínicæ passiónis expáverant et veritátem resurrectiónis eius non sine hæsitatióne suscéperant, tantum de ascensióne Dómini profecérunt, ut quidquid illis prius intúlerat metum, verterétur in gáudium. Totam enim contemplatiónem ánimi in divinitátem ad Patris déxteram considéntis eréxerant; nec iam corpóreæ visiónis tardabántur obiéctu, quo minus in id áciem mentis inténderent, quod nec a Patre descendéndo abfúerat, nec a discípulis ascendéndo discésserat.

\noindent Tunc ígitur, dilectíssimi, Fílius hóminis, Dei Fílius excelléntius sacratiúsque innótuit, cum in patérnæ maiestátis glóriam se recépit, et ineffábili modo cœpit esse divinitáte præséntior, qui factus est humanitáte longínquior.

\noindent Tunc ad æquálem Patri Fílium erudítior fides gressu mentis cœpit accédere, et contrectatióne in Christo corpóreæ substántiæ, qua Patre minor est, non egére; quóniam glorificáti córporis manénte natúra, eo fides credéntium vocabátur, ubi non carnáli manu, sed spiritáli intelléctu par Genitóri Unigénitus tangerétur.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 1; 16, 16; 15, 26; 14, 26 \Vbardot{} ibid., 16, 7; \textbf{H264}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-nonconturbeturetmittam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-OptatusVotis.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-alleluia-turco20.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-i-f.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-alleluia-turco20.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ac. 22, 14}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-beatiquilavantstolas.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Habacuc, Hab. 3, 2-19}

\vspace{-2mm}

%\initiumpsalmi{temporalia/habacuc-initium-viii-G-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/habacuc-initium-viii-G.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/habacuc-viii-G.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-beatiquilavantstolas.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-alleluia-turco5.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 147.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps147-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps147-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
%\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Ps. 67, 19}
%
%\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-ascendenschristus.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Ac. 1, 11; \textbf{H265}}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-sicvenietquemadmodum.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iv-e2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iv-e2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum simul magnificémus, \gredagger{} qui in cælum ascéndit, missúrus Spíritum Sanctum in Apóstolos, \grestar{} eúmque deprecémur:

\Rbardot{} Emítte in nos Spíritum tuum.

\noindent Christe, qui in cælum ascendísti, \gredagger{} mitte promíssum Patris in nos, \grestar{} ut induámur virtúte ex alto.

\Rbardot{} Emítte in nos Spíritum tuum.

\noindent Qui discípulos tuos prudéntes ut serpéntes et símplices ut colúmbas esse voluísti, \grestar{} per Spíritum tuum doce nos prudéntiam et simplicitátem.

\Rbardot{} Emítte in nos Spíritum tuum.

\noindent Qui sedes ad déxteram Patris, \gredagger{} ora pro nobis ut Sacérdos noster, \grestar{} ora in nobis ut Caput nostrum.

\Rbardot{} Emítte in nos Spíritum tuum.

\noindent In ærúmnis da nos cómpati tecum, \grestar{} ut tecum et glorificémur.

\Rbardot{} Emítte in nos Spíritum tuum.}
\include{hebdomadavi}
\include{feriavi}
