\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria IV infra Octavam Paschæ.}
\celebratio{1. Classis. Duplex}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Lc. 24, 34; Psalmus 94; \textbf{H232}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI}{temporalia/inv-surrexitdominusvere.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{III}{temporalia/hym-HicEstDies.gtex}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} Deus et Dóminum suscitávit, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Et nos suscitábit per virtútem suam, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Mt. 28, 2; \textbf{H230}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-angelusautemdomini.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103i-viii-G.tex}

\antiphona{}{temporalia/ant-angelusautemdomini.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Mt. 28, 3; \textbf{H226}}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-eratautemaspectus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Mt. 28, 5.6; \textbf{H230}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-iesumquicrucifixusest.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-5mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Pet. 2, 11-25}

\noindent De Epístola prima beáti Petri apóstoli.

\noindent Caríssimi, óbsecro tamquam ádvenas et peregrínos abstinére vos a carnálibus desidériis, quæ mílitant advérsus ánimam; conversatiónem vestram inter gentes habéntes bonam, ut in eo, quod detréctant de vobis tamquam de malefactóribus, ex bonis opéribus considerántes gloríficent Deum in die visitatiónis.

\noindent Subiécti estóte omni humánæ creatúræ propter Dóminum: sive regi quasi præcellénti sive dúcibus tamquam ab eo missis ad vindíctam malefactórum, laudem vero bonórum; quia sic est volúntas Dei, ut benefaciéntes obmutéscere faciátis imprudéntium hóminum ignorántiam, quasi líberi, et non quasi velámen habéntes malítiæ libertátem, sed sicut servi Dei.

\noindent Omnes honoráte, fraternitátem dilígite, Deum timéte, regem honorificáte.

\noindent Servi, súbditi estóte in omni timóre dóminis, non tantum bonis et modéstis sed étiam pravis. Hæc est enim grátia, si propter consciéntiam Dei sústinet quis tristítias, pátiens iniúste. Quæ enim glória est, si peccántes et colaphizáti sustinétis? Sed si benefaciéntes et patiéntes sustinétis, hæc est grátia apud Deum. In hoc enim vocáti estis, quia

\noindent et Christus passus est pro vobis

\noindent vobis relínquens exémplum,

\noindent ut sequámini vestígia eius:

\noindent qui \emph{peccátum non fecit,}

\noindent \emph{nec invéntus est dolus in ore ipsíus;}

\noindent qui cum maledicerétur, non remaledicébat,

\noindent cum paterétur, non comminabátur,

\noindent commendábat autem iuste iudicánti;

\noindent qui \emph{peccáta} nostra \emph{ipse pértulit} in córpore suo super lignum,

\noindent ut peccátis mórtui iustítiæ viverémus;

\noindent cuius \emph{livóre sanáti estis.}

\noindent Erátis enim \emph{sicut oves errántes,} sed convérsi estis nunc ad pastórem et epíscopum animárum vestrárum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 5, 5; \Vbardot{} ibid. 5, 5.12; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-eccevicitleo-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 35, 6-9: PL 17 [ed. 1879], 696-697}

\noindent Ex Homília pascháli Auctóris antíqui.

\noindent Felicitátem reparátæ salútis Paulus récolens clamat: \emph{Sícuti per Adam mors intrávit in hunc mundum, ita et per Christum salus restitúta est mundo;} et íterum: \emph{Primus homo de terra terrénus, secúndus homo de cælo, cæléstis.}

\noindent Et adíciens ait: \emph{Sicut portávimus imáginem terréni,} id est, vetústi hóminis in crímine, \emph{sic portémus imáginem cæléstis,} id est, suscépti, redémpti, reparáti, ac purificáti hóminis salútem teneámus in Christo, quia idem ipse Apóstolus ait: Inítium Christus, id est, auctor resurrectiónis et vitæ; deínde hi Christi, id est, qui in forma puritátis eius vivéntes, de spe resurrectiónis eius secúri erunt, cum ipso cæléstis promíssi glóriam possessúri, sicut ipse Dóminus in Evangélio ait: \emph{Qui,} inquit, \emph{me secútus fúerit, non períbit, sed tránsiet de morte ad vitam.}

\noindent Ita Salvatóris pássio, vitæ humánæ salus est. Ad hoc enim pro nobis mori vóluit, ut nos in eum credéntes perpétuo viverémus. Vóluit pro témpore fíeri quod nos sumus, ut nos, æternitátis eius promissiónem adépti, cum eódem perpétuo viverémus.

\noindent Hæc, inquam, illa est cæléstium mysteriórum grátia, hoc Paschæ donum, hæc optábilis anni festívitas, hæc exórdia gignéntium rerum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Cf. Mt. 28, 7; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-istisuntagninovelli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Hinc vitális lavácri sacræ Ecclésiæ éditi puerpério infántes, parvulórum simplicitáte renáti, balátu innocéntis pérstrepunt consciéntiæ. Hinc casti patres, pudícæ étiam matres novéllam per fidem stirpem prosequúntur innúmeram.

\noindent Hinc sub fídei árbore ab útero fontis innócui cereórum splendet ornátus. Hinc cæléstis mériti sanctificántur múnere, et sacraménti spiritális célebri mystério saginántur.

\noindent Hinc uníus plebis grémio beátæ Ecclésiæ nutríta fratérnitas, únicæ divinitátis substántiam ac virtútis trium nomen adorántes, psalmum ánnuæ festivitátis cum Prophéta concélebrant: \emph{Hic est dies quem fecit Dóminus: exsultémus et lætémur in eo.}

\noindent Quis, inquam, dies? Namque ille qui attríbuit vivéndi princípium, lucis exórdium, auctor lúminis, id est, ipse Dóminus Iesus Christus, qui de semetípso ait: \emph{Ego sum,} inquit, \emph{dies; qui per diem ámbulat, non offéndit,} id est: qui Christum in ómnibus séquitur, per eius vestígia usque ad ætérnæ lucis sólium transmeábit; sicut ipse Patrem pro nobis adhuc in córpore constitútus orat dicens: \emph{Pater, volo ut, ubi ego sum, ibi sint et hi qui in me credidérunt; ut sicut tu in me et ego in te, ita et illi máneant in nobis.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ct. 4, 11 \Vbardot{} Ps. 118, 103; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-deoreprudentis-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Deus, qui nos resurrectiónis Domínicæ ánnua solemnitáte lætíficas: \gredagger{} concéde propítius; \grestar{} ut per temporália festa quæ ágimus, perveníre ad gáudia ætérna mereámur. Per eúmdem Dóminum.}
%\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio4.gtex}}
\newcommand{\oratioLaudes}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui nos resurrectiónis domínicæ ánnua sollemnitáte lætíficas, concéde propítius, ut, per temporália festa quæ ágimus, perveníre ad gáudia ætérna mereámur.

\vfill

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.

\vspace{1mm}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AuroraLucis-alt.gtex}
\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Rom. 6, 4; Ap. 1, 5; \textbf{H240}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-surrexitchristusetilluxit.gtex}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-e2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-iv-e2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 7; \textbf{H239}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vi-F-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H241}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-crucifixusresurrexit.gtex}

\rubrica{Quæ antiphona repetitur ad libitum in fine uniuscuiusque versus ps. 150.}

\scriptura{Psalmus 150.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\capitulumLaudes}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Rom. 6, 8-11}

\noindent Si mórtui sumus cum Christo, crédimus quia simul étiam vivémus cum eo; sciéntes quod Christus suscitátus ex mórtuis iam non móritur, mors illi ultra non dominátur. Quod enim mórtuus est, peccáto mórtuus est semel; quod autem vivit, vivit Deo. Ita et vos existimáte vos mórtuos quidem esse peccáto, vivéntes autem Deo in Christo Iesu.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 24, 27; \textbf{H234}}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I a\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-etincipiensamoyseet.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-a5-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-isoll-a5.tex}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-etincipiensamoyseet.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum rogántes, \gredagger{} qui tráditus est propter delícta nostra et resurréxit propter iustificatiónem nostram, ad eum clamémus: \grestar{}

\Rbardot{} Per victóriam tuam salva nos, Dómine.

\noindent Christe salvátor, qui mortem devíncens nos lætificásti, \gredagger{} resúrgens nos exaltásti et donis nos large replésti, \grestar{} éxcita corda nostra et hanc diem Spíritus Sancti dono sanctífica.

\Rbardot{} Per victóriam tuam salva nos, Dómine.

\noindent Qui in cælis ab ángelis glorificáris et in terra ab homínibus adoráris, \gredagger{} te hoc resurrectiónis tuæ témpore deprecámur, \grestar{} ut accípias adoratiónem nostram in spíritu et veritáte.

\Rbardot{} Per victóriam tuam salva nos, Dómine.

\noindent Dómine Christe, \gredagger{} salva nos et effúnde misericórdiam tuam super pópulum tuum, qui resurrectiónem præstolátur; \grestar{} miserére nostri atque nos die isto ab omni malo custódi.

\Rbardot{} Per victóriam tuam salva nos, Dómine.

\noindent Rex glóriæ, vita nostra, \gredagger{} da nobis ut cum apparúeris, tunc et nos appareámus tecum in glória.

\Rbardot{} Per victóriam tuam salva nos, Dómine.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\Abardot{} Io. 21, 10-11; \textbf{H236}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dixit.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-g.gtex}

\vspace{-1mm}

\input{temporalia/magnificat-viiisoll-g.tex} \Abardot{}}
\input{octavapaschae.tex}
