\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Sabbato in Albis.}
\celebratio{1. Classis. Duplex}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Lc. 24, 34; Psalmus 94; \textbf{H232}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI}{temporalia/inv-surrexitdominusvere.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{III}{temporalia/hym-HicEstDies.gtex}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} Deus suscitávit Christum a mórtuis, allelúia. 

\noindent \Rbardot{} Ut fides nostra et spes esset in Deo, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Lc. 24, 6; \textbf{H230}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-iesumquemquaeritis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Lc. 24, 8.9; \textbf{H232}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-etrecordataesunt.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\Abardot{} Io. 20, 4; \textbf{H238}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-currebant.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Pet. 4, 12-19; 5, 1-14}

\noindent De Epístola prima beáti Petri apóstoli.

\noindent Caríssimi, nolíte mirári in fervóre, qui ad tentatiónem vobis fit, quasi novi áliquid vobis contíngat, sed, quemádmodum communicátis Christi passiónibus, gaudéte, ut et in revelatióne glóriæ eius gaudeátis exsultántes.

\noindent Si exprobrámini in nómine Christi, beáti, quóniam Spíritus glóriæ et Dei super vos requiéscit.

\noindent Nemo enim vestrum patiátur quasi homicída aut fur aut maléficus aut alienórum speculátor; si autem ut christiánus, non erubéscat, gloríficet autem Deum in isto nómine.

\noindent Quóniam tempus est, ut incípiat iudícium a domo Dei; si autem primum a nobis, qui finis eórum, qui non credunt Dei evangélio?

\noindent «Et si \emph{iustus vix salvátur,}

\noindent \emph{ímpius et peccátor ubi parébit?».}

\noindent Itaque et hi, qui patiúntur secúndum voluntátem Dei, fidéli Creatóri comméndent ánimas suas in benefácto.

\noindent Senióres ergo, qui in vobis sunt, óbsecro, consénior et testis Christi passiónum, qui et eius, quæ in futúro revelánda est, glóriæ communicátor: Páscite, qui est in vobis gregem Dei, providéntes non coácto sed spontánee secúndum Deum, neque turpis lucri grátia sed voluntárie, neque ut dominántes in cleris sed formæ facti gregis. Et cum apparúerit Princeps pastórum, percipiétis immarcescíbilem glóriæ corónam.

\noindent Simíliter, adulescéntes, súbditi estóte senióribus. Omnes autem ínvicem humilitátem indúite, quia

\noindent \emph{Deus supérbis resístit,}

\noindent \emph{humílibus autem dat grátiam.}

\noindent Humiliámini ígitur sub poténti manu Dei, ut vos exáltet in témpore, omnem sollicitúdinem vestram proiciéntes in eum, quóniam ipsi cura est de vobis.

\noindent Sóbrii estóte, vigiláte.

\noindent Adversárius vester Diábolus tamquam leo rúgiens círcuit quærens quem dévoret. Cui resístite fortes fide, sciéntes eádem passiónum ei, quæ in mundo est, vestræ fraternitáti fíeri.

\noindent Deus autem omnis grátiæ, qui vocávit vos in ætérnam suam glóriam in Christo Iesu, módicum passos ipse perfíciet, confirmábit, solidábit, fundábit. Ipsi impérium in sǽcula sæculórum. Amen.

\noindent Per Silvánum vobis fidélem fratrem, ut árbitror, bréviter scripsi, óbsecrans et contéstans hanc esse veram grátiam Dei; in qua state.

\noindent Salútat vos, quæ est in Babylóne, coelécta et Marcus fílius meus. Salutáte ínvicem in ósculo caritátis. Pax vobis ómnibus, qui estis in Christo.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 5, 5; \Vbardot{} ibid. 5, 5.12; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-eccevicitleo-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cat. 22, Mystagogica 4, 1. 3-6. 9: PG 33, 1098-1106}

\noindent Ex Catechésibus Cyrílli Hierosolymitáni.

\noindent \emph{In ea nocte qua tradebátur Dóminus noster Iesus Christus, sumpto pane et grátiis actis, fregit et dedit suis discípulis dicens: Accípite, manducáte; hoc est corpus meum. Et, sumpto cálice ac grátiis actis, dixit: Accípite, bíbite; hic est sanguis meus.}

\noindent Cum ígitur ipse pronuntiáverit et díxerit de pane: \emph{Hoc meum est corpus,} quis audébit deínceps ambígere?

\noindent Et cum ipse asseveráverit et díxerit: \emph{Hic meus est sanguis,} quis umquam dubitáverit, aiens non esse eius sánguinem?

\noindent Quare cum omni persuasióne tamquam corpus et sánguinem Christi illa sumámus.

\noindent Nam in figúra panis datur tibi corpus, et in figúra vini datur tibi sanguis; ut, cum súmpseris corpus et sánguinem Christi, concorpóreus et consanguíneus ipsi efficiáris.

\noindent Sic enim et christíferi effícimur, distribúto in membra nostra córpore eius et sánguine.

\noindent Sic iuxta beátum Petrum divínæ fimus consórtes natúræ.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Cf. Mt. 28, 7; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-istisuntagninovelli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Olim Christus cum Iudǽis dísserens aiébat: \emph{Nisi manducavéritis meam carnem et bibéritis meum sánguinem, non habébitis vitam in vobis ipsis.}

\noindent Cum autem illi ea quæ dicebántur non spiritáliter cepíssent, offénsi abiérunt retro, existimántes quod eos ad manducándas carnes hortarétur.

\noindent Erant et in antíquo fœ́dere panes propositiónis; verum illi cum ad vetus testaméntum attinérent, finem accepérunt.

\noindent In novo vero testaménto, panis est cæléstis et póculum salutáre, ánimam et corpus sanctificántia.

\noindent Quemádmodum enim panis córpori convéniens est, ita et Verbum ánimæ consentáneum.

\noindent Quámobrem ne tamquam nudis et commúnibus eleméntis pani et vino eucharísticis atténde: sunt enim corpus et sanguis Christi, secúndum Dómini asseveratiónem; nam etiámsi illud tibi súggerat sensus, fides tamen te certum et firmum effíciat.

\noindent Istæc edóctus et certíssima imbútus fide quod qui vidétur panis, panis non est, tamétsi gustu sensíbilis sit, sed corpus Christi; et quod vidétur vinum, vinum non est, etiámsi ita gústui videátur, sed sanguis Christi; quodque ea de re antíquitus in psalmis aiébat David: \emph{Et panis cor hóminis confírmat, ut exhílaret fáciem in óleo:} confírma cor tuum, panem illum tamquam spiritálem sumens, et ánimæ tuæ fáciem exhílara.

\noindent Quam útinam fáciem retéctam habens in pura consciéntia, glóriam Dómini velut in spéculo contémplans, eas ex glória in glóriam, in Christo Iesu Dómino nostro, cui honor et potéstas et glória in sǽcula sæculórum. Amen.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ct. 4, 11 \Vbardot{} Ps. 118, 103; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-deoreprudentis-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Concéde, quǽsumus, omnípotens Deus: \gredagger{} ut, qui festa paschália venerándo égimus, \grestar{} per hæc contíngere ad gáudia ætérna mereámur. Per Dóminum.}
%\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio7.gtex}}
\newcommand{\oratioLaudes}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui credéntes in te pópulos grátiæ tuæ largitáte multíplicas, ad electiónem tuam propítius intuére, ut, qui sacraménto baptísmatis sunt renáti, beáta fácias immortalitáte vestíri.

\vfill

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.

\vspace{1mm}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AuroraLucis-alt.gtex}
\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Rom. 6, 4; Ap. 1, 5; \textbf{H240}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-surrexitchristusetilluxit.gtex}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-e2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-iv-e2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 7; \textbf{H239}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vi-F-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H241}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-crucifixusresurrexit.gtex}

\rubrica{Quæ antiphona repetitur ad libitum in fine uniuscuiusque versus ps. 150.}

\scriptura{Psalmus 150.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\capitulumLaudes}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Rom. 14, 7-9}

\noindent Nemo nostrum sibi vivit et nemo sibi móritur; sive enim vívimus, Dómino vívimus, sive mórimur, Dómino mórimur. Sive ergo vívimus, sive mórimur, Dómini sumus. In hoc enim Christus et mórtuus est et vixit, ut et mortuórum et vivórum dominétur.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mc. 16, 9; \textbf{Cod. San. 387, f. 96}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-surgensjesusmaneprimasabbati.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum, panem vitæ, \gredagger{} qui mensa verbi et córporis sui fruéntes suscitábit in novíssimo die,\grestar{} læti deprecémur:

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, pacem et gáudium.

\noindent Fili Dei, qui, suscitátus a mórtuis, princeps es vitæ, \grestar{} nos omnésque fratres tuos bénedic et sanctífica.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, pacem et gáudium.

\noindent Tu, qui pacem et gáudium ómnibus in te credéntibus largíris, \grestar{} da nos sicut fílios lucis ambuláre et de victória tua lætári.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, pacem et gáudium.

\noindent Adáuge fidem Ecclésiæ peregrinántis in terra, \grestar{} ut resurrectiónis tuæ testimónium mundo perhíbeat.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, pacem et gáudium.

\noindent Tu qui, multa passus, in glóriam Patris intrásti, \grestar{} luctum mæréntium convérte in gáudium.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, pacem et gáudium.}
\input{octavapaschae.tex}
