\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus, omnípotens Deus, ut, qui paschália festa perégimus, hæc, te largiénte, móribus et vita teneámus.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI**}{temporalia/inv-christumdominumquisanctum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Anonymus X. sæculi; \textbf{AR488}}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEterneRex.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{3 Io. 1, 1-15}

\noindent Epístola tértia beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Présbyter Gaio caríssimo, quem ego díligo in veritáte.

\noindent Caríssime, in ómnibus exópto próspere te ágere et valére, sicut próspere agit ánima tua. Nam gavísus sum valde veniéntibus frátribus et testimónium perhibéntibus veritáti tuæ, quómodo tu in veritáte ámbules. Maius horum non hábeo gáudium, quam ut áudiam fílios meos in veritáte ambuláre.

\noindent Caríssime, fidéliter facis, quidquid operáris in fratres et hoc in peregrínos, qui testimónium reddidérunt caritáti tuæ in conspéctu ecclésiæ. Bene fácies subvéniens illis in via digne Deo; pro nómine enim profécti sunt, nihil accipiéntes a gentílibus. Nos ergo debémus subleváre huiúsmodi, ut cooperatóres simus veritátis.

\noindent Scripsi áliquid ecclésiæ; sed is, qui amat primátum gérere in eis, Diótrephes, non récipit nos. Propter hoc, si vénero commonébo eius ópera, quæ facit verbis malígnis gárriens in nos; et quasi non ei ista suffíciant, nec ipse súscipit fratres et eos, qui cúpiunt, próhibet et de ecclésia éicit.

\noindent Caríssime, noli imitári malum, sed quod bonum est. Qui benéfacit, ex Deo est; qui maléfacit non vidit Deum.

\noindent Demétrio testimónium rédditur ab ómnibus et ab ipsa veritáte; sed et nos testimónium perhibémus, et scis quóniam testimónium nostrum verum est.

\noindent Multa hábui scríbere tibi, sed nolo per atraméntum et cálamum scríbere tibi; spero autem prótinus te vidére, et os ad os loquémur.

\noindent Pax tibi. Salútant te amíci. Salúta amícos nominátim.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Dan. 1, 17 \Vbar{} Greg. Magn. XL hom. in Evang. lib. 2, hom. 2; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-disciplinametsapientiam-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 8, 1-3: PL 65, 743-744}

\noindent Ex Sermónibus cuiúsdam Auctóris africáni sǽculi sexti.

\noindent Omnibus linguis locúti sunt. Sic quippe tunc Deo plácuit Sancti Spíritus significáre præséntiam, ut, qui eum accepísset, ómnibus linguis loquerétur. Intellegéndum est enim, fratres caríssimi, hunc esse Spíritum Sanctum, quo cáritas diffúnditur in córdibus nostris.

\noindent Et quóniam cáritas Ecclésiam Dei congregatúra fúerat toto orbe terrárum, quod tunc étiam unus homo póterat, Spíritum Sanctum accípiens, linguis ómnibus loqui, nunc, Sancto Spíritu congregáta, ipsa únitas Ecclésiæ linguis ómnibus lóquitur.

\noindent Proínde si quisquam díxerit alícui nostrum: «Accepísti Spíritum Sanctum, quare non linguis ómnibus lóqueris?» respondére debet: «Loquor sane ómnibus linguis: quia in eo sum Christi córpore, hoc est in Ecclésia, quæ lóquitur ómnibus linguis. Quid enim áliud tunc Deus significávit per Sancti Spíritus præséntiam, nisi Ecclésiam suam ómnibus linguis locutúram?».

\noindent Implétum est ítaque quod promíserat Dóminus: \emph{Nemo mittit vinum novum in utres véteres, sed vinum novum in utres novos mittunt, et utráque servabúntur.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Epist. Guiberti 18; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-spiritussanctusprocedens-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Mérito ergo, cum audiréntur linguis ómnibus loqui, nonnúlli dicébant: \emph{Hi musto pleni sunt.} Iam enim facti fúerant utres novi, sanctitátis grátia renováti, ut, vino novo, hoc est, Spíritu Sancto repléti, ómnibus linguis loquéndo fervérent, Ecclésiam cathólicam per ómnium géntium linguas futúram evidentíssimo illo miráculo præsignárent.

\noindent Hunc ítaque diem sic celebráte, tamquam membra unitátis córporis Christi. Non enim frustra celebrátis, si hoc estis quod celebrátis: illi Ecclésiæ cohæréntes, quam Dóminus, implens Spíritu Sancto, toto mundo crescénte agnóscit suam, et agnóscitur a sua. Tamquam sponsus sponsam non pérdidit própriam, nemo ei suppónit aliénam.

\noindent Vobis enim ómnibus géntibus constitútis, hoc est Ecclésiæ Christi, membris Christi, córpori Christi, sponsæ Christi, Apóstolus dicit: \emph{Sufferéntes ínvicem in dilectióne, studéntes ínvicem serváre unitátem Spíritus in vínculo pacis.}

\noindent Vidéte quia ubi præcépit ut sustineámus ínvicem, ibi pósuit dilectiónem; ubi spem nominávit unitátis, ibi osténdit vínculum pacis. Hæc est domus Dei, de vivis lapídibus fabricáta, in qua talem patremfamílias deléctet habitáre, cuius óculos ruína divisiónis non debet offéndere.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Io. 15, 15 \Vbar{} ibid. 15, 14; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-iamnondicam-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-OptatusVotis.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-alleluia-praglia-e2.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 118, 145-152.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps118xix-initium-e-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps118xix-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Io. 16, 22; \textbf{Cod. San. 387, f. 166}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-iterumautemvidebovos.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Canticum Sapientiæ, Sap. 9, 1-6.9-11}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/sapientia-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/sapientia-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-alleluia-turco18.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 116}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps116-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps116-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
%\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Ps. 67, 19}
%
%\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-ascendenschristus.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 7, 37-39; \textbf{H272}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-ultimofestivitatis.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vi-F-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vi-F.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-ultimofestivitatis.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Qui baptizáti sumus in Spíritu Sancto, \grestar{} cum ómnibus baptizátis Dóminum glorificémus eúmque implorémus:

\Rbardot{} Dómine Iesu, sanctífica nos in Spíritu.

\noindent Mitte Spíritum Sanctum in nos, \grestar{} ut te coram homínibus Regem confiteámur et Dóminum.

\Rbardot{} Dómine Iesu, sanctífica nos in Spíritu.

\noindent Da nobis dilectiónem sine simulatióne, \grestar{} ut caritáte fraternitátis ínvicem diligámus.

\Rbardot{} Dómine Iesu, sanctífica nos in Spíritu.

\noindent Fidélium ánimas tua vivificánte grátia dispóne, \grestar{} ut dona Spíritus læta voluntáte suscípiant.

\Rbardot{} Dómine Iesu, sanctífica nos in Spíritu.

\noindent Da nobis Spíritus tui Sancti virtútem, \grestar{} ut quod in nobis est sáucium sanet et róboret.

\Rbardot{} Dómine Iesu, sanctífica nos in Spíritu.}
\include{hebdomadavii}
\include{sabbato}
