\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, cuius Fílius, ad cælos ascéndens, Apóstolis Sanctum Spíritum dignátus est pollicéri, præsta, quǽsumus, ut, sicut illi multifária doctrínæ cæléstis múnera percepérunt, ita nobis quoque spiritália dona concédas.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI**}{temporalia/inv-christumdominumquisanctum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Anonymus X. sæculi; \textbf{AR488}}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEterneRex.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-alleluia-turco3.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 105, 1-15}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105i-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps105i-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 105, 16-31}

\vspace{-2.5mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105ii-initium-d-g-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps105ii-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 105, 32-48}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105iii-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps105iii-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-alleluia-turco3.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Io. 3, 11-17}

\noindent De Epístola prima beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Caríssimi: Hæc est annuntiátio, quam audístis ab inítio, ut diligámus altérutrum. Non sicut Cain: ex Malígno erat et occídit fratrem suum. Et propter quid occídit eum? Quóniam ópera eius malígna erant, fratris autem eius iusta. 

\noindent  Nolíte mirári, fratres, si odit vos mundus. Nos scimus quóniam transívimus de morte in vitam, quóniam dilígimus fratres; qui non díligit, manet in morte. Omnis, qui odit fratrem suum, homicída est, et scitis quóniam omnis homicída non habet vitam ætérnam in semetípso manéntem. 

\noindent In hoc nóvimus caritátem, quóniam ille pro nobis ánimam suam pósuit; et nos debémus pro frátribus ánimas pónere. Qui habúerit substántiam mundi et víderit fratrem suum necésse habére et cláuserit víscera sua ab eo, quómodo cáritas Dei manet in eo?}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{Ps. 67, 33-34; \textbf{H265} \& \textbf{E251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-psallitedomino-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Tract. 124, 5. 7: CCL 36, 685-687}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem.

\noindent Duas vitas sibi divínitus prædicátas et commendátas novit Ecclésia, quarum est una in fide, áltera in spécie; una in témpore peregrinatiónis, áltera in æternitáte mansiónis; una in labóre, áltera in réquie; una in via, áltera in pátria; una in ópere actiónis, áltera in mercéde contemplatiónis. 

\noindent Ista significáta est per apóstolum Petrum, illa per Ioánnem. Tota hic ágitur ista usque in huius sǽculi finem, et illic ínvenit finem; différtur illa complénda post huius sǽculi finem, sed in futúro sǽculo non habet finem. Ideo dícitur huic: \emph{Séquere me}; de illo autem: \emph{Sic eum volo manére, donec véniam, quid ad te? Tu me séquere.} 

\noindent Tu me séquere per imitatiónem perferéndi temporália mala; ille máneat, donec sempitérna vénio redditúrus bona. Quod apértius ita dici potest: Perfécta me sequátur áctio, informáta meæ passiónis exémplo; inchoáta vero contemplátio máneat, donec vénio, perficiénda, cum vénero.

\noindent Séquitur enim Christum, pervéniens usque ad mortem, pia plenitúdo patiéntiæ; manet autem, donec véniat Christus, tunc manifestánda plenitúdo sciéntiæ. Hic quippe tolerántur mala huius mundi in terra moriéntium, ibi videbúntur bona Dómini in terra vivéntium. 

\noindent Quod enim ait: \emph{Volo eum manére, donec véniam,} non sic intellegéndum est quasi díxerit, remanére vel permanére; sed, exspectáre; quóniam quod per eum significátur, non útique nunc, sed, cum vénerit Christus, implébitur. Quod autem per hunc significátur, cui dictum est: \emph{Tu me séquere,} nisi nunc agátur, non perveniétur ad illud quod exspectátur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mc. 16, 15-16 \Vbardot{} Mt. 28, 19; \textbf{H264}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-iteinorbemuniversum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Nemo tamen istos insígnes Apóstolos séparet. Et in eo quod significábat Petrus, ambo erant; et in eo quod significábat Ioánnes, ambo futúri erant. Significándo, sequebátur iste, manébat ille; credéndo autem, ambo mala præséntia huius misériæ tolerábant, ambo futúra bona illíus beatitúdinis exspectábant.

\noindent Nec ipsi soli, sed univérsa hoc facit sancta Ecclésia, sponsa Christi, ab istis tentatiónibus eruénda, in illa felicitáte servánda. Quas duas vitas Petrus et Ioánnes figuravérunt, sínguli síngulas; verum et in hac temporáliter ambulavérunt ambo per fidem, et illa in ætérnum fruéntur ambo per spéciem.

\noindent Omnibus ígitur sanctis ad Christi corpus inseparabíliter pertinéntibus, propter huius vitæ procellosíssimæ gubernáculum, ad ligánda et solvénda peccáta claves regni cælórum primus Apostolórum Petrus accépit; eisdémque ómnibus sanctis, propter vitæ illíus secretíssimæ quietíssimum sinum, super pectus Christi Ioánnes evangelísta discúbuit.

\noindent Quóniam nec iste solus, sed univérsa Ecclésia ligat solvítque peccáta; nec ille in princípio Verbum Deum apud Deum, et cétera de Christi divinitáte, et de totíus divinitátis trinitáte atque unitáte sublímia, quæ in illo regno fácie ad fáciem contemplánda, nunc autem, donec véniat Dóminus, in spéculo atque in ænígmate contuénda sunt, quæ prædicándo ructáret, de fonte domínici péctoris solus bibit; sed ipse Dóminus ipsum Evangélium, pro sua cuiúsque capacitáte ómnibus suis bibéndum, toto terrárum orbe diffúdit.}

\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 17, 12.13.15 \Vbardot{} ibid., 11; \textbf{H265} \& \textbf{E252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-patercumessem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-OptatusVotis.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4.5mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-alleluia-praglia-e2.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Psalmus 91.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps91-initium-e-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps91-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Io. 16, 22}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-iterumvidebovos.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Moysi, Dt. 32, 1-32}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/moysis2i_xii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/moysis2i_xii-i-d.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-iterumvidebovos.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-alleluia-turco23.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 8}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps8-initium-i-a2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps8-i-a2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
%\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Ps. 67, 19}
%
%\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-ascendenschristus.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 16, 23}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-amenamendicovobissiquid.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vi-F-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vi-F.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Laus et glória Christo,~\gredagger{} qui promísit virtútem superveniéntis Spíritus Sancti in Apóstolos.~\grestar{} Ei supplicántes clamémus:

\Rbardot{} Emítte lucem tuam et veritátem tuam.

\noindent Verbum veritátis, sapiéntia et splendor Patris,~\gredagger{} emítte lucem tuam et veritátem tuam,~\grestar{} ut verbo et ópere te hódie testificémur coram frátribus nostris.

\Rbardot{} Emítte lucem tuam et veritátem tuam.

\noindent Præsta nobis, ut ea quæ sunt Spíritus semper sapiámus et meditémur,~\grestar{} ne in mortem incidámus, sed vitam et pacem consequámur.

\Rbardot{} Emítte lucem tuam et veritátem tuam.

\noindent Spíritus tuus ádiuvet infirmitátem nostram,~\grestar{} ut oráre sicut opórtet sciámus.

\Rbardot{} Emítte lucem tuam et veritátem tuam.

\noindent Reple nos dilectióne et omni sciéntia,~\grestar{} ut possímus altérutrum monére.

\Rbardot{} Emítte lucem tuam et veritátem tuam.}
\include{hebdomadavi}
\include{sabbato}
