\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Die VI infra Octavam Ss. Petri et Pauli.}
\celebratio{Semiduplex.}}
\newcommand{\aequus}{Die VI}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Reg. 21, 1-3}

\noindent De libro primo Regum.

\noindent Venit autem David in Nobe ad Achímelech sacerdótem. Et obstúpuit Achímelech, eo quod venísset David, et dixit ei: Quare tu solus, et nullus est tecum? Et ait David ad Achímelech sacerdótem: Rex præcépit mihi sermónem et dixit: Nemo sciat rem propter quam missus es a me, et cuiúsmodi præcépta tibi déderim; nam et púeris condíxi in illum et illum locum. Nunc ergo, si quid habes ad manum, vel quinque panes, da mihi, aut quidquid invéneris.}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Reg. 21, 4-6}

\noindent Et respóndens sacérdos ad David ait illi: Non hábeo láicos panes ad manum, sed tantum panem sanctum; si mundi sunt púeri, máxime a muliéribus? Et respóndit David sacerdóti et dixit ei: Equidem, si de muliéribus ágitur, continúimus nos ab heri et nudiustértius, quando egrediebámur, et fuérunt vasa puerórum sancta. Porro via hæc pollúta est, sed et ipsa hódie sanctificábitur in vasis. Dedit ergo ei sacérdos sanctificátum panem; neque enim erat ibi panis, nisi tantum panes propositiónis, qui subláti fúerant a fácie Dómini, ut poneréntur panes cálidi.}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Reg. 21, 7-9}

\noindent Erat autem ibi vir quidam de servis Saul in die illa intus in tabernáculo Dómini, et nomen eius Doëg Idumǽus potentíssimus pastórum Saul. Dixit autem David ad Achímelech: Si habes hic ad manum hastam aut gládium? quia gládium meum et arma mea non tuli mecum; sermo enim regis urgébat. Et dixit sacérdos: Ecce hic gládius Góliath Philisthǽi, quem percussísti in Valle terebínthi: est involútus pállio post ephod. Si istum vis tóllere, tolle, neque enim hic est álius absque eo. Et ait David: Non est huic alter símilis: da mihi eum.}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{1 Reg. 18, 6-8}

\noindent De libro primo Regum.

\noindent Porro, cum reverterétur, percússo Philisthǽo, David, egréssæ sunt mulíeres de univérsis úrbibus Israël cantántes chorósque ducéntes in occúrsum Saul regis in týmpanis lætítiæ et in sistris. Et præcinébant mulíeres ludéntes atque dicéntes: Percússit Saul mille, et David decem míllia. Irátus est autem Saul nimis, et displícuit in óculis eius sermo iste, dixítque: Dedérunt David decem míllia et mihi mille dedérunt; quid ei súperest, nisi solum regnum?}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.} \scriptura{1 Reg. 18, 9-13}

\noindent Non rectis ergo óculis Saul aspiciébat David a die illa et deínceps. Post diem autem álteram invásit spíritus Dei malus Saul, et prophetábat in médio domus suæ; David autem psallébat manu sua sicut per síngulos dies. Tenebátque Saul lánceam et misit eam putans quod confígere posset David cum paríete; et declinávit David a fácie eius secúndo. Et tímuit Saul David eo quod Dóminus esset cum eo, et a se recessísset. Amóvit ergo eum Saul a se et fecit eum tribúnum super mille viros; et egrediebátur et intrábat in conspéctu pópuli.}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.} \scriptura{1 Reg. 18, 14-17}

\noindent In ómnibus quoque viis suis David prudénter agébat, et Dóminus erat cum eo. Vidit ítaque Saul quod prudens esset nimis et cœpit cavére eum. Omnis autem Israël et Iuda diligébat David; ipse enim ingrediebátur et egrediebátur ante eos. Dixítque Saul ad David: Ecce fília mea maior Merob, ipsam dabo tibi uxórem; tantúmmodo esto vir fortis et præliáre bella Dómini. Saul autem reputábat dicens: Non sit manus mea in eum, sed sit super eum manus Philisthinórum.}
\newcommand{\lectiovii}{\pars{Lectio VII.} \scriptura{1 Reg. 19, 1-6}

\noindent De libro primo Regum.

\noindent Locútus est autem Saul ad Iónatham fílium suum et ad omnes servos suos ut occíderent David. Porro Iónathas fílius Saul diligébat David valde. Et indicávit Iónathas David dicens: Quærit Saul pater meus occídere te; quaprópter obsérva te, quæso, mane, et manébis clam, et abscondéris. Ego autem egrédiens stabo iuxta patrem meum in agro ubicúmque fúeris; et ego loquar de te ad patrem meum, et quodcúmque vídero, nuntiábo tibi. Locútus est ergo Iónathas de David bona ad Saul patrem suum dixítque ad eum: Ne pecces, rex, in servum tuum David, quia non peccávit tibi, et ópera eius bona sunt tibi valde. Et pósuit ánimam suam in manu sua et percússit Philisthǽum, et fecit Dóminus salútem magnam univérso Israéli. Vidísti et lætátus es; quare ergo peccas in sánguine innóxio interfíciens David, qui est absque culpa? Quod cum audísset Saul, placátus voce Iónathæ iurávit: Vivit Dóminus, quia non occidétur.}
\newcommand{\lectioviii}{\pars{Lectio VIII.} \scriptura{1 Reg. 19, 8-10; 20, 1-2}

\noindent Motum est autem rursum bellum, et egréssus David pugnávit advérsum Philísthiim percussítque eos plaga magna, et fugérunt a fácie eius. Et factus est spíritus Dómini malus in Saul. Sedébat autem in domo sua et tenébat lánceam; porro David psallébat manu sua. Nisúsque est Saul confígere David láncea in paríete, et declinávit David a fácie Saul; láncea autem, casso vúlnere, perláta est in paríetem. Et David fugit et salvátus est nocte illa. Fugit autem David de Naioth, quæ est in Rámatha, veniénsque locútus est coram Iónatha: Quid feci? quæ est iníquitas mea, et quod peccátum meum in patrem tuum, quia quærit ánimam meam? Qui dixit ei: Absit, non moriéris; neque enim fáciet pater meus quidquam grande vel parvum nisi prius indicáverit mihi; hunc ergo celávit me pater meus sermónem tantúmmodo? Nequáquam erit istud.}
\newcommand{\lectioix}{\pars{Lectio IX.} \scriptura{1 Reg. 20, 3-7}

\noindent Et iurávit rursum Davídi. Et ille ait: Scit profécto pater tuus quia invéni grátiam in óculis tuis et dicet: Nésciat hoc Iónathas, ne forte tristétur. Quinímmo vivit Dóminus, et vivit ánima tua, quia uno tantum (ut ita dicam) gradu ego morsque divídimur. Et ait Iónathas ad David: Quodcúmque díxerit mihi ánima tua, fáciam tibi. Dixit autem David ad Iónathan: Ecce caléndæ sunt crástino, et ego ex more sedére sóleo iuxta regem ad vescéndum; dimítte ergo me, ut abscóndar in agro usque ad vésperam diéi tértiæ. Si respíciens requisíerit me pater tuus, respondébis ei: Rogávit me David ut iret celériter in Béthlehem civitátem suam, quia víctimæ solémnes ibi sunt univérsis contribúlibus suis. Si díxerit: Bene, pax erit servo tuo; si autem fúerit irátus, scito quia compléta est malítia eius.}
\include{petrusetpaulus}
