\begin{translatioMulticol}{4}
V~den ten hněvu, v~den ten lkavý \\
svět se změní v~popel žhavý \\
Sibyla i~David praví. \\
\\
Strašná hrůza lidstvo schvátí, \\
až se věčný Soudce vrátí \\
všechny účty vyrovnati. \\
\\
Polnice zvuk pronikavý \\
žene z~hrobů četné davy, \\
před soudcovský trůn je staví. \\
\\
Smrt i~tvorstvo žasem ztrnou, \\
jak se zevšad lidé hrnou \\
k~Soudci, mnozí s~hříchů skvrnou. \\
\\
Přináší se psaná kniha, \\
v~ní je všechna hříchů tíha, \\
podle ní trest viny stíhá. \\

A~když Soudce k~soudu vstane, \\
zjeví se vše ukrývané, \\
bez trestu nic nezůstane. \\
\\
Co pak, chudák, řeknu? Běda! \\
Obhájce se najít nedá, \\
vždyť i~ctnostný pomoc hledá. \\
\\
Králi hrůzné velebnosti, \\
dárce věčné blaženosti, \\
spas mě, zdroji slitovnosti. \\
\\
Rozpomeň se, Pane milý, \\
kvůli mně šels k~svému cíli; \\
nezatrať mě v~oné chvíli. \\
\\
Tys mě hledal do umdlení, \\
snášels kříže utrpení; \\
kéž to pro mne marné není. \\

Soudce přísný, splň mé přání, \\
s~hříšníkem měj slitování, \\
dřív než dojde k~zúčtování. \\
\\
Bolestně svou cítím vinu, \\
úpím, rdím se, hanbou hynu, \\
prosím, odpusť, Bože Synu. \\
\\
Marii dals rozhřešení, \\
lotr došel vyslyšení, \\
i~já doufám v~odpuštění. \\
\\
Prosby moje málo platí, \\
ty však můžeš z~lásky dáti, \\
že mě oheň nezachvátí. \\
\\
Kéž jsem potom ovcí věrnou, \\
od zlých kozlů oddělenou, \\
po pravici postavenou. \\

Trest až vyřkneš zlořečeným, \\
v~oheň věčný zavrženým, \\
přidruž mě k~svým vyvoleným. \\
\\
V~žalu se má hlava sklání, \\
snažně prosím bez ustání, \\
dej mi šťastné umírání. \\
\\
Bude nářků to den, Pane, \\
den, kdy hříšník k~soudu vstane \\
\\
z~hrobového svého lože. \\
Toho potom ušetř Bože. \\
\\
Dopřej, Pane Ježíši, \\
pokoje všem zemřelým. \\
Amen.
\end{translatioMulticol}
