\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, innocéntiæ restitútor et amátor, dírige ad te tuórum corda servórum, ut, Spíritus tui fervóre concépto, et in fide inveniántur stábiles et in ópere efficáces.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum-cumdox.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Qui meditátur in lege Dómini.


\noindent \Rbardot{} Dabit fructum suum in témpore suo.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 31, 1-20}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Postquam autem audívit Iacob verba filiórum Laban dicéntium: "Tulit Iacob ómnia quæ fuérunt patris nostri, et de illíus facultáte ditátus, factus est ínclytus", animadvértit quoque fáciem Laban, quod non esset erga se sicut heri et nudiustértius, máxime dicénte sibi Dómino: "Revértere in terram patrum tuórum, et ad generatiónem tuam, eróque tecum."

\noindent Misit, et vocávit Rachel et Liam in agrum, ubi pascébat greges, dixítque eis: "Vídeo fáciem patris vestri quod non sit erga me sicut heri et nudiustértius; Deus autem patris mei fuit mecum. Et ipsæ nostis quod totis víribus meis servíerim patri vestro.

\noindent Sed et pater vester circumvénit me et mutávit mercédem meam decem vícibus; et tamen non dimísit eum Deus ut nocéret mihi. Si quando dixit: "Váriæ erunt mercédes tuæ", pariébant omnes oves vários fœtus. Quando vero e contrário, ait: "Alba quæque accípies pro mercéde", omnes greges alba peperérunt.

\noindent Tulítque Deus substántiam patris vestri, et dedit mihi. Postquam enim concéptus óvium tempus advénerat, levávi óculos meos, et vidi in somnis ascendéntes mares super féminas, vários et maculósos, et diversórum colórum.

\noindent Dixítque ángelus Dei ad me in somnis: "Iacob?" Et ego respóndi: "Adsum." Qui ait: "Leva óculos tuos, et vide univérsos másculos ascendéntes super féminas, vários, maculósos, atque respérsos. Vidi enim ómnia quæ fecit tibi Laban. Ego sum Deus Bethel, ubi unxísti lápidem, et votum vovísti mihi. Nunc ergo surge, et egrédere de terra hac, revértens in terram nativitátis tuæ" ".

\noindent {\color{gray} Responderúntque Rachel et Lia: "Numquid habémus resídui quidquam in facultátibus et hæreditáte domus patris nostri? Nonne quasi aliénas reputávit nos, et véndidit, comedítque prétium nostrum?

\noindent Sed Deus tulit opes patris nostri, et eas trádidit nobis, ac fíliis nostris: unde ómnia quæ præcépit tibi Deus, fac."

\noindent Surréxit ítaque Iacob, et impósitis líberis ac coniúgibus suis super camélos, ábiit. Tulítque omnem substántiam suam, et greges, et quidquid in Mesopotámia acquisiérat, pergens ad Isaac patrem suum in terram Chánaan. Eo témpore íerat Laban ad tondéndas oves, et Rachel furáta est idóla patris sui. Noluítque Iacob confitéri sócero suo quod fúgeret.}}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 27, 3-4 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H149}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tollearmatua-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ps. 127, 1-3: CSEL 24, 628-630}

\noindent Ex Tractátibus sancti Hilárii epíscopi in Psalmos.

\noindent \emph{Beáti omnes, qui timent Dóminum, qui ámbulant in viis eius.} Quotiescúmque de timóre Dómini in Scriptúris est sermo, animadverténdum est numquam eum solitárium relínqui, tamquam sufficiéntem nobis ad consummatiónem fídei, sed súbici multa aut anteférri, ex quibus timóris Dómini rátio et perféctio intellegátur; ut cognóscimus ex eo, quod per Salomónem in Parœ́miis dictum est: \emph{Si enim sapiéntiam ínvoces et intelléctui des vocem tuam et exquíras eam tamquam argéntum et tamquam thesáuros investíges eam, tunc intélleges timórem Dómini.}

\noindent Vidémus enim quantis usque ad timórem Dómini grádibus pervéntum est.

\noindent Ante enim invocánda sapiéntia est, et omne legéndi offícium intelléctui est deputándum, et exquirénda ac pervestigánda est sapiéntia; et tunc timor Dómini intellegéndus. Et quantum ad commúnem humánæ opiniónis pértinet sensum, non ita de timóre sentítur.

\noindent Timor est enim humánæ imbecillitátis trepidátio metuéntis id pérpeti, quod sibi nolit accídere. Exsístit autem et commovétur in nobis de reátus consciéntia, de iure potióris, de ímpetu fortióris, de ægritúdinis causa, de feræ occúrsu et de omnis mali passióne.

\noindent Hic ergo timor non docétur, sed ex natúra infirmitátis occúrrit. Neque quid timéndum sit díscimus, sed terrórem suum ipsa illa nobis iníciunt, quæ timéntur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 27, 27-28 \Vbardot{} ibid., 29; \textbf{H149}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ecceodorfiliimei-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{}

\noindent At vero de timóre Dómini ita scriptum est: \emph{Veníte, fílii, audíte me, timórem Dómini docébo vos.} Discéndus ergo Dei timor est, quia docétur. Non enim in terróre, sed in ratióne doctrínæ est; neque ex trepidatióne natúræ est, sed præceptórum observántia et opéribus vitæ innocéntis et cognitióne veritátis ineúndus est.

\noindent Nobis autem timor Dei omnis in amóre est, metúmque eius diléctio perfécta consúmmat. Dilectiónis autem nostræ in eum hoc próprium offícium est, parére mónitis, statútis obtemperáre, pollícitis fídere.

\noindent Audiámus ergo Scriptúram dicéntem: \emph{Et nunc, Israel; quid Dóminus Deus tuus poscit a te, nisi ut tímeas Dóminum Deum tuum et ámbules in ómnibus viis eius et díligas eum et custódias præcépta eius ex toto corde tuo et ex tota ánima tua, ut bene sit tibi?}

\noindent Multæ autem sunt viæ Dómini, cum ipse tamen via sit. Sed cum de se lóquitur, viam ipse se núncupat et ratiónem, cur se viam nuncupásset, osténdit dicens: \emph{Nemo enim potest ad Patrem veníre nisi per me.}

\noindent \emph{Multæ ítaque viæ interrogándæ sunt et in multis insisténdum est, ut unam, quæ bona est, inveniámus per multórum scílicet doctrínam, unam viam vitæ ætérnæ repertúri. Viæ enim in lege, viæ in prophétis, viæ in evangéliis, viæ in apóstolis sunt, viæ quoque in divérsis præceptórum opéribus sunt, in quibus per timórem Dei ambulántes beáti sunt.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 28-29 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dettibideus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. 1 Reg. 8, 51-53a}

\noindent Pópulus tuus, Dómine, et heréditas tua sumus. Sint óculi tui apérti ad deprecatiónem servi tui et pópuli tui Israel, et exáudias nos in univérsis, pro quibus invocavérimus te. Tu enim separásti nos tibi in hereditátem de univérsis pópulis terræ.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Pietátem Dei celebrémus,\gredagger{} qui in Christo sese revelávit.\grestar{} Ex corde ei supplicémus:

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Da nos mystérium Ecclésiæ áltius percípere,\grestar{} ut éadem sit nobis et ómnibus efficácius salútis sacraméntum.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Fac nos, hóminis amátor, humánæ civitátis increménta fovére\grestar{} atque in ómnibus regnum tuum inténdere.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Præsta nobis, ut ad Christum sitiéntes currámus,\grestar{} qui fontem aquæ vivæ nobis se prǽbuit.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.

\noindent Dimítte nobis iniquitátes nostras\grestar{} et gressus nostros dírige in viam iustítiæ et sinceritátis.

\Rbardot{} Meménto nostri, Dómine, quia fílii tui sumus.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 16, 24; \textbf{H426}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-paterabraham.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G5.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-paterabraham.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Gregorius Magnus, Hom. in Ev. II, 40, 5; \textbf{H426}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-divesille.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-vii-c2.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-vii-c2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Adésto Dómine fámulis tuis, et perpétuam benignitátem largíre poscéntibus:~\grestar{} ut iis, qui te auctóre et gubernatóre gloriántur, et congregáta restáures, et restauráte consérves.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaii}
\include{feriav}
