\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria III Maioris Hebdomadæ.}}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine Vesperas}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, da nobis ita domínicæ passiónis sacraménta perágere, ut indulgéntiam percípere mereámur.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \noindent \Vbardot{} De ore leónis líbera me, Dómine.

\noindent \Rbardot{} Et a córnibus unicórnium humilitátem meam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 11, 15-20}

\noindent De Ieremía Prophéta.

\noindent Quid est quod diléctus meus in domo mea fecit scélera multa? Numquid carnes sanctæ áuferent a te malítias tuas, in quibus gloriáta es? Olívam úberem, pulchram, fructíferam, speciósam vocávit Dóminus nomen tuum: ad vocem loquélæ, grandis exársit ignis in ea, et combústa sunt frutéta eius. Et Dóminus exercítuum, qui plantávit te, locútus est super te malum: pro malis domus Israël et domus Iuda, quæ fecérunt sibi ad irritándum me, libántes Báalim. Tu autem, Dómine, demonstrásti mihi, et cognóvi: tunc ostendísti mihi stúdia eórum. Et ego quasi agnus mansuétus, qui portátur ad víctimam: et non cognóvi quia cogitavérunt super me consília, dicéntes: Mittámus lignum in panem eius, et eradámus eum de terra vivéntium, et nomen eius non memorétur ámplius. Tu autem, Dómine Sábaoth, qui iúdicas iuste, et probas renes et corda, vídeam ultiónem tuam ex eis: tibi enim revelávi causam meam.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 20, 10 \Vbardot{} Cantor; \textbf{H173}}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{spacebeneathtext}{4mm}{scalable}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-contumeliasetterrores.gtex}{}

\grechangedim{spacebeneathtext}{0mm}{scalable}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 12, 1-4}

\noindent Iustus quidem tu es, Dómine, si dísputem tecum: verúmtamen iusta loquar ad te: Quare via impiórum prosperátur: bene est ómnibus, qui prævaricántur, et iníque agunt? Plantásti eos, et radícem misérunt: profíciunt et fáciunt fructum: prope es tu ori eórum, et longe a rénibus eórum. Et tu, Dómine, nosti me, vidísti me, et probásti cor meum tecum: cóngrega eos quasi gregem ad víctimam, et sanctífica eos in die occisiónis. Usquequo lugébit terra, et herba omnis regiónis siccábitur propter malítiam habitántium in ea? Consúmptum est ánimal et vólucre, quóniam dixérunt: Non vidébit novíssima nostra.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 68, 7-10 \Vbardot{} Ps. 68, 19; \textbf{H172}}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{spacebeneathtext}{5mm}{scalable}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deusisrael.gtex}{}

\grechangedim{spacebeneathtext}{0mm}{scalable}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ier. 12, 7-11}

\noindent Relíqui domum meam, dimísi hereditátem meam: dedi diléctam ánimam meam in manu inimicórum eius. Facta est mihi heréditas mea quasi leo in silva: dedit contra me vocem, ídeo odívi eam. Numquid avis díscolor heréditas mea mihi? numquid avis tincta per totum? Veníte, congregámini, omnes béstiæ terræ, properáte ad devorándum. Pastóres multi demolíti sunt víneam meam, conculcavérunt partem meam: dedérunt portiónem meam desiderábilem in desértum solitúdinis. Posuérunt eam in dissipatiónem, luxítque super me: desolatióne desoláta est omnis terra, quia nullus est qui recógitet corde.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 7, 8.10 \Vbardot{} Ps. 7, 9; \textbf{H172}}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{spacebeneathtext}{5mm}{scalable}

\responsorium{II}{temporalia/resp-synagogapopulorum.gtex}{}

\grechangedim{spacebeneathtext}{0mm}{scalable}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 42, 1; \textbf{H177}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-discernecausammeam.gtex}

\scriptura{Psalmus 42.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps42-initium-vii-d2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps42-vii-d2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Lam. 3, 58; \textbf{H167}}

\vspace{-7mm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-iudicastidomine.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ezechiæ, Is. 38, 10-20}

\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ezechiae-initium-ii_-B-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ezechiae-ii_-B.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 53, 7.11; \textbf{H181}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-oblatusest.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 64.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps64-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps64-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Zac. 12, 10-11}

\noindent Effúndam super domum David et super habitatóres Ierúsalem spíritum grátiæ et precum; et aspícient ad me. Quem confixérunt, plangent quasi planctu super unigénitum et dolébunt super eum, ut doléri solet super primogénitum. In die illa magnus erit planctus in Ierúsalem.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum salvatórem, qui per mortem et resurrectiónem suam nos redémit,~\grestar{} implorémus:

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui Ierúsalem ascendísti ad passiónem subeúndam, ut intráres in glóriam,~\grestar{} perduc Ecclésiam tuam in Pascha æternitátis.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in cruce exaltátus, láncea mílitis transfígi voluísti,~\grestar{} sana vúlnera nostra.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui crucem tuam árborem vitæ constituísti,~\grestar{} fructus eiúsdem baptísmate renátis largíre.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in ligno pendens, latróni pæniténti pepercísti,~\grestar{} nobis peccatóribus ignósce.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 17, 5; \textbf{H170}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-clarificamepater.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaii}
\include{feriaiii}
