\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria IV Maioris Hebdomadæ.}}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine Vesperas}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui pro nobis Fílium tuum crucis patíbulum subíre voluísti, ut inimíci a nobis expélleres potestátem, concéde nobis fámulis tuis, ut resurrectiónis grátiam consequámur.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I}{temporalia/hym-PangeLingua.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Ne perdas cum ímpiis, Deus, ánimam meam.

\noindent \Rbardot{} Et cum viris sánguinum vitam meam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 17, 13-18}

\noindent De Ieremía Prophéta.

\noindent Exspectátio Israël, Dómine: omnes, qui te derelínquunt, confundéntur: recedéntes a te, in terra scribéntur: quóniam dereliquérunt venam aquárum vivéntium Dóminum. Sana me, Dómine, et sanábor: salvum me fac, et salvus ero: quóniam laus mea tu es. Ecce ipsi dicunt ad me: Ubi est verbum Dómini? véniat. Et ego non sum turbátus, te pastórem sequens: et diem hóminis non desiderávi, tu scis. Quod egréssum est de lábiis meis, rectum in conspéctu tuo fuit. Non sis tu mihi formídini, spes mea tu in die afflictiónis. Confundántur qui me persequúntur, et non confúndar ego: páveant illi, et non páveam ego: induc super eos diem afflictiónis, et dúplici contritióne cóntere eos.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 108, 3-4 \Vbardot{} ibid., 5}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{spacebeneathtext}{4mm}{scalable}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutisunt.gtex}{}

\grechangedim{spacebeneathtext}{0mm}{scalable}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 18, 13-18}

\noindent Quis audívit tália horribília, quæ fecit nimis virgo Israël? Numquid defíciet de petra agri nix Líbani? aut evélli possunt aquæ erumpéntes frígidæ, et defluéntes? Quia oblítus est mei pópulus meus, frustra libántes, et impingéntes in viis suis, in sémitis sǽculi, ut ambulárent per eas in itínere non trito: ut fíeret terra eórum in desolatiónem, et in síbilum sempitérnum: omnis qui præteríerit per eam obstupéscet, et movébit caput suum. Sicut ventus urens dispérgam eos coram inimíco: dorsum, et non fáciem osténdam eis in die perditiónis eórum. Et dixérunt: Veníte et cogitémus contra Ieremíam cogitatiónes: non enim períbit lex a sacerdóte, neque consílium a sapiénte, nec sermo a prophéta: veníte, et percutiámus eum lingua, et non attendámus ad univérsos sermónes eius.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 2, 12-20 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H172}}

\vspace{-5mm}

%\grechangedim{spacebeneathtext}{5mm}{scalable}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\responsorium{I}{temporalia/resp-dixeruntimpii.gtex}{}

%\grechangedim{spacebeneathtext}{0mm}{scalable}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ier. 18, 19-23}

\noindent Atténde, Dómine, ad me, et audi vocem adversariórum meórum. Numquid rédditur pro bono malum, quia fodérunt fóveam ánimæ meæ? Recordáre quod stéterim in conspéctu tuo, ut lóquerer pro eis bonum, et avérterem indignatiónem tuam ab eis. Proptérea da fílios eórum in famem, et deduc eos in manus gládii: fiant uxóres eórum absque líberis, et víduæ: et viri eárum interficiántur morte: iúvenes eórum confodiántur gládio in prǽlio. Audiátur clamor de dómibus eórum: addúces enim super eos latrónem repénte: quia fodérunt fóveam ut cáperent me, et láqueos abscondérunt pédibus meis. Tu autem, Dómine, scis omne consílium eórum advérsum me in mortem: ne propitiéris iniquitáti eórum, et peccátum eórum a fácie tua non deleátur: fiant corruéntes in conspéctu tuo, in témpore furóris tui abútere eis.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor super Ieremiam \Vbardot{} Ps. 21, 12; \textbf{H9 m.t.}}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{spacebeneathtext}{5mm}{scalable}

\responsorium{I}{temporalia/resp-circumdederuntme.gtex}{}

\grechangedim{spacebeneathtext}{0mm}{scalable}

\rubrica{Omittitur Versus \textnormal{Gloria Patri}, repetitur integrum Responsorium usque ad Versum.}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 76, 3; \textbf{H180}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII b}{temporalia/ant-indietribulationis.gtex}

\scriptura{Psalmus 76.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps76-initium-vii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/ps76-vii-b.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-indietribulationis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 38, 14-15; \textbf{H177}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-dominevimpatiorresponde.gtex}

\scriptura{Canticum Annæ, 1 Reg. 2, 1-10}

\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/anna-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/anna-iii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-dominevimpatiorresponde.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Io. 19, 37; Ap. 1,7; \textbf{H225}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-videbuntinquem.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 96.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps96-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps96-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 50, 5-7}

\noindent Dóminus Deus apéruit mihi aurem; ego autem non rebellávi, retrórsum non ábii. Dorsum meum dedi percutiéntibus et genas meas velléntibus: fáciem meam non avérti ab increpatiónibus et sputis. Dóminus Deus auxiliátor meus; ídeo non sum confúsus, ídeo pósui fáciem meam ut petram duríssimam, et scio quóniam non confúndar.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 21, 21}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-erueaframea-feriale.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Venantius Fortunatus (sæc. VI)}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-HicAccetum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum salvatórem,~\gredagger{} qui per mortem et resurrectiónem suam nos redémit,~\grestar{} implorémus:

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui Ierúsalem ascendísti ad passiónem subeúndam,~\gredagger{} ut intráres in glóriam,~\grestar{} perduc Ecclésiam tuam in Pascha æternitátis.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in cruce exaltátus,~\gredagger{} láncea mílitis transfígi voluísti,~\grestar{} sana vúlnera nostra.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui crucem tuam árborem vitæ constituísti,~\grestar{} fructus eiúsdem baptísmate renátis largíre.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.

\noindent Qui, in ligno pendens,~\gredagger{} latróni pæniténti pepercísti,~\grestar{} nobis peccatóribus ignósce.

\Rbardot{} Dómine, miserére nostri.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 26, 48; Mc. 14, 44; \textbf{H181}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-traditorautem.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaii}
\include{feriaiv}
