\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus, Dómine, ut, per quadragesimálem observántiam erudíti et tuo verbo nutríti, sancta continéntia tibi simus toto corde devóti et in oratióne tua semper efficiámur concórdes.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini et ágite pæniténtiam.

\noindent \Rbardot{} Fácite vobis cor novum et spíritum novum.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 41, 46-57; 42, 1-8}

\noindent De libro Génesis.

\noindent {\color{gray} Egréssus est itáque Ioseph ad terram Ægýpti (trigínta autem annórum erat quando stetit in conspéctu regis Pharaónis), et circuívit omnes regiónes Ægýpti. Venítque fertílitas septem annórum: et in manípulos redáctæ ségetes congregátæ sunt in hórrea Ægýpti. Omnis étiam frugum abundántia in síngulis úrbibus cóndita est. Tantáque fuit abundántia trítici, ut arénæ maris coæquarétur, et cópia mensúram excéderet. Nati sunt autem Ioseph fílii duo antéquam veníret fames: quos péperit ei Aseneth fília Putíphare sacerdótis Heliopóleos. Vocavítque nomen primogéniti Manásses, dicens: «Oblivísci me fecit Deus ómnium labórum meórum, et domus patris mei.» Nomen quoque secúndi appellávit Ephraim, dicens: «Créscere me fecit Deus in terra paupertátis meæ.»

\noindent Igitur transáctis septem ubertátis annis, qui fúerant in Ægýpto, cœpérunt veníre septem anni inópiæ, quos prædíxerat Ioseph: et in univérso orbe fames præváluit, in cuncta autem terra Ægýpti panis erat. Qua esuriénte, clamávit pópulus ad Pharaónem, aliménta petens. Quibus ille respóndit: «Ite ad Ioseph: et quidquid ipse vobis díxerit, fácite.» Crescébat autem quotídie fames in omni terra: aperuítque Ioseph univérsa hórrea, et vendébat Ægýptiis; nam et illos opprésserat fames. Omnésque provínciæ veniébant in Ægýptum, ut émerent escas, et malum inópiæ temperárent.}

\noindent Audiens autem Iacob quod aliménta venderéntur in Ægýpto, dixit fíliis suis: «Quare neglígitis? audívi quod tríticum vendétur in Ægýpto; descéndite, et émite nobis necessária, ut possímus vívere, et non consumámur inópia.» Descendéntes ígitur fratres Ioseph decem, ut émerent fruménta in Ægýpto, Béniamin domi reténto a Iacob, qui díxerat frátribus eius: «Ne forte in itínere quidquam patiátur mali». Et ingréssi sunt terram Ægýpti cum áliis qui pergébant ad eméndum. Erat autem fames in terra Chánaan.

\noindent Et Ioseph erat princeps in terra Ægýpti, atque ad eius nutum fruménta pópulis vendebántur. Cumque adorassent eum fratres sui, et agnovísset eos, quasi ad aliénos dúrius loquebátur, intérrogans eos: «Unde venístis?» Qui respondérunt: «De terra Chánaan, ut emámus víctui necessária.» Et tamen fratres ipse cognóscens, non est cógnitus ab eis.}

\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 80, 6 \Vbardot{} ibid., 7; \textbf{H154}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-iosephdumintraret-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 42, 9-26}

\noindent Recordatúsque somniórum, quæ aliquándo víderat, ait ad eos: «Exploratóres estis: ut videátis infirmióra terræ venístis.»

\noindent Qui dixérunt: «Non est ita, dómine, sed servi tui venérunt ut émerent cibos. Omnes fílii uníus viri sumus; pacífici venímus, nec quidquam fámuli tui machinántur mali.»

\noindent Quibus ille respóndit: «Aliter est: immuníta terræ huius consideráre venístis.»

\noindent At illi: «Duódecim, ínquiunt, servi tui, fratres sumus, fílii viri uníus in terra Chánaan; mínimus cum patre nostro est, álius non est super.»

\noindent «Hoc est, ait, quod locútus sum: exploratóres estis. Iam nunc experiméntum vestri cápiam: per salútem Pharaónis non egrediémini hinc, donec véniat frater vester mínimus. Míttite ex vobis unum, et addúcat eum: vos autem éritis in vínculis, donec probéntur quæ dixístis utrum vera an falsa sint. Alióquin, per salútem Pharaónis, exploratóres estis.» Trádidit ergo illos custódiæ tribus diébus.

\noindent Die autem tértio edúctis de cárcere, ait: «Fácite, quæ dixi, et vivétis: Deum enim tímeo. Si pacífici estis, frater vester unus ligétur in cárcere; vos autem abíte, et ferte fruménta, quæ emístis, in domos vestras, et fratrem vestrum mínimum ad me addúcite, ut possim vestros probáre sermónes, et non moriámini.»

\noindent Fecérunt ut díxerat, et locúti sunt ad ínvicem: «Mérito hæc pátimur, quia peccávimus in fratrem nostrum, vidéntes angústiam ánimæ illíus, dum deprecarétur nos, et non audívimus; idcírco venit super nos ista tribulátio.»

\noindent E quibus unus Ruben ait: «Numquid non dixi vobis: Nolíte peccáre in púerum, et non audístis me? en sanguis eius exquíritur.»

\noindent Nesciébant autem quod intellígeret Ioseph, eo quod per intérpretem loquerétur ad eos. Avertítque se parúmper, et flevit; et revérsus locútus est ad eos.

\noindent {\color{gray} Tollénsque Símeon, et ligans illis præséntibus, iussit minístris ut implérent eórum saccos trítico, et repónerent pecúnias singulórum in sácculis suis, datis supra cibáriis in viam; qui fecérunt ita. At illi portántes fruménta in ásinis suis, profécti sunt.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 42, 22 \Vbardot{} ibid., 21; \textbf{H155}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dixitrubenfratribussuis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Lib. 1, 2. 7: PG 6, 1026-1027. 1035}

\noindent E Libro sancti Theóphili Antiochéni epíscopi ad Autólycum.

\noindent Si dicas: Osténde mihi Deum tuum; dicam tibi: Osténde mihi hóminem tuum et ego tibi osténdam Deum meum. Proínde osténde an óculi mentis tuæ vídeant et aures cordis tui áudiant.

\noindent {\color{gray} Quemádmodum enim, qui vident óculis córporis, percípiunt quæ in hac vita terréna peragúntur, ac ea quæ inter se dífferunt explórant, lucem et ténebras, album et nigrum, defórme et formósum, concínnum et inconcínnum, apte diménsum et inépte, pártibus excédens et mútilum; quod idem étiam de iis dicéndum, quæ sub aures cadunt, acútis sonis aut grávibus aut iucúndis; ita étiam se habent aures cordis et óculi mentis, ut Deum vidére possint.}

\noindent Vidétur enim Deus ab iis qui eum vidére possunt, síquidem óculos mentis apértos habent. Omnes enim habent óculos, sed quidam calígine suffúsos, ac solis lucem non vidéntes. Neque ex eo quod cæci non vídeant, idcírco lux solis non lucet, sed sibi ipsis assígnent cæci et suis óculis. Sic et tu mentis tuæ óculos calígine suffúsos habes ob peccáta et malas actiónes tuas.

\noindent Ut spéculum renídens, ita ánimam hóminis puram esse decet. Cum ígitur ærúgo in spéculo exstíterit non potest hóminis vultus in spéculo cónspici; ita cum peccátum in hómine fúerit, non potest quisquam huiúsmodi Deum vidére.

\noindent Sed, si vis, potes sanári: da te médico, et punget óculos mentis et cordis tui. Quis est iste médicus? Deus qui per Verbum et sapiéntiam sanat et vivíficat.

\noindent {\color{gray} Deus per Verbum et sapiéntiam cóndidit univérsa: nam \emph{Verbo eius firmáti sunt cæli et Spíritu eius omnis virtus eórum. Præstantíssima est illíus sapiéntia. Deus in sapiéntia terram fundávit; cælos præparávit in prudéntia; in sensu disrúpti abýssi, et nubes rorem effudérunt.}}

\noindent Hæc si intéllegis, o homo, et pure et sancte ac iuste vivas, potes Deum vidére; sed ante ómnia prǽeant in corde tuo fides et timor Dei, tuncque hæc intélleges. Cum mortalitátem deposúeris et immortalitátem indúeris, tunc Deum pro méritis vidébis. Excitat enim tuam carnem cum ánima immortálem Deus, ac tunc factus immortális immortálem vidébis, si nunc ei credíderis.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 42, 21 \Vbardot{} ibid., 22; \textbf{H155}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-meritohaecpatimur-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Dt. 7, 6.8-9}

\noindent Te elégit Dóminus Deus tuus, ut sis ei pópulus peculiáris de cunctis pópulis, qui sunt super terram, quia diléxit vos Dóminus et custodívit iuraméntum, quod iurávit pátribus vestris, edúxit vos in manu forti et redémit te de domo servitútis, de manu pharaónis regis Ægýpti. Et scies quia Dóminus Deus tuus ipse est Deus, Deus fidélis, custódiens pactum et misericórdiam diligéntibus se et his, qui custódiunt mandáta eius, in mille generatiónes.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Benedicátur Auctor salútis nostræ,~\gredagger{} qui vult hómines fíeri in se novam creatúram, ut vétera tránseant et ómnia renovéntur.~\grestar{} Quaprópter viva spe fulti eum rogémus:

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Dómine, qui cælum novum terrámque novam promisísti,~\gredagger{} semper nos rénova per Spíritum tuum,~\grestar{} ut in cælésti Ierúsalem te iúgiter perfruámur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Da nos tecum operári ut hunc mundum Spíritu tuo imbuámus~\grestar{} atque in iustítia, caritáte et pace cívitas terréna finem suum efficácius assequátur.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Tríbue nos omnes desídias et neglegéntias castigáre~\grestar{} et supérnis delectári munéribus.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.

\noindent Líbera nos a malo~\grestar{} nosque a fascinatióne nugacitátis, quæ bona obscúrat, defénde.

\Rbardot{} Rénova nos, Dómine, in Spíritu tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 1, 17; \textbf{H37}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-lexpermoysendata.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 15, 20; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII b}{temporalia/ant-nonlotismanibus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-vii-b.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-vii-b.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde, quǽsumus omnípotens Deus:~\gredagger{} ut qui protectiónis tuæ grátiam quǽrimus, liberáti a malis ómnibus, secúra tibi mente serviámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaiii}
\include{feriaiv}
