\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Consérva, Dómine, famíliam tuam bonis semper opéribus erudítam et sic præséntibus consoláre præsídiis, ut propítius ad supérna dona perdúcas.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV*}{temporalia/inv-christumdominum-cumdox.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini et ágite pæniténtiam.

\noindent \Rbardot{} Fácite vobis cor novum et spíritum novum.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 29, 1-20}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Proféctus ergo Iacob venit in terram orientálem. Et vidit púteum in agro, tres quoque greges óvium accubántes iuxta eum; nam ex illo adaquabántur pécora, et os eius grandi lápide claudebátur. Morísque erat ut cunctis óvibus congregátis devólverent lápidem, et reféctis grégibus rursum super os pútei pónerent. 

\noindent Dixítque ad pastóres: "Fratres, unde estis?" 

\noindent Qui respondérunt: "De Haran." 

\noindent Quos intérrogans, "Numquid, ait, nostis Laban fílium Nachor?" 

\noindent Dixérunt: "Nóvimus." 

\noindent "Sanúsne est?" inquit. 

\noindent "Valet, ínquiunt: et ecce Rachel fília eius venit cum grege suo." 

\noindent Dixítque Iacob: "Adhuc multum diéi supérest, nec est tempus ut reducántur ad caulas greges: date ante potum óvibus, et sic eas ad pastum redúcite."

\noindent Qui respondérunt: "Non póssumus, donec ómnia pécora congregéntur, et amoveámus lápidem de ore pútei, ut adaquémus greges."

\noindent Adhuc loquebántur, et ecce Rachel veniébat cum óvibus patris sui: nam gregem ipsa pascébat. 

\noindent Quam cum vidísset Iacob, et sciret consobrínam suam, ovésque Laban avúnculi sui, amóvit lápidem quo púteus claudebátur. 

\noindent Et adaquáto grege, osculátus est eam. Et eleváta voce flevit, et indicávit ei quod frater esset patris sui, et fílius Rebéccæ; at illa festínans nuntiávit patri suo. 

\noindent Qui cum audísset venísse Iacob fílium soróris suæ, cucúrrit óbviam ei: complexúsque eum, et in óscula ruens, duxit in domum suam. 

\noindent Audítis autem causis itíneris, respóndit: "Os meum es, et caro mea." 

\noindent Et postquam impléti sunt dies mensis uníus, dixit ei: "Num quia frater meus es, gratis sérvies mihi? dic quid mercédis accípias."

\noindent Habébat vero duas fílias: nomen maióris Lia, minor vero appellabátur Rachel. Sed Lia lippis erat óculis; Rachel decóra fácie, et venústo aspéctu. 

\noindent Quam díligens Iacob, ait: "Sérviam tibi pro Rachel fília tua minóre, septem annis." 

\noindent Respóndit Laban: "Mélius est ut tibi eam dem quam altéri viro: mane apud me." 

\noindent Servívit ergo Iacob pro Rachel septem annis: et videbántur illi pauci dies præ amóris magnitúdine.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 9.11 \Vbardot{} ibid. 48, 15; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-oravitiacobetdixit-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 28, 20-22 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H150}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-sidominusdeusmeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Lib. 4, 14, 2-3; 15, 1: SCh 100, 542. 548}

\noindent Ex Tractátu sancti Irenǽi epíscopi \emph{Advérsus hǽreses}.

\noindent Sic Deus ab inítio hóminem quidem plasmávit propter suam munificéntiam; patriárchas vero elégit propter illórum salútem; pópulum vero præformábat, docens indocíbilem sequi Deum; prophétas vero præstruébat, in terra assuéscens hóminem portáre eius Spíritum et communiónem habére cum Deo; ipse quidem nullíus índigens, iis vero, qui índigent eius, suam præbens communiónem; et iis qui ei complacébant fabricatiónem salútis ut architéctus delíneans, et non vidéntibus in Ægýpto a semetípso dans manducatiónem, et iis qui inquiéti erant in erémo dans aptíssimam legem, et his qui in bonam terram introiérunt dignam præbens hereditátem, et iis qui convertúntur ad Patrem saginátum occídens vítulum et primam stolam donans, multis modis compónens humánum genus ad consonántiam salútis.

\noindent Et propter hoc Ioánnes in Apocalýpsi ait: \emph{Et vox eius quasi vox aquárum multárum.} Vere enim multæ aquæ Spíritus Dei, quóniam dives et quóniam magnus est Pater. Et per omnes illos tránsiens Verbum sine invídia utilitátem præstábat eis qui subiécti sibi erant, omni condicióni congruéntem et aptam legem conscríbens.

\noindent Sic autem et pópulo tabernáculi factiónem et ædificatiónem templi et levitárum electiónem, sacrifícia quoque et oblatiónes et mundatiónes et réliquam omnem lege statuébat deservitiónem.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 26-29; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dixitangelusadiacob-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Ipse quidem nullíus horum est índigens, — est enim semper plenus ómnibus bonis, omnémque odórem suavitátis et omnes suaveoléntium vaporatiónes habens in se, étiam ántequam Móyses esset,— fácilem autem ad idóla revérti pópulum erudiébat, per multas vacatiónes prǽstruens eos perseveráre et servíre Deo, per ea quæ erant secúnda ad prima vocans, hoc est per týpica ad vera et per temporália ad ætérna et per carnália ad spiritália et per terréna ad cæléstia, quemádmodum dictum est Móysi quóniam \emph{fácies ómnia secúndum typum eórum quæ vidísti in monte.}

\noindent Quadragínta enim diébus discébat tenére sermónes Dei et charactéres cæléstes et imágines spiritáles et præfiguratiónes futurórum, quemádmodum et Paulus ait: \emph{Bibébant enim de sequénti petra, petra autem erat Christus.} Et rursum prædíctis iis quæ in lege sunt, íntulit: \emph{Omnia hæc autem in figúra veniébant illis; scripta sunt autem ad correptiónem nostram, in quos finis sæculórum devénit.}

\noindent Per typos ergo discébant timére Deum et perseveráre in obséquiis eius. Itaque lex et disciplína erat illis et prophetía futurórum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 32, 30 \Vbardot{} ibid., 28; \textbf{H151}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-vididominumfacieadfaciem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Dt. 7, 6.8-9}

\noindent Te elégit Dóminus Deus tuus, ut sis ei pópulus peculiáris de cunctis pópulis, qui sunt super terram, quia diléxit vos Dóminus et custodívit iuraméntum, quod iurávit pátribus vestris, edúxit vos in manu forti et redémit te de domo servitútis, de manu pharaónis regis Ægýpti. Et scies quia Dóminus Deus tuus ipse est Deus, Deus fidélis, custódiens pactum et misericórdiam diligéntibus se et his, qui custódiunt mandáta eius, in mille generatiónes.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Grátias agámus Deo Patri,\gredagger{} qui per infusiónem et operatiónem Spíritus Sancti corda nostra puríficat et in caritáte confírmat.\grestar{} Ei súpplici prece dicámus:

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, Spíritum Sanctum tuum.

\noindent Præsta nobis, ut bona de manu tua semper grati suscipiámus\grestar{} et mala quoque cum patiéntia accipiámus.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, Spíritum Sanctum tuum.

\noindent Concéde nobis non in magnis tantum rebus caritátem sectári,\grestar{} sed étiam in sólitis vitæ adiúnctis prótenus exercére.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, Spíritum Sanctum tuum.

\noindent Tríbue nobis a supérfluis abstinére,\grestar{} ut frátribus indigéntibus opem ferre valeámus.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, Spíritum Sanctum tuum.

\noindent Da nobis mortificatiónem Fílii tui in córpore nostro circumférre,\grestar{} qui nos vivificásti in córpore eius.

\Rbardot{} Da nobis, Dómine, Spíritum Sanctum tuum.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 20, 26-27}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-quicumquevoluerit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 20, 19; \textbf{H152}}
\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-tradeturenim.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-f.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus innocéntiæ restitútor et amátor, dírige ad te tuórum corda servórum:~\gredagger{} ut spíritus tui fervóre concépto, et in fide inveniántur stábiles, et in ópere efficáces.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaii}
\include{feriaiv}
