\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, humánæ cónditor et redémptor natúræ, qui Verbum tuum in útero perpétuæ virginitátis carnem assúmere voluísti, réspice propítius ad preces nostras, ut Unigénitus tuus, nostra humanitáte suscépta, nos divíno suo consórtio sociáre dignétur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Vox clamántis in desérto: Paráte viam Dómini.

\noindent \Rbardot{} Rectas fácite sémitas Dei nostri.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 45, 1-13}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Hæc dicit Dóminus de uncto suo Cyro: «Apprehéndi déxteram eius, ut subíciam ante fáciem eius gentes et dorsa regum vertam et apériam coram eo iánuas; et portæ non claudéntur.

\noindent Ego ante te ibo et montes humiliábo; portas ǽreas cónteram et vectes férreos confríngam. Et dabo tibi thesáuros abscónditos et divítias occúltas, ut scias quia ego Dóminus, qui vocávi te nómine tuo, Deus Israel. Propter servum meum Iacob et Israel eléctum meum, et vocávi te nómine tuo; designávi te, et non cognovísti me.

\noindent Ego Dóminus, et non est ámplius: extra me non est Deus. Accínxi te, et non cognovísti me, ut sciant ab ortu solis et ab occidénte quóniam absque me nullus est.

\noindent Ego Dóminus, et non est alter, formans lucem et creans ténebras, fáciens pacem et creans malum: ego Dóminus fáciens ómnia hæc.

\noindent Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustítiam; aperiátur terra et gérminet salvatiónem; et iustítia oriátur simul: ego Dóminus creávi eam».

\noindent Væ, qui contradícit fictóri suo, testa de vasis fictílibus terræ! Numquid dicet lutum fígulo suo: «Quid facis?» et «Opus tuum absque mánibus est?». Væ, qui dicit patri: «Quid géneras?» et mulíeri: «Quid párturis?».

\noindent Hæc dicit Dóminus, Sanctus Israel, plastes eius: «Numquid ventúra interrogátis me super fílios meos et super opus mánuum meárum mandátis mihi?

\noindent Ego feci terram et hóminem super eam creávi ego; manus meæ tetendérunt cælos, et omni milítiæ eórum mandávi.

\noindent Ego suscitávi eum in iustítia et omnes vias eius dírigam; ipse ædificábit civitátem meam et captivitátem meam dimíttet non in prétio neque in munéribus», dicit Dóminus exercítuum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Is. 45, 8 \Vbar{} Is. 16, 1; \textbf{H35}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-roratecaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ep. 31, 2-3: PL 54, 791-793}

\noindent Ex Epístolis sancti Leónis Magni papæ.

\noindent Nihil prodest Dóminum nostrum, Beátæ Maríæ Vírginis fílium, verum perfectúmque hóminem dícere, si non illíus géneris homo créditur, cuius in Evangélio prædicátur. Dicit enim Matthǽus: \emph{Liber generatiónis Iesu Christi fílii David, fílii Abraham;} et ita humánæ oríginis órdinem séquitur, ut generatiónum líneas usque ad Ioseph, cui mater Dómini erat desponsáta, dedúcat. Lucas vero, retrórsum successiónum gradus rélegens, ad ipsum humáni géneris príncipem redit, ut Adam primum et Adam novíssimum eiúsdem osténdat esse natúræ. Potúerat quippe omnipoténtia Fílii Dei sic ad docéndos iustificandósque hómines apparére, quómodo et patriárchis et prophétis in spécie carnis appáruit, cum aut luctámen íniit, aut sermónem conséruit, cumve offícia hospitalitátis non ábnuit, vel étiam appósitum cibum sumpsit. Sed illæ imágines huius hóminis erant índices, cuius veritátem ex præcedéntium patrum stirpe suméndam significatiónes mýsticæ nuntiábant.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Num. 24, 17 \Vbardot{} Ps. 71, 10; \textbf{H34}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-orieturstella-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Et ídeo sacraméntum reconciliatiónis nostræ, ante témpora ætérna dispósitum, nullæ implébant figúræ, quia nondum \emph{supervénerat Spíritus Sanctus} in Vírginem, \emph{nec virtus Altíssimi obumbráverat ei}; ut intra intemeráta víscera, \emph{ædificánte sibi Sapiéntia domum,} Verbum caro fíeret; et, forma Dei ac forma servi in unam conveniénte persónam, Creátor témporum nascerétur in témpore; et, \emph{per quem facta sunt ómnia,} ipse inter ómnia gignerétur.

\noindent Nisi enim novus homo, factus \emph{in similitúdinem carnis peccáti,} nostram suscíperet vetustátem, et, consubstantiális Patri, consubstantiális esse dignarétur et matri, naturámque sibi nostram solus a peccáto liber uníret, sub iugo diáboli generáliter tenerétur humána captívitas; nec uti possémus triumphántis victória, si extra nostram esset consérta natúram.

\noindent De hac autem participatióne mirábili sacraméntum nobis regeneratiónis illúxit, ut per ipsum Spíritum, per quem Christum et concéptus est et natus, étiam nos spiritáli rursus orígine nascerémur. Propter quod ab Evangelísta de credéntibus dícitur: \emph{Qui non ex sanguínibus, neque ex voluntáte carnis, neque ex voluntáte viri, sed ex Deo nati sunt.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Zach. 14, 3.4 \Vbardot{} Ps. 49, 2-3; \textbf{H34}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-egredieturdominusetpraeliabitur-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Is. 1, 11 \Vbar{} Is. 45, 8; \textbf{H36}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egredieturvirga-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H37}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-egredieturdominus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 84.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps84-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps84-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 26, 1.2; \textbf{H24}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-urbsfortitudinisnostrae.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 26, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae3-initium-vii-d3-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae3-vii-d3.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-urbsfortitudinisnostrae.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 66, 3; \textbf{H37}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-utcognoscamus.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 66.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps66-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps66-ii_-a.tex} \Abardot{}


\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 11, 1-3}

\noindent Egrediétur virga de stirpe Iesse, et flos de radíce eius ascéndet; et requiéscet super eum spíritus Dómini: spíritus sapiéntiæ et intelléctus, spíritus consílii et fortitúdinis, spíritus sciéntiæ et timóris Dómini; et delíciæ eius in timóre Dómini.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 21, 31-32; \textbf{H43}}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-scitotequiapropeest.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-1mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum Patrem, qui antíqua dispositióne pópulum suum salváre státuit,~\grestar{} orémus dicéntes:

\Rbardot{} Custódi plebem tuam, Dómine.

\noindent Deus, qui pópulo tuo germen iustítiæ promisísti,~\grestar{} custódi sanctitátem Ecclésiæ tuæ.

\Rbardot{} Custódi plebem tuam, Dómine.

\noindent Inclína cor hóminum, Deus, in verbum tuum~\grestar{} et confírma fidéles tuos sine queréla in sanctitáte.

\Rbardot{} Custódi plebem tuam, Dómine.

\noindent Consérva nos in dilectióne Spíritus tui,~\grestar{} ut Fílii tui, qui ventúrus est, misericórdiam suscipiámus.

\Rbardot{} Custódi plebem tuam, Dómine.

\noindent Confírma nos, Deus clementíssime, usque in finem,~\grestar{} in diem advéntus Dómini Iesu Christi.

\Rbardot{} Custódi plebem tuam, Dómine.}
\newcommand{\vesperas}{\vspace{4mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Is. 16, 1; \textbf{H37}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-emitteagnum.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 129.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps129-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps129-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-convertere.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 130.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps130-initium-viii-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps130-viii-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 66, 3; \textbf{H37}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-utcognoscamus.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 131.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps131-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps131-ii_-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-utcognoscamus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Is. 30, 18}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-deusiudicii.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 132.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps132-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps132-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Eccli. 24, 5; Sap. 8, 1; Is. 40, 14; \textbf{H40}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-osapientia.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\input{hebdomadaiii.tex}
\input{hebdomadau.tex}
\input{feriaiii.tex}
