\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XIII post Pentecosten.}
\celebratio{Semiduplex.}}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Prv. 6, 20.21}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VI F}{temporalia/ant-observafili.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-visoll-F.gtex}

%\vspace{-0.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-XVI-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/magnificat-XVI.tex} \Abardot{}
}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sir. 5, 1-5}

\noindent De libro Ecclesiástici.

\noindent Noli atténdere ad possessiónes iníquas, et ne díxeris: Est mihi suffíciens vita; nihil enim próderit in témpore vindíctæ et obductiónis. Ne sequáris in fortitúdine tua concupiscéntiam cordis tui, et ne díxeris: Quómodo pótui? aut quis me subíciet propter facta mea? Deus enim víndicans vindicábit. Ne díxeris: Peccávi, et quid mihi áccidit triste? Altíssimus enim est pátiens rédditor. De propitiáto peccáto noli esse sine metu, neque adícias peccátum super peccátum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 8, 23-25 \Vbardot{} ibid. 8, 26.30; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeusantequam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sir. 5, 6-11}

\noindent Et ne dicas: Miserátio Dómini magna est, multitúdinis peccatórum meórum miserébitur; misericórdia enim et ira ab illo cito próximant, et in peccatóres réspicit ira illíus. Non tardes convérti ad Dóminum et ne dífferas de die in diem; súbito enim véniet ira illíus et in témpore vindíctæ dispérdet te. Noli ánxius esse in divítiis iniústis;  non enim próderunt tibi in die obductiónis et vindíctæ. Non véntiles te in omnem ventum et non eas in omnem viam; sic enim omnis peccátor probátur in dúplici lingua.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 24, 8-11 \Vbardot{} ibid. 24, 7; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-gyrumcaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sir. 5, 12-16}

\noindent Esto firmus in via Dómini, et in veritáte sensus tui, et sciéntia; et prosequátur te verbum pacis et iustítiæ. Esto mansuétus ad audiéndum verbum, ut intéllegas, et cum sapiéntia próferas respónsum verum. Si est tibi intelléctus, respónde próximo; sin autem, sit manus tua super os tuum, ne capiáris in verbo indisciplináto et confundáris. Honor et glória in sermóne sensáti; lingua vero imprudéntis subvérsio est ipsíus. Non appelléris susúrro, et lingua tua ne capiáris et confundáris.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 10 \Vbardot{} ibid. 9, 4; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-emittedominesapientiam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Homilia 22 in 2 Cor. 10 in Moralibus}

\noindent Sermo sancti Ioánnis Chrysóstomi.

\noindent Ne tardes convérti ad Dóminum, et ne dífferas de die in diem;  nescis enim quid paritúra sit superventúra dies. Perículum enim et metus est in defferéndo;  salus vero certa ac secúra, si nulla sit dilátio. Virtútem ígitur cole: sic enim, licet iúvenis moriáris, secúre discésseris: quod si ad senectútem pervéneris, cum multa facilitáte et nulla moléstia e vita discédes;  duplicémque habébis festivitátem, et quod a vitæ malítia abstinúeris, et quod virtútem colúeris. Ne dicas: Erit tempus, quando convérti licébit: verba enim hæc Deum valde exásperant.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 4.5 \Vbardot{} ibid. 9, 10; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-damihidominesedium-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Cur nam, cum ipse tibi ætérna sǽcula promísit, tu in præsénti vita laboráre non vis, quæ parva et momentánea est; sed sic ignávus ac dissolútus agis, quasi hac breviórem áliam quamdam inquíras? Nonne illæ quotidiánæ comessatiónes, nonne illæ mensæ, nonne scorta illa, nonne theátra illa, nonne divítiæ illæ testántur inexplébilem malítiæ concupiscéntiam? Cógita bene, quod quóties scortátus es, tóties condemnásti teípsum;  peccátum enim ita se habet, ut mox atque patrátum fúerit, senténtiam ferat iudex.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 110, 10 \Vbardot{} Sap. 6, 19 \& Cantor; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-initiumsapientiae-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Inebriátus es? ventri indulsísti? rapuísti? siste iam gradum: verte te in divérsum: confitére Deo grátiam, quod non in médiis peccátis te ábstulit: ne quære áliud tibi prorogári tempus ut male operéris. Multi dum male ac vitióse víverent, súbito periérunt et in maniféstam damnatiónem abiérunt: time ne idem tibi áccidat. Sed multis, inquis, dedit Deus spátium, ut in última senécta confiteréntur. Quid ígitur? numquid et tibi dábitur? Fortásse dabit, inquis. Cur dicis, fortásse? Cóntigit aliquóties? Cógita quod de ánima delíberas: proínde étiam de contrário cógita, et dic: Quid autem, si non det? Quid autem, si det, inquis? Esto, dat quidem ipse: verúmtamen hoc illo cértius et utílius.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 31, 8; \Vbardot{} ibid. 31, 7; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-verbuminiquum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovii}{\pars{Lectio VII.} \scriptura{Lc. 17, 11-19}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Dum iret Iesus in Ierúsalem, transíbat per médiam Samaríam et Galilǽam. Et cum ingrederétur quoddam castéllum, occurrérunt ei decem viri leprósi. Et réliqua.

\scriptura{Lib. 2 quæst. Evang. cap. 40}

\noindent Homilía sancti Augustíni Epíscopi.

\noindent De decem leprósis, quos Dóminus ita mundávit, cum ait: Ite, osténdite vos sacerdótibus; quǽri potest, cur eos ad sacerdótes míserit, ut cum irent, mundaréntur. Nullum enim eórum, quibus hæc corporália benefícia prǽstitit, invenítur misísse ad sacerdótes, nisi leprósos. Nam et illum a lepra mundáverat, cui dixit: Vade, osténde te sacerdótibus, et offer pro te sacrifícium, quod præcépit Móyses, in testimónium illis. Quæréndum ígitur est, quid ipsa lepra signíficet: non enim sanáti, sed mundáti dicúntur, qui ea caruérunt. Colóris quippe vítium est, non valetúdinis, aut integritátis sénsuum atque membrórum.}
\newcommand{\responsoriumvii}{\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 23, 4-6 \Vbardot{} ibid. 23, 1.3; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-dominepateretdeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioviii}{\pars{Lectio VIII.}

\noindent Leprósi ergo non absúrde intélligi possunt, qui sciéntiam veræ fídei non habéntes, várias doctrínas profiténtur erróris. Non enim abscóndunt imperítiam suam; sed pro summa perítia próferunt in lucem, et iactántia sermónis osténtant. Nulla porro falsa doctrína est, quæ non áliqua vera intermísceat. Vera ergo falsis inordináte permíxta, in una disputatióne vel narratióne hóminis, tamquam in uníus córporis colóre apparéntia, signíficant lepram, tamquam veris falsísque colórum variántem atque maculántem.}
\newcommand{\responsoriumviii}{\pars{Responsorium 8.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 6, 3 \Vbardot{} Io. 5, 7; \textbf{Bud.\textsuperscript{118} 111v.}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-duoseraphim-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioix}{\pars{Lectio IX.}

\noindent Hi autem tam vitándi sunt Ecclésiæ, ut, si fíeri potest, lóngius remóti, magno clamóre Christum interpéllent; sicut isti decem stetérunt a longe, et levavérunt vocem, dicéntes: Iesu præcéptor, miserére nostri. Nam et quod præceptórem vocant, quo nómine néscio utrum quisquam Dóminum interpelláverit pro medicína corporáli; satis puto significáre, lepram falsam esse doctrínam, quam bonus præcéptor abstérgit.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 18, 31-33}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV E}{temporalia/ant-ecceascendimus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ivsoll-E-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-XIII-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/benedictus-XIII.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-ecceascendimus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-10mm}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 16, 25}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VI F}{temporalia/ant-quienimvoluerit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-visoll-F.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-XVI-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/magnificat-XVI.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxiii}
\include{dominica}
