\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XVIII post Pentecosten.}
\celebratio{Semiduplex.}}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{2 Mac. 1, 4; \textbf{H415}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-adaperiatdominus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-g.gtex}

%\vspace{-0.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-XXI-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/magnificat-XXI.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Mac. 1, 1-7}

\noindent Incipit liber primus Machabæórum.

\noindent Et factum est, postquam percússit Alexánder Philíppi Mácedo, qui primus regnávit in Grǽcia, egréssus de terra Cethim, Daríum regem Persárum et Medórum, constítuit prǽlia multa et obtínuit ómnium munitiónes et interfécit reges terræ, et pertránsiit usque ad fines terræ et accépit spólia multitúdinis géntium, et síluit terra in conspéctu eius. Et congregávit virtútem et exércitum fortem nimis, et exaltátum est et elevátum cor eius, et obtínuit regiónes géntium et tyránnos, et facti sunt illi in tribútum. Et post hæc décidit in lectum, et cognóvit quia morerétur, et vocávit púeros suos nóbiles, qui secum erant nutríti a iuventúte, et divísit illis regnum suum, cum adhuc víveret.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 13, 9 \Vbardot{} ibid. 13, 17; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominerexomnipotens-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Mac. 1, 8-11}

\noindent Et regnávit Alexánder annis duódecim et mórtuus est. Et obtinuérunt púeri eius regnum, unusquísque in loco suo, et imposuérunt omnes sibi diademáta post mortem eius, et fílii eórum post eos annis multis. Et multiplicáta sunt mala in terra. Et éxiit ex eis radix peccátrix, Antíochus illústris, fílius Antíochi regis qui fúerat Romæ obses, et regnávit in anno centésimo trigésimo séptimo regni Græcórum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 14, 12.13 \Vbardot{} ibid. 14, 12.11; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-confortamerexsanctorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Mac. 1, 12-16}

\noindent In diébus illis exiérunt ex Israël fílii iníqui et suasérunt multis dicéntes: Eámus et disponámus testaméntum cum géntibus, quæ circa nos sunt, quia, ex quo recéssimus ab eis, invenérunt nos multa mala. Et bonus visus est sermo in óculis eórum. Et destinavérunt áliqui de pópulo, et abiérunt ad regem, et dedit illis potestátem ut fácerent iustítiam géntium; et ædificavérunt gymnásium in Ierosólymis secúndum leges natiónum, et fecérunt sibi præpútia et recessérunt a testaménto sancto, et iuncti sunt natiónibus, et venúmdati sunt ut fácerent malum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-speminalionumquamhabui-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Lib. 1, Cap. 40}

\noindent Ex libro Officiórum sancti Ambrósii Epíscopi.

\noindent Fortásse áliquos béllica defíxos glória tenet, ut putent solam esse præliárem fortitúdinem; et ídeo me ad ista deflexísse, quia illa nostris déforet. Quam fortis Iesus Nave, ut uno prǽlio quinque reges captos stérneret cum pópulis suis! Deínde cum advérsum Gabaonítas urgéret prǽlium, et vererétur ne nox impedíret victóriam, magnitúdine mentis et fídei clamávit: Stet sol, et stetit, donec victória consummarétur. Gédeon in trecéntis viris de ingénti pópulo et acérbo hoste revéxit triúmphum. Iónathas adoléscens virtútem magnam fecit in prǽlio.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 7, 7.8 \Vbardot{} Esth. 14, 12; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-mementomeideusinbono-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Quid de Machabǽis loquar? Sed prius de pópulo dicam patrum; qui cum essent paráti ad repugnándum pro templo Dei et pro legítimis suis, dolo hóstium die lacessíti sábbati, maluérunt vulnéribus offérre nuda córpora, quam repugnáre, ne violárent sábbatum. Itaque omnes læti se obtulérunt morti. Sed Machabǽi considerántes quod hoc exémplo gens omnis posset períre, sábbato étiam, cum ipsi in bellum provocaréntur, ulti sunt innocéntium necem fratrum suórum. Unde póstea stimulátus rex Antíochus, cum bellum accénderet per duces suos Lýsiam, Nicánorem, Górgiam, ita cum Orientálibus suis et Assýriis attrítus est cópiis, ut quadragínta et octo míllia in médio campi a tribus míllibus prosterneréntur.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 4, 1-3.8 \Vbardot{} ibid. 7, 19; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tribulationescivitatum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Virtútem ducis Iudæ Machabǽi de uno eius mílite consideráte. Namque Eleázarus, cum supereminéntem céteris elephántem loríca vestítum régia advérteret, arbitrátus quod in eo esset rex, cursu cóncito in médium legiónis se prorúpit: et, abiécto clýpeo, utráque manu interficiébat, donec perveníret ad béstiam, atque intrávit sub eam, et subiécto gládio interémit eam. Itaque cadens béstia oppréssit Eleázarum, atque ita mórtuus est. Quanta ígitur virtus ánimi! primo, ut mortem non timéret; deínde, ut circumfúsus legiónibus inimicórum, in confértos raperétur hostes, médium penetráret agmen, et contémpta morte ferócior, abiécto clýpeo, utráque manu vulnerátæ molem béstiæ subíret ac sustinéret: post infra ipsam succéderet, quo plenióri feríret ictu; cuius ruína inclúsus magis quam oppréssus, suo est sepúltus triúmpho.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 22.25 \Vbardot{} ibid. 13, 24.25; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedixittedominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovii}{\pars{Lectio VII.} \scriptura{Mt. 9, 1-8}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore: Ascéndens Iesus in navículam transfretávit et venit in civitátem suam. Et réliqua.

\scriptura{Sermo 50}

\noindent Homilía sancti Petri Chrysólogi.

\noindent Christum in humánis áctibus divína gessísse mystéria, et in rebus visibílibus invisibília exercuísse negótia, léctio hodiérna monstrávit. Ascéndit, inquit, in navículam, et transfretávit, et venit in civitátem suam. Nonne ipse est, qui, fugátis flúctibus, maris profúnda nudávit, ut Israëlíticus pópulus inter stupéntes undas sicco vestígio velut móntium cóncava pertransíret? Nonne hic est, qui Petri pédibus marínos vórtices inclinávit, ut iter líquidum humánis gréssibus sólidum præbéret obséquium.}
\newcommand{\responsoriumvii}{\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 8, 19.20 \Vbardot{} ibid. 8, 14.16; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-nosaliumdeumnescimus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioviii}{\pars{Lectio VIII.}

\noindent Et quid est, quod ipse sibi sic maris dénegat servitútem, ut brevíssimi lacus tránsitum sub mercéde náutica transfretáret? Ascéndit, inquit, in navículam, et transfretávit. Et quid mirum, fratres? Christus venit suscípere infirmitátes nostras, et suas nobis conférre virtútes; humána quǽrere, præstáre divína; accípere iniúrias, réddere dignitátes; ferre tǽdia, reférre sanitátes: quia médicus, qui non fert infirmitátes, curáre nescit; et qui non fúerit cum infírmo infirmátus, infírmo non potest conférre sanitátem.}
\newcommand{\responsoriumviii}{\pars{Responsorium 8.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 6, 3 \Vbardot{} Io. 5, 7; \textbf{Bud.\textsuperscript{118} 111v.}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-duoseraphim-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioix}{\pars{Lectio IX.}

\noindent Christus ergo, si in suis mansísset virtútibus, commúne cum homínibus nil habéret; et nisi implésset carnis órdinem, carnis in illo esset otiósa suscéptio. Ascéndit, inquit, in navículam, et transfretávit, et venit in civitátem suam. Creátor rerum orbis Dóminus, posteáquam se propter nos nostra angustávit in carne, cœpit habére humánam pátriam, cœpit civitátis Iudáicæ esse civis, paréntes habére cœpit paréntum ómnium ipse parens; ut invitáret amor, attráheret cáritas, vincíret afféctio, suadéret humánitas, quos fúgerat dominátio, metus dispérserat, fécerat vis potestátis extórres.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 21, 37}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-novissimeautemmisit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2.5mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-XIV-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/benedictus-XIV.tex} \Abardot{}

\vspace{-10mm}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 21, 41; \textbf{H153}}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VI F}{temporalia/ant-malosmaleperdet.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-visoll-F.gtex}

\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-XVI-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/magnificat-XVI.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxviii}
\include{dominica}
