\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XVII post Pentecosten.}
\celebratio{Semiduplex.}}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\textbf{H412}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I D\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-dominerexomnipotens.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-D2.gtex}

\vspace{-0.5mm}

\input{temporalia/magnificat-isoll-D2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Esth. 1, 1-4}

\noindent Incipit liber Esther.

\noindent In diébus Assuéri, qui regnávit ab India usque Æthiópiam super centum vigínti septem províncias, quando sedit in sólio regni sui, Susan cívitas regni eius exórdium fuit. Tértio ígitur anno impérii sui, fecit grande convívium cunctis princípibus et púeris suis fortíssimis Persárum et Medórum ínclitis et præféctis provinciárum coram se, ut osténderet divítias glóriæ regni sui, ac magnitúdinem atque iactántiam poténtiæ suæ, multo témpore, centum vidélicet et octogínta diébus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 13, 9 \Vbardot{} ibid. 13, 17; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominerexomnipotens-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Esth. 1, 5-6}

\noindent Cumque impleréntur dies convívii, invitávit omnem pópulum, qui invéntus est in Susan, a máximo usque ad mínimum; et iussit septem diébus convívium præparári in vestíbulo horti et némoris, quod régio cultu et manu cónsitum erat. Et pendébant ex omni parte tentória aérii colóris et carbásini ac hyacínthini sustentáta fúnibus býssinis atque purpúreis, qui ebúrneis círculis insérti erant et colúmnis marmóreis fulciebántur. Léctuli quoque áurei et argéntei super paviméntum smarágdino et pário stratum lápide dispósiti erant, quod mira varietáte pictúra decorábat.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 14, 12.13 \Vbardot{} ibid. 14, 12.11; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-confortamerexsanctorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Esth. 1, 7-9}

\noindent Bibébant autem, qui invitáti erant, áureis póculis et áliis atque áliis vasis cibi inferebántur. Vinum quoque, ut magnificéntia régia dignum erat, abúndans et præcípuum ponebátur. Nec erat qui noléntes cógeret ad bibéndum, sed, sicut rex statúerat præpónens mensis síngulos de princípibus suis, ut súmeret unusquísque quod vellet. Vasthi quoque regína fecit convívium feminárum in palátio, ubi rex Assuérus manére consuéverat.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-speminalionumquamhabui-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Lectio iv, Liber 3, Cap. 15}

\noindent Ex libro Officiórum sancti Ambrósii Epíscopi.

\noindent Quid Esther regína, nonne ut pópulum suum perículo erúeret (quod erat decórum atque honéstum) morti se óbtulit, nec immítis regis trepidávit furórem? Ipse quoque rex Persárum, ferox atque túmido corde, tamen decórum iudicávit índici insidiárum, quæ sibi parátæ forent, grátiam repræsentáre, populúmque líberum a servitúte erípere, erúere neci, nec párcere neci eius, qui tam indecóra suasísset. Dénique quem secúndum a se, ac præcípuum inter omnes amícos habéret, cruci trádidit, quod dehonestátum se eius frauduléntis consíliis animadvertísset.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 7, 7.8 \Vbardot{} Esth. 14, 12; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-mementomeideusinbono-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.} \scriptura{Cap. 16}

\noindent Et enim amicítia probábilis, quæ honestátem tuétur, præferénda sane ópibus, honóribus, potestátibus; honestáti vero præférri non solet, sed honestátem sequi. Qualis fuit Iónathæ, qui pro pietáte nec offénsam patris, nec salútis perículum refugiébat. Qualis fuit Achímelech, qui pro hospitális grátiæ offíciis necem pótius sibi, quam proditiónem fugiéntis amíci, subeúndam arbitrabátur. Nihil ígitur præferéndum honestáti; quæ tamen ne amicítiæ stúdio prætereátur, étiam hoc Scriptúra ádmonet.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 4, 1-3.8 \Vbardot{} ibid. 7, 19; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tribulationescivitatum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Sunt enim plerǽque philosophórum quæstiónes: Utrum amíci causa quisquam contra pátriam sentíre necne débeat, ut amíco obédiat: utrum opórteat ut fidem déserat, dum indúlget atque inténdit amíci commoditátibus. Et Scriptúra quidem ait: Clava, et gládius, et sagítta ferráta, sic homo est testimónium dans falsum advérsus amícum suum. Sed consídera quid ástruat. Non testimónium reprehéndit dictum in amícum, sed falsum testimónium. Quid enim si Dei causa, quid si pátriæ, cogátur áliquis dícere testimónium? Numquid præponderáre debet amicítia religióni, præponderáre caritáti vítium?}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 22.25 \Vbardot{} ibid. 13, 24.25; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedixittedominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovii}{\pars{Lectio VII.} \scriptura{Mt. 22, 34-46}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore: Accessérunt ad Iesum pharisǽi, et interrogávit eum unus ex eis legis doctor tentans eum: Magíster, quod est mandátum magnum in lege? Et réliqua.

\scriptura{Homilia 72 in Matthæum}

\noindent Homilía sancti Ioánnis Chrysóstomi.

\noindent Sadducǽis confúsis, pharisǽi rursus aggrediúntur; cumque quiéscere oportéret, decertáre voluérunt: et legis perítiam profiténtem præmíttunt, non díscere, sed tentáre cupiéntes; ac ita intérrogant: Quodnam primum mandátum in lege sit. Nam cum primum illud sit, Díliges Dóminum Deum tuum: putántes causas sibi allatúrum ad mandátum hoc corrigéndum, áliquid addéndo, quóniam Deum se faciébat, hoc modo intérrogant. Quid ígitur Christus? Ut osténdat idcírco ad hæc eos devenísse, quia nulla in eis esset cáritas, sed invídiæ livóre tabéscerent: Díliges, inquit, Dóminum Deum tuum: hoc primum et magnum mandátum est. Secúndum autem símile huic: Díliges próximum tuum sicut teípsum.}
\newcommand{\responsoriumvii}{\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 8, 19.20 \Vbardot{} ibid. 8, 14.16; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-nosaliumdeumnescimus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioviii}{\pars{Lectio VIII.}

\noindent Quam ob rem símile est huic?  Quóniam hoc illud indúcit, et ab illo rursus munítur. Quicúmque enim male agit, ódio habet lucem, et non venit ad lucem. Et rursus: Dixit insípiens in corde suo, Non est Deus. Deínde séquitur: Corrúpti sunt, et abominábiles facti sunt in stúdiis suis. Et íterum: Radix ómnium malórum avarítia est; quam quidam appeténtes, erravérunt a fide. Et, Qui díligit me, mandáta mea servábit: quorum caput et radix est: Díliges Dóminum Deum tuum, et próximum tuum sicut teípsum.}
\newcommand{\responsoriumviii}{\pars{Responsorium 8.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 6, 3 \Vbardot{} Io. 5, 7; \textbf{Bud.\textsuperscript{118} 111v.}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-duoseraphim-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioix}{\pars{Lectio IX.}

\noindent Si ergo dilígere Deum, dilígere próximum est: (nam si díligis me, o Petre, inquit, pasce oves meas) si étiam diléctio próximi facit ut mandáta custódias: mérito ait in his totam legem et prophétas pendére. Et quemádmodum in superióribus, cum de resurrectióne interrogarétur, plus dócuit quam tentántes petébant; sic in hoc loco de primo interrogátus mandáto, secúndum étiam non valde quam primum inférius, sponte áttulit; secúndum enim est primo símile. Ita occúlte insinuávit, ódio illos ad quæréndum incitári. Cáritas enim, inquit, non æmulátur.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 19, 30}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-multieruntpriminovissimi.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2.5mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viisoll-a.tex} \Abardot{}

\vspace{-10mm}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 7, 21; \textbf{H134}}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-nonomnisquidicit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-G.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxvii}
\include{dominica}
