\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{3 Reg. 1, 1-4}

\noindent De libro tértio Regum.

\noindent Rex autem Sálomon adamávit mulíeres alienígenas multas, fíliam quoque pharaónis, et Moabítidas, et Ammonítidas, Idumǽas, et Sidónias, et Hethǽas: de géntibus super quibus dixit Dóminus fíliis Israël: Non ingrediémini ad eas, neque de illis ingrediéntur ad vestras; certíssime enim avértent corda vestra ut sequámini deos eárum.  His ítaque copulátus est Sálomon ardentíssimo amóre: fuerúntque ei uxóres quasi regínæ septingéntæ, et concubínæ trecéntæ; et avertérunt mulíeres cor eius. Cumque iam esset senex, depravátum est cor eius per mulíeres, ut sequerétur deos aliénos; nec erat cor eius perféctum cum Dómino Deo suo, sicut cor David patris eius.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} II Paral. 6, 24.25; \Vbardot{} ibid.; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominesiconversus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{3 Reg. 1, 5-8}

\noindent Sed colébat Sálomon Astárthen deam Sidoniórum, et Moloch idólum Ammonitárum. Fecítque Sálomon quod non placúerat coram Dómino, et non adimplévit ut sequerétur Dóminum sicut David pater eius. Tunc ædificávit Sálomon fanum Chamos idólo Moab in monte, qui est contra Ierúsalem, et Moloch idólo filiórum Ammon. Atque in hunc modum fecit univérsis uxóribus suis alienígenis, quæ adolébant thura, et immolábant diis suis.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 2, 1.12; \Vbardot{} ibid., 9-10; \textbf{H397}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-factumestdumtolleret-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{3 Reg. 1, 9-12}

\noindent Igitur irátus est Dóminus Salomóni, quod avérsa esset mens eius a Dómino Deo Israël, qui apparúerat ei secúndo, et præcéperat de verbo hoc ne sequerétur deos aliénos: et non custodívit quæ mandávit ei Dóminus. Dixit ítaque Dóminus Salomóni: Quia habuísti hoc apud te, et non custodísti pactum meum, et præcépta mea quæ mandávit tibi, disrúmpens scindam regnum tuum, et dabo illud servo tuo. Verúmtamen in diébus tuis non fáciam, propter David patrem tuum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 7, 8.9.12.13; \Vbardot{} ibid., 7, 9.1; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egotetuli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaviii.tex}
\input{feriaiii.tex}
