\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{4 Reg. 3, 6-9}

\noindent De libro quarto Regum.

\noindent Egréssus est ígitur rex Ioram in die illa de Samaría, et recénsuit univérsum Israël. Misítque ad Iósaphat regem Iuda, dicens: Rex Moab recéssit a me; veni mecum contra eum ad prǽlium. Qui respóndit: Ascéndam: qui meus est, tuus est; pópulus meus, pópulus tuus, et equi mei, equi tui. Dixítque: Per quam viam ascendémus? At ille respóndit: Per desértum Idumǽæ. Perrexérunt ígitur rex Israël, et rex Iuda, et rex Edom, et circuiérunt per viam septem diérum; nec erat aqua exercítui et iuméntis quæ sequebántur eos.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} II Paral. 6, 24.25; \Vbardot{} ibid.; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominesiconversus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{4 Reg. 3, 10-13}

\noindent Dixítque rex Israël: Heu! Heu! Heu! congregávit nos Dóminus tres reges, ut tráderet in manus Moab. Et ait Iósaphat: Estne hic prophéta Dómini, ut deprecémur Dóminum per eum? Et respóndit unus de servis regis Israël: Est hic Eliséus fílius Saphat, qui fundébat aquam super manus Elíæ. Et ait Iósaphat: Est apud eum sermo Dómini. Descendítque ad eum rex Israël, et Iósaphat rex Iuda, et rex Edom. Dixit autem Eliséus ad regem Israël: Quid mihi et tibi est? Vade ad prophétas patris tui et matris tuæ.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 2, 1.12; \Vbardot{} ibid., 9-10; \textbf{H397}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-factumestdumtolleret-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{4 Reg. 3, 13-18}

\noindent Et ait illi rex Israël: Quare congregávit Dóminus tres reges hos, ut tráderet eos in manus Moab? Dixítque ad eum Eliséus: Vivit Dóminus exercítuum, in cuius conspéctu sto, quod si non vultum Iósaphat regis Iudæ erubéscerem, non attendíssem quidem te, nec respexíssem. Nunc autem addúcite mihi psaltem. Cumque cáneret psaltes, facta est super eum manus Dómini, et ait: Hæc dicit Dóminus: Fácite álveum torréntis huius fossas et fossas; hæc enim dicit Dóminus: Non vidébitis ventum, neque plúviam, et álveus iste replébitur aquis, et bibétis vos, et famíliæ vestræ et iuménta vestra. Parúmque est hoc in conspéctu Dómini; ínsuper tradet étiam Moab in manus vestras.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 7, 8.9.12.13; \Vbardot{} ibid., 7, 9.1; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egotetuli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaix.tex}
\input{feriaiii.tex}
