\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iob 31, 1-6}

\noindent De libro Iob.

\noindent Pépigi fœdus cum óculis meis, ut ne cogitárem quidem de vírgine. Quam enim partem habéret in me Deus désuper, et hereditátem Omnípotens de excélsis? Numquid non perdítio est iníquo, et alienátio operántibus iniustítiam? Nonne ipse consíderat vias meas, et cunctos gressus meos dinúmerat? Si ambulávi in vanitáte, et festinávit in dolo pes meus, appéndat me in statéra iusta, et sciat Deus simplicitátem meam.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 14, 13 \Vbardot{} ibid. 10, 5-7; \textbf{H404}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-quismihitribuat-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Iob 31, 7-12}

\noindent Si declinávit gressus meus de via, et si secútum est óculos meos cor meum, et si mánibus meis adhǽsit mácula, seram, et álius cómedat, et progénies mea eradicétur. Si decéptum est cor meum super mulíere, et si ad óstium amíci mei insidiátus sum, scortum altérius sit uxor mea, et super illam incurvéntur álii. Hoc enim nefas est et iníquitas máxima; ignis est usque ad perditiónem dévorans et ómnia eradícans genímina.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 6, 2 \Vbardot{} ibid. 6, 3; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-utinamappenderentur-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Iob 31, 13-18}

\noindent Si contémpsi subíre iudícium cum servo meo et ancílla mea, cum disceptárent advérsum me: quid enim fáciam, cum surréxerit ad iudicándum Deus? et, cum quæsíerit, quid respondébo illi? Numquid non in útero fecit me, qui et illum operátus est? et formávit me in vulva unus? Si negávi, quod volébant, paupéribus et óculos víduæ exspectáre feci; si comédi buccéllam meam solus, et non comédit pupíllus ex ea (quia ab infántia mea crevit mecum miserátio, et de útero matris meæ egréssa est mecum).}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 6, 25-28 \Vbardot{} ibid. 6, 29.30; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quaredetraxistis-CROCHU.gtex}{}}
\input{hebdomadaxiv.tex}
\input{feriaiv.tex}
