\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Nah. 1, 1-4}

\noindent Incipit Nahum Prophéta.

\noindent Onus Nínive. Liber visiónis Nahum Elcesǽi. Deus æmulátor et ulcíscens Dóminus, ulcíscens Dóminus, et habens furórem; ulcíscens Dóminus in hostes suos, et iráscens ipse inimícis suis. Dóminus pátiens, et magnus fortitúdine, et mundans non fáciet innocéntem; Dóminus in tempestáte et túrbine viæ eius, et nébulæ pulvis pedum eius; íncrepans mare, et exsíccans illud, et ómnia flúmina ad desértum dedúcens.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 31, 11.12 \Vbardot{} Ps. 4, 8; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-redemitdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Nah. 1, 4-6}

\noindent Infirmátus est Basan et Carmélus, et flos Líbani elánguit, montes commóti sunt ab eo, et colles desoláti sunt: et contrémuit terra a fácie eius, et orbis et omnes habitántes in eo. Ante fáciem indignatiónis eius quis stabit? et quis resístet in ira furóris eius? Indignátio eius effúsa est ut ignis, et petræ dissolútæ sunt ab eo.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Dan. 13, 22.23 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-angustiaemihiundique-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Nah. 1, 7-10}

\noindent Bonus Dóminus, et confórtans in die tribulatiónis, et sciens sperántes in se. Et in dilúvio prætereúnte consummatiónem fáciet loci eius, et inimícos eius persequéntur ténebræ. Quid cogitátis contra Dóminum? Consummatiónem ipse fáciet; non consúrget duplex tribulátio. Quia, sicut spinæ se ínvicem complectúntur, sic convívium eórum páriter potántium: consuméntur quasi stípula ariditáte plena.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Dan. 6, 22 \Vbardot{} Ps. 56, 4.5; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-misitdominusangelumsuum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaxxiv.tex}
\input{feriaii.tex}
