\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Mac. 12, 39-43}

\noindent De libro primo Machabæórum.

\noindent Et, cum cogitásset Tryphon regnáre Asiæ, et assúmere diadéma, et exténdere manum in Antíochum regem: timens ne forte non permítteret eum Iónathas, sed pugnáret advérsus eum, quærébat comprehéndere eum, et occídere, et exsúrgens ábiit in Bethsan. Et exívit Iónathas óbviam illi cum quadragínta míllibus virórum electórum in prǽlium, et venit Bethsan. Et vidit Tryphon quia venit Iónathas cum exércitu multo, ut exténderet in eum manus: tímuit; et excépit eum cum honóre, et commendávit eum ómnibus amícis suis, et dedit ei múnera: et præcépit exercítibus suis ut obedírent ei, sicut sibi.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} 1 Mac. 6, 19; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-disrumpamvinculapopuli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Mac. 12, 44-47}

\noindent Et dixit Iónathæ: Ut quid vexásti univérsum pópulum, cum bellum nobis non sit? Et nunc remítte eos in domos suas; élige autem tibi viros paucos, qui tecum sint, et veni mecum Ptolemáidam, et tradam eam tibi, et réliqua præsídia, et exércitum, et univérsos præpósitos negótii: et convérsus abíbo; proptérea enim veni. Et crédidit ei, et fecit sicut dixit: et dimísit exércitum, et abiérunt in terram Iuda. Retínuit autem secum tria míllia virórum: ex quibus remísit in Galilǽam duo míllia; mille autem venérunt cum eo.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Mac. 4, 57 \Vbardot{} 2 Mac. 10, 38; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ornaveruntfaciemtempli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Mac. 12, 48-52}

\noindent Ut autem intrávit Ptolemáidam Iónathas, clausérunt portas civitátis Ptoleménses, et comprehendérunt eum: et omnes qui cum eo intráverant, gládio interfecérunt. Et misit Tryphon exércitum et équites in Galilǽam et in campum magnum, ut pérderent omnes sócios Iónathæ. At illi, cum cognovíssent quia comprehénsus est Iónathas, et périit, et omnes qui cum eo erant, hortáti sunt semetípsos, et exiérunt paráti in prǽlium. Et vidéntes hi qui insecúti fúerant, quia pro ánima res est illis, revérsi sunt; illi autem venérunt omnes cum pace in terram Iuda. Et planxérunt Iónathan et eos qui cum ipso fúerant valde.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 10, 38 \Vbardot{} 1 Mac. 4,57; \textbf{H414}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-inhymnisetconfessionibus-CROCHU.gtex}{}}
\input{hebdomadaxx.tex}
\input{feriaiv.tex}
