\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Mac. 2, 1-6}

\noindent De libro primo Machabæórum.

\noindent In diébus illis surréxit Mathathías fílius Ioánnis, fílii Simeónis, sacérdos ex fíliis Ióarib, ab Ierúsalem, et consédit in monte Modin. Et habébat fílios quinque, Ioánnem, qui cognominabátur Gaddis, et Simónem, qui cognominabátur Thasi, et Iudam, qui vocabátur Machabǽus, et Eleázarum, qui cognominabátur Abaron, et Iónathan, qui cognominabátur Apphus. Hi vidérunt mala quæ fiébant in pópulo Iuda, et in Ierúsalem.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 15, 14 \Vbardot{} Ps. 132, 1; \textbf{H414}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-hicestfratrumamator-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Mac. 2, 7-10}

\noindent Et dixit Mathathías: Væ mihi! ut quid natus sum vidére contritiónem pópuli mei et contritiónem civitátis sanctæ et sedére illic, cum datur in mánibus inimicórum? Sancta in manu extraneórum facta sunt, templum eius sicut homo ignóbilis, vasa glóriæ eius captíva abdúcta sunt, trucidáti sunt senes eius in platéis, et iúvenes eius cecidérunt in gládio inimicórum. Quæ gens non hereditávit regnum eius et non obtínuit spólia eius?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 14, 35-36 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tudomineuniversorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Mac. 2, 14-16}

\noindent Et scidit vestiménta sua Mathathías, et fílii eius: et operuérunt se cilíciis, et planxérunt valde. Et venérunt illuc qui missi erant a rege Antíocho, ut cógerent eos, qui confúgerant in civitátem Modin, immoláre, et accéndere thura, et a lege Dei discédere, et multi de pópulo Israël consentiéntes accessérunt ad eos: sed Mathathías et fílii eius constánter stetérunt.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-apericaelostuosdomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaxviii.tex}
\input{feriaiii.tex}
