\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Hab. 1, 1-4}

\noindent Incipit Hábacuc Prophéta.

\noindent Onus quod vidit Hábacuc prophéta. Usquequo, Dómine, clamábo, et non exáudies? vociferábor ad te, vim pátiens, et non salvábis? Quare ostendísti mihi iniquitátem et labórem, vidére prædam et iniustítiam contra me? et factum est iudícium, et contradíctio poténtior? Propter hoc laceráta est lex, et non pervénit usque ad finem iudícium; quia ímpius prǽvalet advérsus iustum, proptérea egréditur iudícium pervérsum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ion. 2, 4-5 \Vbardot{} ibid., 6; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-fluctustuisuperme-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Hab. 1, 5-7}

\noindent Aspícite in géntibus, et vidéte, admirámini et obstupéscite; quia opus factum est in diébus vestris, quod nemo credet cum narrábitur; quia ecce ego suscitábo Chaldǽos, gentem amáram et velócem, ambulántem super latitúdinem terræ, ut possídeat tabernácula non sua. Horríbilis et terríbilis est: ex semetípsa iudícium et onus eius egrediétur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} Dan. 19, 16; \textbf{H419}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-civitatemistamtucircumda-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Hab. 1, 8-10}

\noindent Levióres pardis equi eius, et velocióres lupis vespertínis: et diffundéntur équites eius; équites namque eius de longe vénient, volábunt quasi áquila festínans ad comedéndum. Omnes ad prædam vénient, fácies eórum ventus urens; et congregábit quasi arénam captivitátem. Et ipse de régibus triumphábit, et tyránni ridículi eius erunt; ipse super omnem munitiónem ridébit, et comportábit ággerem, et cápiet eam.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 1, 4 \Vbardot{} Ex. 32, 12; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-gentipeccatrici-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaxxiv.tex}
\input{feriaiii.tex}
