\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iob 27, 1-5}

\noindent De libro Iob.

\noindent Addidit quoque Iob assúmens parábolam suam, et dixit: Vivit Deus, qui ábstulit iudícium meum, et Omnípotens, qui ad amaritúdinem addúxit ánimam meam. Quia, donec súperest hálitus in me, et spíritus Dei in náribus meis, non loquéntur lábia mea iniquitátem, nec lingua mea meditábitur mendácium. Absit a me, ut iustos vos esse iúdicem; donec defíciam, non recédam ab innocéntia mea.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 30, 31 \Vbardot{} ibid. 30, 30; \textbf{H405}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-versaestinluctum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Iob 27, 6-10}

\noindent Iustificatiónem meam, quam cœpi tenére, non déseram; neque enim reprehéndit me cor meum in omni vita mea. Sit ut ímpius inimícus meus, et adversárius meus quasi iníquus. Quæ est enim spes hypócritæ, si aváre rápiat, et non líberet Deus ánimam eius? Numquid Deus áudiet clamórem eius, cum vénerit super eum angústia? Aut póterit in Omnipoténte delectári, et invocáre Deum omni témpore?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 6, 2 \Vbardot{} ibid. 6, 3; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-utinamappenderentur-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Iob 27, 11-15}

\noindent Docébo vos per manum Dei quæ Omnípotens hábeat, nec abscóndam. Ecce vos omnes nostis, et quid sine causa vana loquímini? Hæc est pars hóminis ímpii apud Deum, et heréditas violentórum, quam ab Omnipoténte suscípient: si multiplicáti fúerint fílii eius, in gládio erunt, et nepótes eius non saturabúntur pane; qui réliqui fúerint ex eo sepeliéntur in intéritu, et víduæ illíus non plorábunt.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 6, 25-28 \Vbardot{} ibid. 6, 29.30; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quaredetraxistis-CROCHU.gtex}{}}
\input{hebdomadaxiv.tex}
\input{feriaii.tex}
