\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sir. 3, 22-26}

\noindent De libro Ecclesiástici.

\noindent Altióra te ne quæsíeris, et fortióra te ne scrutátus fúeris; sed, quæ præcépit tibi Deus, illa cógita semper, et in plúribus opéribus eius ne fúeris curiósus; non est enim tibi necessárium ea quæ abscóndita sunt vidére óculis tuis. In supervácuis rebus noli scrutári multiplíciter, et in plúribus opéribus eius non eris curiósus; plúrima enim super sensum hóminum osténsa sunt tibi; multos quoque supplantávit suspício illórum, et in vanitáte detínuit sensus illórum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 8, 23-25 \Vbardot{} ibid. 8, 26.30; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeusantequam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sir. 3, 27-30}

\noindent Cor durum habébit male in novíssimo, et qui amat perículum in illo períbit. Cor ingrédiens duas vias non habébit succéssus, et pravus corde in illis scandalizábitur. Cor nequam gravábitur in dolóribus, et peccátor adíciet ad peccándum. Synagógæ superbórum non erit sánitas, frutex enim peccáti radicábitur in illis, et non intellégitur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 24, 8-11 \Vbardot{} ibid. 24, 7; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-gyrumcaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sir. 3, 31-34}

\noindent Cor sapiéntis intellégitur in sapiéntia, et auris bona áudiet cum omni concupiscéntia sapiéntiam. Sápiens cor et intellegíbile abstinébit se a peccátis et in opéribus iustítiæ succéssus habébit. Ignem ardéntem exstínguit aqua, et eleemósyna resístit peccátis; et Deus prospéctor est eius qui reddit grátiam, méminit eius in pósterum, et in témpore casus sui invéniet firmaméntum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 10 \Vbardot{} ibid. 9, 4; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-emittedominesapientiam-CROCHU.gtex}{}}
\input{hebdomadaxii.tex}
\input{feriav.tex}
