\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{3 Reg. 5, 1-4}

\noindent De libro tértio Regum.

\noindent Misit quoque Hiram, rex Tyri, servos suos ad Salomónem; audívit enim quod ipsum unxíssent regem pro patre eius; quia amícus fúerat Hiram David omni témpore. Misit autem Sálomon ad Hiram, dicens: Tu scis voluntátem David patris mei, et quia non potúerit ædificáre domum nómini Dómini Dei sui propter bella imminéntia per circúitum, donec daret Dóminus eos sub vestígio pedum eius. Nunc autem réquiem dedit Dóminus Deus meus mihi per circúitum, et non est satan neque occúrsus malus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Sam. 18, 7 \Vbardot{} ibid.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-percussitsaulmille2.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{3 Reg. 5, 5-6}

\noindent Quam ob rem cógito ædificáre templum nómini Dómini Dei mei, sicut locútus est Dóminus David, patri meo, dicens: Fílius tuus, quem dabo pro te super sólium tuum, ipse ædificábit domum nómini meo. Prǽcipe ígitur ut præcídant mihi servi tui cedros de Líbano, et servi mei sint cum servis tuis; mercédem autem servórum tuórum dabo tibi quamcúmque petíeris; scis enim quómodo non est in pópulo meo vir qui nóverit ligna cǽdere sicut Sidónii.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Sam. 1, 21; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-montesgelboe.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{3 Reg. 5, 7-9}

\noindent Cum ergo audísset Hiram verba Salomónis, lætátus est valde, et ait: Benedíctus Dóminus Deus hódie, qui dedit David fílium sapientíssimum super pópulum hunc plúrimum. Et misit Hiram ad Salomónem, dicens: Audívi quæcúmque mandásti mihi: ego fáciam omnem voluntátem tuam in lignis cédrinis et abiégnis. Servi mei depónent ea de Líbano ad mare, et ego compónam ea in rátibus in mari usque ad locum quem significáveris mihi; et applicábo ea ibi, et tu tolles ea præbebísque necessária mihi ut detur cibus dómui meæ.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 7, 8.9.12.13; \Vbardot{} ibid., 7, 9.1; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egotetuli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadavii.tex}
\input{feriavi.tex}
