\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{3 Reg. 2, 1-4}

\noindent De libro tértio Regum.

\noindent Appropinquavérunt autem dies David ut morerétur, præcepítque Salomóni fílio suo, dicens: Ego ingrédior viam univérsæ terræ: confortáre, et esto vir, et obsérva custódias Dómini Dei tui, ut ámbules in viis eius: ut custódias cæremónias eius, et præcépta eius, et iudícia, et testimónia, sicut scriptum est in lege Móysi; ut intéllegas univérsa quæ facis, et quocúmque te vérteris; ut confírmet Dóminus sermónes suos, quos locútus est de me dicens: Si custodíerint fílii tui vias suas, et ambuláverint coram me in veritáte in omni corde suo et in omni ánima sua, non auferétur tibi vir de sólio Israël.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} II Paral. 6, 24.25; \Vbardot{} ibid.; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominesiconversus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{3 Reg. 2, 5-6}

\noindent Tu quoque nosti quæ fécerit mihi Ioab fílius Sárviæ, quæ fécerit duóbus princípibus exércitus Israël, Abner fílio Ner, et Amasæ fílio Iether: quos occídit, et effúdit sánguinem belli in pace, et pósuit cruórem prǽlii in bálteo suo, qui erat circa lumbos eius, et in calceaménto suo, quod erat in pédibus eius. Fácies ergo iuxta sapiéntiam tuam, et non dedúces canítiem eius pacífice ad ínferos.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 2, 1.12; \Vbardot{} ibid., 9-10; \textbf{H397}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-factumestdumtolleret-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{3 Reg. 2, 7-9}

\noindent Sed et fíliis Berzellái Galaadítis reddes grátiam, erúntque comedéntes in mensa tua; occurérunt enim mihi quando fugiébam a fácie Absalom fratris tui. Habes quoque apud te Sémei fílium Gera fílii Iémini de Bahúrim, qui maledíxit mihi maledictióne péssima, quando ibam ad castra; sed quia descéndit mihi in occúrsum, cum transírem Iordánem, et iurávi ei per Dóminum, dicens: Non te interfíciam gládio. Tu noli pati eum esse innóxium.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 7, 8.9.12.13; \Vbardot{} ibid., 7, 9.1; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egotetuli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadavii.tex}
\input{feriaiii.tex}
