\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Mac. 2, 19-22}

\noindent De libro primo Machabæórum.

\noindent Et respóndit Mathathías et dixit magna voce: Etsi omnes gentes regi Antíocho obédiunt, ut discédat unusquísque a servitúte legis patrum suórum, et conséntiat mandátis eius: ego et fílii mei, et fratres mei, obediémus legi patrum nostrórum. Propítius sit nobis Deus, non est nobis útile relínquere legem et iustítias Dei: non audiémus verba regis Antíochi, nec sacrificábimus transgrediéntes legis nostræ mandáta, ut eámus áltera via.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Mac. 6, 39 \Vbardot{} ibid. 6, 41.42; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-refulsitsolinclypeos-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Mac. 2, 23-26}

\noindent Et, ut cessávit loqui verba hæc, accéssit quidam Iudǽus in ómnium óculis sacrificáre idólis super aram in civitáte Modin, secúndum iussum regis. Et vidit Mathathías et dóluit, et contremuérunt renes eius, et accénsus est furor eius secúndum iudícium legis, et insíliens trucidávit eum super aram. Sed et virum, quem rex Antíochus míserat, qui cogébat immoláre, occídit in ipso témpore, et aram destrúxit: et zelátus est legem, sicut fecit Phínees Zamri fílio Salómi.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Mac. 4, 57 \Vbardot{} 2 Mac. 10, 38; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ornaveruntfaciemtempli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Mac. 2, 27-30}

\noindent Et exclamávit Mathathías voce magna in civitáte, dicens: Omnis qui zelum habet legis státuens testaméntum éxeat post me. Et fugit ipse, et fílii eius in montes, et reliquérunt quæcúmque habébant in civitáte. Tunc descendérunt multi quæréntes iudícium et iustítiam in desértum. Et sedérunt ibi ipsi, et fílii eórum, et mulíeres eórum, et pécora eórum, quóniam inundavérunt super eos mala.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 10, 38 \Vbardot{} 1 Mac. 4,57; \textbf{H414}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-inhymnisetconfessionibus-CROCHU.gtex}{}}
\input{hebdomadaxviii.tex}
\input{feriaiv.tex}
