\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 10, 1-4}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Factum est autem, cum cessásset clamáre ad Dóminum, surréxit de loco in quo iacúerat prostráta ad Dóminum; vocavítque abram suam, et descéndens in domum suam ábstulit a se cilícium et éxuit se vestiméntis viduitátis suæ, et lavit corpus suum et unxit se myro óptimo et discriminávit crinem cápitis sui et impósuit mitram super caput suum et índuit se vestiméntis iucunditátis suæ induítque sandália pédibus suis assumpsítque dextralíola et lília et ináures et ánulos et ómnibus ornaméntis suis ornávit se. Cui étiam Dóminus cóntulit splendórem.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Est. 14, 12.13 \Vbardot{} ibid. 14, 12.11; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-confortamerexsanctorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Idt. 10, 11-12}

\noindent Factum est autem, cum descénderet montem circa ortum diéi, occurrérunt ei exploratóres Assyriórum et tenuérunt eam dicéntes: Unde venis aut quo vadis? Quæ respóndit: Fília sum Hebræórum; ídeo ego fugi a fácie eórum, quóniam futúrum agnóvi quod dentur vobis in deprædatiónem, pro eo quod contemnéntes vos noluérunt ultro trádere seípsos, ut invenírent misericórdiam in conspéctu vestro.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 4, 1-3.8 \Vbardot{} ibid. 7, 19; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tribulationescivitatum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Idt. 10, 16-20}

\noindent Duxerúntque illam ad tabernáculum Holoférnis, annuntiántes eam. Cumque intrásset ante fáciem eius, statim captus est in suis óculis Holoférnes. Dixerúntque ad eum satéllites eius: Quis contémnat pópulum Hebræórum, qui tam decóras mulíeres habent, ut non pro his mérito pugnáre contra eos debeámus? Videns ítaque Iudith Holoférnem sedéntem in conopéo, quod erat ex púrpura et auro et smarágdo et lapídibus pretiósis intéxtum, et, cum in fáciem eius intendísset, adorávit eum prostérnens se super terram.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 22.25 \Vbardot{} ibid. 13, 24.25; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedixittedominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaxvi.tex}
\input{feriaiv.tex}
