\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tob. 2, 19-21}

\noindent De libro Tobíæ.

\noindent Anna vero uxor eius ibat ad opus textrínum cotídie, et de labóre mánuum suárum victum, quem cónsequi póterat, deferébat. Unde factum est ut hædum caprárum accípiens detulísset domi; cuius cum vocem balántis vir eius audísset, dixit: Vidéte, ne forte furtívus sit; réddite eum dóminis suis, quia non licet nobis aut édere ex furto áliquid aut contíngere.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 5, 23-25 \Vbardot{} ibid. 10, 4; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-sufficiebatnobis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Tob. 2, 22-23; 3:1-3}

\noindent Ad hæc uxor eius irráta respóndit: Maniféste vana facta est spes tua et eleemósynæ tuæ modo apparuérunt. Atque his et áliis huiuscémodi verbis exprobrábat ei. Tunc Tobías ingémuit et cœpit oráre cum lácrimis, dicens: Iustus es, Dómine, et ómnia iudícia tua iusta sunt, et omnes viæ tuæ misericórdia, et véritas, et iudícium. Et nunc, Dómine, memor esto mei, et ne vindíctam sumas de peccátis meis, neque reminiscáris delícta mea, vel paréntum meórum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 12, 6 \Vbardot{} ibid. 12, 18.20; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedicitedeum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Tob. 3, 4-6}

\noindent Quóniam non obedívimus præcéptis tuis, ídeo tráditi sumus in direptiónem, et captivitátem, et mortem, et in fábulam, et in impropérium ómnibus natiónibus, in quibus dispersísti nos. Et nunc, Dómine, magna iudícia tua, quia non égimus secúndum præcépta tua et non ambulávimus sincériter coram te. Et nunc, Dómine, secúndum voluntátem tuam fac mecum, et prǽcipe in pace récipi spíritum meum; éxpedit enim mihi mori magis quam vívere.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 12, 20 \Vbardot{} ibid. 12, 6; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tempusestutrevertar-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaxv.tex}
\input{feriaiii.tex}
