\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tob. 2, 1-4}

\noindent De libro Tobíæ.

\noindent Post hæc vero, cum esset dies festus Dómini, et factum esset prándium bonum in domo Tobíæ, dixit fílio suo: Vade et adduc áliquos de tribu nostra timéntes Deum, ut epuléntur nobíscum. Cumque abiísset, revérsus nuntiávit ei unum ex fíliis Israël iugulátum iacére in platéa. Statímque exsíliens de accúbitu suo relínquens prándium, ieiúnus pervénit ad corpus, tollénsque illud portávit ad domum suam occúlte, ut, dum sol occubuísset, caute sepelíret eum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 3, 15 \Vbardot{} ibid. 3, 2; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-petodomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Tob. 2, 8-12}

\noindent Arguébant autem eum omnes próximi eius dicéntes: Iam huius rei causa intérfici iussus es et vix effugísti mortis impérium; et íterum sépelis mórtuos? Sed Tobías plus timens Deum quam regem, rapiébat córpora occisórum et occultábat in domo sua et médiis nóctibus sepeliébat ea. Cóntigit autem ut quadam die fatigátus a sepultúra, véniens in domum suam iactásset se iuxta paríetem et obdormísset, et ex nido hirúndinum dormiénti illi cálida stércora incíderent super óculos eius fierétque cæcus. Hanc autem tentatiónem ídeo permísit Dóminus eveníre illi, ut pósteris darétur exémplum patiéntiæ eius, sicut et sancti Iob.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 20 \Vbardot{} ibid. 14, 10.11; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-omnitempore-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Tob. 2, 13-18}

\noindent Nam, cum ab infántia sua semper Deum timúerit et mandáta eius custodíerit, non est contristátus contra Deum quod plaga cæcitátis evénerit ei; sed immóbilis in Dei timóre permánsit agens grátias Deo ómnibus diébus vitæ suæ. Nam sicut beáto Iob insultábant reges, ita isti paréntes et cognáti eius irridébant vitam eius, dicéntes: Ubi est spes tua, pro qua eleemósynas et sepultúras faciébas? Tobías vero increpábat eos, dicens: Nolíte ita loqui; quóniam fílii sanctórum sumus, et vitam illam exspectámus, quam Deus datúrus est his qui fidem suam nunquam mutant ab eo.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 23 \Vbardot{} ibid. 4, 6; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-memorestofili-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaxv.tex}
\input{feriaii.tex}
