\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Reg. 15, 1-3}

\noindent De libro secúndo Regum.

\noindent Igitur post hæc fecit sibi Absalom currus et équites et quinquagínta viros, qui præcéderent eum. Et mane consúrgens Absalom stabat iuxta intróitum portæ et omnem virum, qui habébat negótium ut veníret ad regis iudícium, vocábat Absalom ad se et dicébat: De qua civitáte es tu? Qui respóndens aiébat: Ex una tribu Israël ego sum servus tuus. Respondebátque ei Absalom: Vidéntur mihi sermónes tui boni et iusti; sed non est qui te áudiat constitútus a rege.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ex oratione Manassæ \Vbardot{} ibidem; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-peccavisupernumerum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{2 Reg. 15, 3-6}

\noindent Dicebátque Absalom: Quis me constítuat iúdicem super terram, ut ad me véniant omnes qui habent negótium et iuste iúdicem? Sed et, cum accéderet ad eum homo ut salutáret illum, extendébat manum suam et apprehéndens osculabátur eum. Faciebátque hoc omni Israël veniénti ad iudícium ut audirétur a rege, et sollicitábat corda virórum Israël.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. 1 Reg. 8, 28 \Vbardot{} 2 Paralip. 6, 14; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-exaudisti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{2 Reg. 15, 7-10}

\noindent Post quadragínta autem annos, dixit Absalom ad regem David: Vadam et reddam vota mea, quæ vovi Dómino, in Hebron. Vovens enim vovit servus tuus, cum esset in Gessur Sýriæ, dicens: Si redúxerit me Dóminus in Ierúsalem, sacrificábo Dómino. Dixítque ei rex David: Vade in pace. Et surréxit et ábiit in Hebron. Misit autem Absalom exploratóres in univérsas tribus Israël dicens: Statim ut audiéritis clangórem búccinæ, dícite: Regnávit Absalom in Hebron.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 8, 28.29 \Vbardot{} Dt. 27, 15; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-audidominehymnum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadavi.tex}
\input{feriaiv.tex}
