\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 4, 1-4}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Fílii Israël, qui habitábant in terra Iuda, timuérunt valde a fácie Holoférnis; tremor et horror invásit sensus eórum, ne hoc fáceret Ierúsalem et templo Dómini, quod fécerat céteris civitátibus et templis eárum. Et misérunt in omnem Samaríam per circúitum usque Iéricho et præoccupavérunt omnes vértices móntium et muris circumdedérunt vicos suos et congregavérunt fruménta in præparatiónem pugnæ.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 16, 16.7 \Vbardot{} ibid. 6, 15; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-adonai-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Idt. 4, 5-8}

\noindent Sacérdos étiam Elíachim scripsit ad univérsos qui erant contra Esdrelon, quæ est contra fáciem campi magni iuxta Dóthain, et univérsos per quos viæ tránsitus esse póterat, ut obtinérent ascénsus móntium, per quos via esse póterat ad Ierúsalem, et illic custodírent ubi angústum iter esse póterat inter montes. Et fecérunt fílii Israël secúndum quod constitúerat eis sacérdos Dómini Elíachim. Et clamávit omnis pópulus ad Dóminum instántia magna, et humiliavérunt ánimas suas in ieiúniis et oratiónibus, ipsi et mulíeres eórum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 4, 1-3.8 \Vbardot{} ibid. 7, 19; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tribulationescivitatum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Idt. 4, 9-12}

\noindent Et induérunt se sacerdótes cilíciis, et infántes prostravérunt contra fáciem templi Dómini, et altáre Dómini operuérunt cilício; et clamavérunt ad Dóminum Deum Israël unanímiter, ne daréntur in prædam infántes eórum, et uxóres eórum in divisiónem, et civitátes eórum in extermínium, et sancta eórum in pollutiónem, et fíerent oppróbrium géntibus. Tunc Elíachim sacérdos Dómini magnus circuívit omnem Israël allocutúsque est eos, dicens: Scitóte quóniam exáudiet Dóminus preces vestras, si manéntes permanséritis in ieiúniis et oratiónibus in conspéctu Dómini.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 22.25 \Vbardot{} ibid. 13, 24.25; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedixittedominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaxvi.tex}
\input{feriaii.tex}
