\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Mac. 13, 1-6}

\noindent De libro primo Machabæórum.

\noindent Et audívit Simon quod congregávit Tryphon exércitum copiósum, ut veníret in terram Iuda et attéreret eam. Videns quia in tremóre pópulus est, et in timóre, ascéndit Ierúsalem, et congregávit pópulum: et adhórtans, dixit: Vos scitis quanta ego, et fratres mei, et domus patris mei, fécimus pro légibus et pro sanctis, prǽlia, et angústias quales vídimus; horum grátia periérunt fratres mei omnes propter Israël, et relíctus sum ego solus. Et nunc non mihi contíngat párcere ánimæ meæ in omni témpore tribulatiónis; non enim mélior sum frátribus meis; vindicábo ítaque gentem meam, et sancta, natos quoque nostros, et uxóres, quia congregátæ sunt univérsæ gentes contérere nos inimicítiæ grátia.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 1, 4.2 \Vbardot{} ibid. 4, 5; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-adaperiatdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Mac. 13, 7-13}

\noindent Et accénsus est spíritus pópuli, simul ut audívit sermónes istos, et respondérunt voce magna, dicéntes: Tu es dux noster loco Iudæ, et Iónathæ fratris tui; pugna prǽlium nostrum; et ómnia, quæcúmque díxeris nobis, faciémus. Et cóngregans omnes viros bellatóres, accelerávit consummáre univérsos muros Ierúsalem, et munívit eam in gyro. Et misit Iónathan fílium Absalómi, et cum eo exércitum novum in Ioppen, et, eiéctis his qui erant in ea, remánsit illic ipse. Et movit Tryphon a Ptolemáida cum exércitu multo, ut veníret in terram Iuda, et Iónathas cum eo in custódia; Simon autem applícuit in Addus contra fáciem campi.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 1, 5 \Vbardot{} ibid. 1, 3; \textbf{H414}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-exaudiatdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Mac. 13, 14-19}

\noindent Et ut cognóvit Tryphon, quia surréxit Simon loco fratris sui Iónathæ, et quia commissúrus esset cum eo prǽlium, misit ad eum legátos, dicens: Pro argénto, quod debébat frater tuus Iónathas in ratióne regis propter negótia quæ hábuit, detinúimus eum. Et nunc mitte argénti talénta centum, et duos fílios eius óbsides, ut non dimíssus fúgiat a nobis, et remittémus eum. Et cognóvit Simon quia cum dolo loquerétur secum: iussit tamen dari argéntum et púeros, ne inimicítiam magnam súmeret ad pópulum Israël, dicéntem: Quia non misit ei argéntum, et púeros, proptérea périit. Et misit púeros, et centum talénta: et mentítus est, et non dimísit Iónathas.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Eccl. 36, 12.5 \Vbardot{} Ps. 58, 12; \textbf{H414}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-congregatisuntinimicinostri-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaxx.tex}
\input{feriav.tex}
