\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 12, 10-13}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Et factum est, in quarto die Holoférnes fecit cenam servis suis et dixit ad Vágao eunúchum suum: Vade, et suáde Hebrǽam illam ut sponte conséntiat habitáre mecum. Fœdum est enim apud Assýrios, si fémina irrídeat virum agéndo ut immúnis ab eo tránseat. Tunc introívit Vágao ad Iudith et dixit: Non vereátur bona puélla introíre ad dóminum meum, ut honorificétur ante fáciem eius, ut mandúcet cum eo et bibat vinum in iucunditáte. Cui Iudith respóndit: Quæ ego sum, ut contradícam dómino meo?}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 16, 16.7 \Vbardot{} ibid. 6, 15; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-adonai-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Idt. 13, 1-7}

\noindent Ut autem sero factum est, festinavérunt servi illíus ad hospítia sua; et conclúsit Vágao óstia cubículi et ábiit. Erant autem omnes fatigáti a vino; erátque Iudith sola in cubículo. Porro Holoférnes iacébat in lecto nímia ebrietáte sopítus. Dixítque Iudith puéllæ suæ ut staret foris ante cubículum, et observáret. Stetítque Iudith ante lectum orans cum lácrimis et labiórum motu in siléntio, dicens: Confírma me, Dómine Deus Israël, et réspice in hac hora ad ópera mánuum meárum, ut, sicut promisísti, Ierúsalem civitátem tuam érigas, et hoc quod credens per te posse fíeri cogitávi, perfíciam.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 4, 1-3.8 \Vbardot{} ibid. 7, 19; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tribulationescivitatum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Idt. 13, 8-11}

\noindent Et, cum hæc dixísset, accéssit ad colúmnam, quæ erat ad caput léctuli eius, et pugiónem eius, qui in ea ligátus pendébat, exsólvit. Cumque evaginásset illum, apprehéndit comam cápitis eius et ait: Confírma me, Dómine Deus, in hac hora. Et percússit bis in cervícem eius et abscídit caput eius et ábstulit conopéum eius a colúmnis et evólvit corpus eius truncum. Et post pusíllum exívit, et trádidit caput Holoférnis ancíllæ suæ et iussit ut mítteret illud in peram suam.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 22.25 \Vbardot{} ibid. 13, 24.25; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedixittedominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaxvi.tex}
\input{feriav.tex}
