\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iob 1, 13-16}

\noindent De libro Iob.

\noindent Cum autem quadam die fílii et fíliæ eius coméderent et bíberent vinum in domo fratris sui primogéniti, núntius venit ad Iob, qui díceret: Boves arábant et ásinæ pascebántur iuxta eos, et irruérunt Sabǽi tulerúntque ómnia et púeros percussérunt gládio, et evási ego solus ut nuntiárem tibi. Cumque adhuc ille loquerétur, venit alter et dixit: Ignis Dei cécidit e cælo, et tactas oves puerósque consúmpsit, et effúgi ego solus ut nuntiárem tibi.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 30, 31 \Vbardot{} ibid. 30, 30; \textbf{H405}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-versaestinluctum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Iob 1, 17-19}

\noindent Sed, et illo adhuc loquénte, venit álius et dixit: Chaldǽi fecérunt tres turmas et invasérunt camélos et tulérunt eos, necnon et púeros percussérunt gládio, et ego fugi solus, ut nuntiárem tibi. Adhuc loquebátur ille, et ecce álius intrávit, et dixit: Fíliis tuis et filiábus vescéntibus et bibéntibus vinum in domo fratris sui primogéniti, repénte ventus véhemens írruit a regióne desérti, et concússit quátuor ángulos domus, quæ córruens oppréssit líberos tuos, et mórtui sunt, et effúgi ego solus ut nuntiárem tibi.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 6, 2 \Vbardot{} ibid. 6, 3; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-utinamappenderentur-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Iob 1, 20-22}

\noindent Tunc surréxit Iob et scidit vestiménta sua, et, tonso cápite, córruens in terram adorávit, et dixit: Nudus egréssus sum de útero matris meæ et nudus revértar illuc. Dóminus dedit, Dóminus ábstulit; sicut Dómino plácuit, ita factum est: sit nomen Dómini benedíctum. In ómnibus his non peccávit Iob lábiis suis, neque stultum quid contra Deum locútus est.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 6, 25-28 \Vbardot{} ibid. 6, 29.30; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quaredetraxistis-CROCHU.gtex}{}}
\input{hebdomadaxiii.tex}
\input{feriaii.tex}
