\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sir. 21, 1-5}

\noindent De libro Ecclesiástici.

\noindent Fili, peccásti? non adícias íterum, sed et de prístinis deprecáre, ut tibi dimittántur. Quasi a fácie cólubri fuge peccáta et, si accésseris ad illa, suscípient te. Dentes leónis dentes eius interficiéntes ánimas hóminum, quasi rhomphǽa bis acúta omnis iníquitas, plagæ illíus non est sánitas. Obiurgátio et iniúriæ annullábunt substántiam, et domus quæ nimis lócuples est, annullábitur supérbia: sic substántia supérbi eradicábitur.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 4.5 \Vbardot{} ibid. 9, 10; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-damihidominesedium-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sir. 21, 6-10}

\noindent Deprecátio páuperis ex ore usque ad aures eius pervéniet, et iudícium festináto advéniet illi. Qui odit correptiónem, vestígium est peccatóris; et, qui timet Deum, convertétur ad cor suum. Notus a longe potens lingua audáci, et sensátus scit labi se ab ipso. Qui ædíficat domum suam impéndiis aliénis, quasi qui cólligit lápides suos in híeme. Stuppa collécta synagóga peccántium, et consummátio illórum flamma ignis.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 110, 10 \Vbardot{} Sap. 6, 19 \& Cantor; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-initiumsapientiae-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sir. 21, 11-16}

\noindent Via peccántium complanáta lapídibus, et in fine illórum ínferi et ténebræ et pœnæ. Qui custódit iustítiam, continébit sensum eius. Consummátio timóris Dei, sapiéntia et sensus. Non erudiétur qui non est sápiens in bono; est autem sapiéntia quæ abúndat in malo, et non est sensus ubi est amaritúdo. Sciéntia sapiéntis tamquam inundátio abundábit, et consílium illíus sicut fons vitæ pérmanet.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 31, 8; \Vbardot{} ibid. 31, 7; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-verbuminiquum-CROCHU.gtex}{}}
\input{hebdomadaxiii.tex}
\input{feriavi.tex}
