\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sir. 14, 1-5}

\noindent De libro Ecclesiástici.

\noindent Beátus vir qui non est lapsus verbo ex ore suo, et non est stimulátus in tristítia delícti; felix qui non hábuit ánimi sui tristítiam, et non éxcidit a spe sua. Viro cúpido et tenáci sine ratióne est substántia, et hómini lívido ad quid aurum? Qui acérvat ex ánimo suo iniúste áliis cóngregat, et in bonis illíus álius luxuriábitur. Qui sibi nequam est, cui álii bonus erit? et non iucundábitur in bonis suis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 8, 23-25 \Vbardot{} ibid. 8, 26.30; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeusantequam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sir. 14, 6-10}

\noindent Qui sibi ínvidet, nihil est illo néquius, et hæc reddítio est malítiæ illíus; et, si bene fécerit, ignoránter et non volens facit: et in novíssimo maniféstat malítiam suam. Nequam est óculus lívidi: et avértens fáciem suam, et despíciens ánimam suam. Insatiábilis óculus cúpidi in parte iniquitátis: non satiábitur, donec consúmat arefáciens ánimam suam. Oculus malus ad mala, et non satiábitur pane, sed índigens et in tristítia erit super mensam suam.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 24, 8-11 \Vbardot{} ibid. 24, 7; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-gyrumcaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sir. 14, 11-17}

\noindent Fili, si habes, bénefac tecum et Deo dignas oblatiónes offer. Memor esto, quóniam mors non tardat, et testaméntum inferórum, quia demonstrátum est tibi; testaméntum enim huius mnudi morte moriétur. Ante mortem bénefac amíco tuo et secúndum vires tuas expórrigens da páuperi. Non defraudéris a die bono, et partícula bono doni non te prætéreat. Nonne áliis relínques dolóres et labóres tuos in divisióne sortis? Da et áccipe et iustífica ánimam tuam: ante óbitum tuum operáre iustítiam; quóniam non est apud ínferos inveníre cibum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 10 \Vbardot{} ibid. 9, 4; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-emittedominesapientiam-CROCHU.gtex}{}}
\input{hebdomadaxiii.tex}
\input{feriav.tex}
