\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 16, 22-23}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Et factum est post hæc, omnis pópulus post victóriam venit in Ierúsalem adoráre Dóminum; et mox ut purificáti sunt, obtulérunt omnes holocáusta, et vota, et repromissiónes suas. Porro Iudith univérsa vasa béllica Holoférnis, quæ dedit illi pópulus, et conopéum, quod ipsa sustúlerat de cubíli ipsíus, óbtulit in anáthema obliviónis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Est. 14, 12.13 \Vbardot{} ibid. 14, 12.11; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-confortamerexsanctorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Idt. 16, 24-27}

\noindent Erat autem pópulus iucúndus secúndum fáciem sanctórum; et per tres menses gáudium huius victóriæ celebrátum est cum Iudith. Post dies autem illos unusquísque rédiit in domum suam, et Iudith magna facta est in Bethúlia et præclárior erat univérsæ terræ Israël. Erat étiam virtúti cástitas adiúncta, ita ut non cognósceret virum ómnibus diébus vitæ suæ, ex quo defúnctus est Manásses vir eius. Erat autem, diébus festis, procédens cum magna glória.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 4, 1-3.8 \Vbardot{} ibid. 7, 19; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tribulationescivitatum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Idt. 16, 28-31}

\noindent Mansit autem in domo viri sui annos centum quinque, et dimísit abram suam líberam, et defúncta est ac sepúlta cum viro suo in Bethúlia. Luxítque illam omnis pópulus diébus septem. In omni autem spátio vitæ eius non fuit qui perturbáret Israël, et post mortem eius annis multis. Dies autem victóriæ huius festivitátis ab Hebrǽis in número sanctórum diérum accípitur et cólitur a Iudǽis ex illo témpore usque in præséntem diem.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 22.25 \Vbardot{} ibid. 13, 24.25; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedixittedominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\input{hebdomadaxvi.tex}
\input{sabbato.tex}
