\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iob 42, 7-8}

\noindent De libro Iob.

\noindent Postquam autem locútus est Dóminus verba hæc ad Iob, dixit ad Eliphaz Themanítem: Irátus est furor meus in te et in duos amícos tuos, quóniam non estis locúti coram me rectum, sicut servus meus Iob. Súmite ergo vobis septem tauros et septem aríetes et ite ad servum meum Iob et offérte holocáustum pro vobis; Iob autem servus meus orábit pro vobis.  Fáciem eius suscípiam, ut non vobis imputétur stultítia; neque enim locúti estis ad me recta, sicut servus meus Iob.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 31, 25; 23, 7 \Vbardot{} ibid. 23, 6-7; \textbf{H406}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-desideriummeum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Iob 42, 9-11}

\noindent Abiérunt ergo Eliphaz Themanítes et Baldad Suhítes et Sophar Naamathítes, et fecérunt sicut locútus fúerat Dóminus ad eos, et suscépit Dóminus fáciem Iob. Dóminus quoque convérsus est ad pœniténtiam Iob, cum oráret ille pro amícis suis; et áddidit Dóminus ómnia, quæcúmque fúerant Iob, duplícia. Venérunt autem ad eum omnes fratres sui et univérsæ soróres suæ et cuncti, qui nóverant eum prius, et comedérunt cum eo panem in domo eius; et movérunt super eum caput, et consoláti sunt eum super omni malo, quod intúlerat Dóminus super eum, et dedérunt ei unusquísque ovem unam et ináurem áuream unam.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 30, 23-24 \Vbardot{} Ps. 138, 8; \textbf{H405}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-sciodomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Iob 42, 12-16}

\noindent Dóminus autem benedíxit novíssimis Iob magis quam princípio eius; et facta sunt ei quatuórdecim míllia óvium et sex míllia camelórum et mille iuga boum et mille ásinæ, et fuérunt ei septem fílii et tres fíliæ, et vocávit nomen uníus Diem et nomen secúndæ Cássiam et nomen tértiæ Cornustíbii. Non sunt autem invéntæ mulíeres speciósæ sicut fíliæ Iob in univérsa terra; dedítque eis pater suus hereditátem inter fratres eárum. Vixit autem Iob post hæc centum quadragínta annis, et vidit fílios suos et fílios filiórum suórum usque ad quartam generatiónem; et mórtuus est senex et plenus diérum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 42, 5-6 \Vbardot{} ibid. 39, 35; \textbf{H406}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-audituauris-CROCHU.gtex}{}}
\input{hebdomadaxiv.tex}
\input{sabbato.tex}
