\newcommand{\titulus}{\dies{Die 8. Ianuarii.}
\nomenFesti{Die Tertia infra Octavam Epiphaniæ.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

%\vspace{-6mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-christusapparuit.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.10 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III}{temporalia/hym-MagiVidentes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-extendedomine.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 43, 2-9}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps43i-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps43i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ie. 17, 18; \textbf{H174}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-confundanturqui.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 43, 10-17}

\initiumpsalmi{temporalia/ps43ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps43ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{2 Esr. 6, 14; Tb. 3, 13}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-mementodomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 43, 18-26}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps43iii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps43iii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Lauda, Ierúsalem, Dóminum.

\noindent \Rbardot{} Qui emíttit elóquium suum in terra.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 62, 1-12}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Propter Sion non tacébo et propter Ierúsalem non quiéscam,

\noindent donec egrediátur ut splendor iustítia eius, et salus eius ut lampas accendátur.

\noindent Et vidébunt gentes iustítiam tuam et cuncti reges glóriam tuam;

\noindent et vocáberis nómine novo, quod os Dómini nominábit.

\noindent Et eris coróna glóriæ in manu Dómini et diadéma regni in manu Dei tui.

\noindent Non vocáberis ultra Derelícta, et terra tua non vocábitur ámplius Desoláta;

\noindent sed vocáberis Beneplácitum meum in ea, et terra tua Nupta, quia complácuit Dómino in te, et terra tua erit nupta.

\noindent Nam ut iúvenis uxórem ducit vírginem, ita ducent te fílii tui;

\noindent ut gaudet sponsus super sponsam, ita gaudébit super te Deus tuus.

\noindent Super muros tuos Ierúsalem constítui custódes; tota die et tota nocte, in perpétuo non tacébunt.

\noindent Qui commonétis Dóminum, ne taceátis et ne detis siléntium ei,

\noindent donec stabíliat et donec ponat Ierúsalem laudem in terra.

\noindent Iurávit Dóminus in déxtera sua et in bráchio fortitúdinis suæ:

\noindent «Non dabo tríticum tuum ultra cibum inimícis tuis,

\noindent neque bibent fílii aliéni vinum tuum, in quo laborásti.

\noindent Quia, qui collígerint illud, cómedent et laudábunt Dóminum;

\noindent et qui vindémiam fécerint, illud bibent in átriis sanctuárii mei.

\noindent Transíte, transíte per portas, paráte viam pópulo.

\noindent Stérnite, stérnite sémitam, elígite lápides, eleváte signum ad pópulos».

\noindent Ecce Dóminus audítum fecit in extrémis terræ:

\noindent «Dícite fíliæ Sion: Ecce salus tua venit, ecce merces eius cum eo et prǽmium eius coram illa.

\noindent Et vocábunt eos Pópulus sanctus, Redémpti a Dómino; tu autem vocáberis Quæsíta, Cívitas non derelícta».

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 2, 9-10 \Vbar{} ibid. 2, 11; \textbf{H73}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-stellaquamviderunt-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Nn. 2. 6-8. 10: PG 10, 854. 858-859. 862}

\noindent Ex Sermóne in sancta Theophanía sancto Hippólyto presbýtero attribúto.

\noindent Ad Ioánnem venit Iesus, et baptísmum ab eo suscépit.

\noindent O res digníssima admiratióne! Infinítum flumen, quod lætíficat civitátem Dei exígua ablúitur aqua.

\noindent Fons incomprehensíbilis, qui vitam ómnibus homínibus progérminat et término caret, a parvis et temporáriis aquis obrúitur.

\noindent Qui ubíque præsens est nec usquam abest, incomprehensíbilis ángelis et ab hóminum conspéctu remótus, ad baptísmum accédit ut ipsi plácuit.

\noindent \emph{Et ecce apérti sunt ei cæli et vox facta est dicens: Hic est Fílius meus diléctus, in quo complácui.}

\noindent Amátus amórem génerat, et lux immateriális lucem inaccessíbilem.

\noindent Hic est qui Ioséphi nominátus est fílius, et meus est Unigénitus secúndum divínam esséntiam.

\noindent Hic est Fílius meus diléctus:

\noindent esúriens ille, qui innúmera alit mília;

\noindent labórans, idémque récreans laborántes;

\noindent non habens ubi caput reclínet suum, et ómnia gerens manu;

\noindent qui pátitur, et ómnibus medétur passiónibus;

\noindent qui cǽditur cólaphis, et mundum donat libertáte;

\noindent qui in látere percútitur, et latus Adámi córrigit.

\noindent Sed mentem, quæso, mihi accuráte inténdite: volo enim recúrrere ad fontem vitæ, et fontem medélas scaturiéntem contemplári.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 3, 16-17 \Vbar{} ibidem; \textbf{H75}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-incolumbaespecie-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Pater immortalitátis immortálem Fílium ac Verbum in mundum misit, qui venit ad hómines, lotúrus eos aqua et Spíritu:

\noindent et regeneratúrus ad ánimæ corporísque incorruptibilitátem, inspirávit in nos spíritum vitæ, et incorruptíbili armatúra nos índuit.

\noindent Si ígitur homo factus immortális est, deus étiam erit.

\noindent Si vero per aquam et Spíritum Sanctum a regeneratióne ex lavácro deus fit, comperítur étiam post resurrectiónem a mórtuis cohéres Christi esse.

\noindent Igitur præcónis voce proclámo: Veníte, omnes tribus géntium, ad baptísmatis immortalitátem.

\noindent Hæc est aqua cum Spíritu coniúncta, qua paradísus rigátur, terra pinguéscit, increméntum plantæ cápiunt, génerant animália;

\noindent atque ut ómnia compéndio ampléctar, per quam regenerátus homo vivificátur, qua Christus baptizátus est, in quam Spíritus Sanctus colúmbæ spécie descéndit.

\noindent Qui enim cum fide in hoc regeneratiónis lavácrum descéndit, renúntiat diábolo, et Christo se addícit;

\noindent hostem ábnegat, at Christum Deum esse confitétur;

\noindent servitútem éxuit, índuit adoptiónem;

\noindent redit ex baptísmo spléndidus ut sol, rádios iustítiæ effúlgurans;

\noindent quod vero máximum est, revértitur fílius Dei et Christi cohéres.

\noindent Ipsi glória et poténtia cum sanctíssimo, bono et vivífico eius Spíritu, nunc sit et semper et in ómnia sǽcula sæculórum. Amen.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H75}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-diessanctificatusilluxit-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Is. 60, 1 \Vbar{} ibid. 60, 3; \textbf{H74}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-illuminare-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pagebreak
\pars{Hymnus}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/hym-QuicumqueChristum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\vspace{-3mm}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 79, 3; \textbf{H19}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-tuamdomineexcita.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 79.}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps79-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/ps79-ii_-B.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-tuamdomineexcita.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 12, 1; \textbf{H93}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-conversusestfuror.gtex}

\scriptura{Canticum Isaiæ Prophetæ, Is. 12, 1-7}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 80, 2}

\vspace{-4.5mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{5}}{temporalia/ant-exsultatedeo.gtex}

\vspace{-2.5mm}

\scriptura{Psalmus 80.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps80-initium-i-g5-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps80-i-g5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 4, 2-3}

\noindent In die illa erit germen Dómini in splendórem et glóriam et fructus terræ sublímis et exsultátio his, qui salváti fúerint de Israel. Et erit: omnis qui relíctus fúerit in Sion et resíduus in Ierúsalem, sanctus vocábitur, omnis, qui scriptus est ad vitam in Ierúsalem.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 71, 11}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-adorabunteum.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, cuius Unigénitus in substántia nostræ carnis appáruit, præsta, quǽsumus, ut per eum, quem símilem nobis foris agnóvimus, intus reformári mereámur.

%\noindent Qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.
\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 2, 11; \textbf{H74}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV E}{temporalia/ant-triasuntmunera.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iv-E-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iv-E.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Misericórdiam Christi celebrémus,~\gredagger{} qui venit ut creatúra liberarétur a servitúte corruptiónis in libertátem filiórum Dei.~\grestar{} Hac divína freti pietáte, rogémus:

\Rbardot{} Per nativitátem tuam, líbera nos a malo.

\noindent Dómine, qui, ab ætérno exsístens, novam vitam ingréssus es,~\grestar{} rénova nos semper per mystérium natális tui.

\Rbardot{} Per nativitátem tuam, líbera nos a malo.

\noindent Qui divinitátem non amíttens, humanitátem mirabíliter assumpsísti,~\grestar{} præsta, ut vita nostra ad pleniórem divinitátis tuæ participatiónem nitátur.

\Rbardot{} Per nativitátem tuam, líbera nos a malo.

\noindent Qui véniens, lumen géntium et magíster sanctitátis factus es,~\grestar{} præsta, ut sermo tuus sit lucérna pédibus nostris.

\Rbardot{} Per nativitátem tuam, líbera nos a malo.

\noindent Verbum Dei, quod in sinu Maríæ Vírginis caro factum es et in hunc mundum venísti,~\grestar{} in córdibus nostris per fidem semper inhabitáre dignéris.

\Rbardot{} Per nativitátem tuam, líbera nos a malo.}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine Vesperas}
\include{feria}
