\newcommand{\titulus}{\dies{Die 7. Ianuarii.}
\nomenFesti{Die Secunda infra Octavam Epiphaniæ.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

%\vspace{-6mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-christusapparuit.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.10 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III}{temporalia/hym-MagiVidentes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 38, 2; \textbf{H93}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-utnondelinquam.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 38, 2-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps38i-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps38i-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ier. 17, 17; \textbf{H177}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-nonsismihi.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 38, 8-14}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps38ii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps38ii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-exspectabonomentuum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 51}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps51-initium-iv_-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps51-iv_-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Annuntiavérunt cæli iustítiam eius.

\noindent \Rbardot{} Et vidérunt omnes pópuli glóriam eius.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 61, 1-11}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Spíritus Dómini Dei super me, eo quod únxerit Dóminus me; 

\noindent ad annuntiándum læta mansuétis misit me, 

\noindent ut medérer contrítis corde et prædicárem captívis liberatiónem et clausis apertiónem; 

\noindent ut prædicárem annum placábilem Dómino et diem ultiónis Deo nostro; 

\noindent ut consolárer omnes lugéntes, ut pónerem lugéntibus Sion 

\noindent et darem eis corónam pro cínere, óleum gáudii pro luctu, pállium laudis pro spíritu mæróris. 

\noindent Et vocabúntur Terebínthi iustítiæ, plantátio Dómini ad glorificándum. 

\noindent Et ædificábunt desérta a sǽculo et ruínas antíquas érigent, 

\noindent et instaurábunt civitátes desértas, dissipátas in generatióne et generatióne.

\noindent Et stabunt aliéni et pascent pécora vestra, 

\noindent et fílii peregrinórum agrícolæ et vinitóres vestri erunt; 

\noindent vos autem Sacerdótes Dómini vocabímini, Minístri Dei nostri dicétur vobis; 

\noindent fortitúdinem géntium comedétis et in glória eárum superbiétis. 

\noindent Pro confusióne eórum dúplici et ignomínia laudábunt partem suam; 

\noindent proptérea in terra sua duplícia possidébunt, lætítia sempitérna erit eis.

\noindent Quia ego Dóminus díligens iudícium, ódio habens rapínam et iniquitátem; 

\noindent et dabo opus eórum in veritáte et fœdus perpétuum fériam eis.

\noindent Et sciétur in géntibus semen eórum, et germen eórum in médio populórum; 

\noindent omnes, qui víderint eos, cognóscent illos, quia isti sunt semen, cui benedíxit Dóminus.

\noindent Gaudens gaudébo in Dómino, et exsultábit ánima mea in Deo meo, 

\noindent quia índuit me vestiméntis salútis et induménto iustítiæ circúmdedit me, 

\noindent quasi sponsum decorátum coróna et quasi sponsam ornátam monílibus suis.  

\noindent Sicut enim terra profert germen suum, et sicut hortus semen suum gérminat, 

\noindent sic Dóminus Deus germinábit iustítiam et laudem coram univérsis géntibus.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H75}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-diessanctificatusilluxit-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 160: PL 52, 620-622}

\noindent Ex Sermónibus sancti Petri Chrysólogi epíscopi.

\noindent Quamvis in ipso domínicæ incarnatiónis sacraménto affúerint clara semper divinitátis insígnia, 

\noindent Deum tamen venísse in humánum corpus multis modis áperit et revélat hodiérna sollémnitas, 

\noindent ne perdat per ignorántiam semper obscuritátibus involúta mortálitas quod tantum tenére méruit et possidére per grátiam.

\noindent Nam qui nobis nasci vóluit, a nobis nóluit ignorári: et ídeo sic áperit, ne magnum pietátis sacraméntum magni fíeret erróris occásio.

\noindent Hódie magus, quem fulgéntem quærébat in stellis, in cunis réperit vagiéntem. 

\noindent Hódie magus clarum mirátur in pannis, quem diu in astris patiebátur obscúrum.

\noindent Hódie magus quid ibi vídeat profúndo stupóre pervólvit: in terra cælum, in cælo terram, in Deo hóminem, in hómine Deum, et univérso sǽculo non capácem conclúdi córpore perpusíllo. Iamque videns, crédere se et non discútere, mýsticis munéribus confitétur: ture Deum, auro regem, myrrha esse moritúrum.

\noindent Hinc est quod gentílis, qui erat novíssimus, factus est primus: quia tunc ex magórum fide est géntium credúlitas dedicáta.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 71, 10; \textbf{H74}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-triasuntmunera-CROCHU.gtex}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 2, 10-11 \Vbar{} ibid. 2, 9; \textbf{H75}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-videntesstellam-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Hódie Christus Iordánis álveum, mundi peccátum lavatúrus, intrávit: 

\noindent ad hoc eum venísse Ioánnes ipse testátur: \emph{Ecce Agnus Dei ecce qui tollit peccáta mundi.} 

\noindent Hódie servus Dóminum, homo Deum, Ioánnes Christum tenet; tenet acceptúrus véniam, non datúrus.

\noindent Hódie, sicut ait Prophéta: \emph{Vox Dómini super aquas.} Quæ vox? \emph{Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi complácui.} 

\noindent Hódie Spíritus Sanctus supérnatat aquis in spécie colúmbæ, 

\noindent ut, sicut illa colúmba Noe nuntiáverat dilúvium discessísse mundi, ita ista índice noscerétur perpétuum mundi cessásse naufrágium; 

\noindent neque sicut illa véteris olívæ súrculum portáret, sed totam in caput paréntis novi chrísmatis pinguédinem fundit, ut ímpleat illud quod Prophéta prædíxit: \emph{Proptérea unxit te Deus, Deus tuus, óleo lætítiæ præ consórtibus tuis.}

\noindent Hódie Christus inítium dat signórum cæléstium, dum convértit aquas in vinum. Sed aqua in sánguinis erat converténda mystérium, ut mera pócula de vase córporis sui Christus bibéntibus propináret, 

\noindent ut impléret illud Prophétæ: \emph{Et calix meus inébrians quam præclárus est!}

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 3, 16-17 \Vbar{} ibidem; \textbf{H75}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-incolumbaespecie-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pagebreak
\pars{Hymnus}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/hym-QuicumqueChristum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\vspace{-3mm}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 76, 14}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-deusinsancto.gtex}

\scriptura{Psalmus 76.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps76-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps76-viii-G.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusinsancto.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{1 Reg. 2, 1; \textbf{H96}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-exsultavitcormeum.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Canticum Annæ, 1 Reg. 2, 1-10}

\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/anna-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/anna-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-exsultavitcormeum.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 96, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-dominusregnavit.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 96.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps96-initium-iii-a2.gtex}

\input{temporalia/ps96-iii-a2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 9, 5}

\noindent Párvulus natus est nobis, fílius datus est nobis; et factus est principátus super úmerum eius; et vocábitur nomen eius admirábilis Consiliárius, Deus fortis, Pater æternitátis, Princeps pacis.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 71, 11}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-adorabunteum.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Corda nostra, quǽsumus, Dómine, tuæ maiestátis splendor illústret, quo per mundi huius ténebras transíre valeámus et perveniámus ad pátriam claritátis ætérnæ.

\vfill

\pars{Pro commemoratione S. Raimundi de Penyafort, Presbyteri.} \scriptura{Sir. 45, 3.4}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-infideetlenitate.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui beátum Raymúndum, presbýterum, insígnis in peccatóres misericórdiæ virtúte decorásti, eius nobis intercessióne concéde, ut, a peccáti servitúte solúti, quæ tibi sunt plácita líberis méntibus exsequámur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Cf. Mt. 2, 1.2.11; \textbf{H77}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-aboriente.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-aboriente.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, salutári Dei,~\gredagger{} quod vidérunt omnes fines terræ,~\grestar{} laudes exsolvámus et lætánter acclamémus:

\Rbardot{} Glória tibi, Christe Dómine.

\noindent Redémptor ómnium, qui véniens murum separatiónis Iudǽi et Gentílis destruxísti,~\grestar{} discrímina, quæ humánam dignitátem dedéceant, fac ut deleántur in mundo.

\Rbardot{} Glória tibi, Christe Dómine.

\noindent Qui per incarnatiónem et nativitátem tuam inter nos præséntiam instaurásti,~\grestar{} doce nos multímodam præséntiam tuam in Ecclésia et in homínibus agnóscere.

\Rbardot{} Glória tibi, Christe Dómine.

\noindent Qui Deum homínibus pleníssime revelásti,~\grestar{} índica nobis quómodo verbo tuo íntegra fide consentiámus et ópere.

\Rbardot{} Glória tibi, Christe Dómine.

\noindent Emmánuel, qui ómnia mirabíliter reformásti,~\grestar{} tríbue nobis, ut nova sint ómnia, corda, voces et ópera.

\Rbardot{} Glória tibi, Christe Dómine.}
\newcommand{\vesperas}{\vspace{3mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H76}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-anteluciferum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 109}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps109-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps109-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H72}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-venitlumentuum.gtex}

\scriptura{Ps. 110}

\initiumpsalmi{temporalia/ps110-initium-i-g2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps110-i-g2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H76}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-apertisthesauris.gtex}

\scriptura{Ps. 111}

\initiumpsalmi{temporalia/ps111-initium-i-g3-auto.gtex}

\input{temporalia/ps111-i-g3.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{\textbf{H76}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-mariaetflumina.gtex}

\scriptura{Ps. 112}

\initiumpsalmi{temporalia/ps112-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps112-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{\textbf{H77}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-stellaista.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 113}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps113-initium-vii-c2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps113-vii-c2.tex}

\vspace{-5mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-stellaista.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{Is. 60, 1}

\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-Surge.gtex}}
\newcommand{\responsoriumbrevevesp}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-omnesdesaba.gtex}}
\newcommand{\hymnusvesperas}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-HostisHerodes.gtex}}
\newcommand{\vespversus}{\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 71, 10}

\sineinitiali{temporalia/versus-reges-communis.gtex}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Cf. Mt. 2, 10-11; \textbf{H77}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-videntesstellammagi.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-vii-a.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-vii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratioVesperas}{\cuminitiali{}{temporalia/oratioepiphaniae.gtex}}
\include{feria}
