\newcommand{\titulus}{\dies{Die 9. Ianuarii.}
\nomenFesti{Die Quarta infra Octavam Epiphaniæ.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

%\vspace{-6mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-christusapparuit.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.10 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III}{temporalia/hym-MagiVidentes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-extendedomine.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 43, 2-9}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps43i-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps43i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ie. 17, 18; \textbf{H174}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-confundanturqui.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 43, 10-17}

\initiumpsalmi{temporalia/ps43ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps43ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{2 Esr. 6, 14; Tb. 3, 13}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-mementodomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 43, 18-26}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps43iii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps43iii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

% Versus. %%%
\noindent \Vbardot{} Dóminus vias suas docébit nos.

\noindent \Rbardot{} Et ambulábimus in sémitis eius.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 63, 7-10.16-17.19}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Miseratiónum Dómini recordábor, 

\noindent laudum Dómini super ómnibus, quæ réddidit nobis Dóminus, 

\noindent et super multitúdinem bonórum dómui Israel, 

\noindent quæ largítus est eis secúndum misericórdias suas et secúndum multitúdinem miseratiónum suárum.

\noindent Et dixit: «Verúmtamen pópulus meus est, fílii, qui non delúdent»; et factus est eis salvátor.

\noindent In omni tribulatióne eórum non legátus neque ángelus, sed ipse salvávit eos.

\noindent In dilectióne sua et in indulgéntia sua ipse redémit eos et sústulit eos et portávit eos cunctis diébus sǽculi.

\noindent Ipsi autem ad iracúndiam provocavérunt et afflixérunt spíritum sanctitátis eius; et convérsus est eis in inimícum et ipse debellávit eos.

\noindent Tu enim pater noster, redémptor noster: a sǽculo nomen tuum.

\noindent Quare erráre nos fecísti, Dómine, de viis tuis, indurásti cor nostrum, ne timerémus te?

\noindent Convértere propter servos tuos, tribus hereditátis tuæ.

\noindent Utinam dirúmperes cælos et descénderes! A fácie tua montes deflúerent.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 2, 10-11 \Vbar{} ibid. 2, 9; \textbf{H75}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-videntesstellam-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Oratio 7 in sancta Theophania, 1-3: PG 65, 758-759}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Procli Constantinopolitáni epíscopi.

\noindent Christus mundo appáruit, mundúmque incompósitum ornans, præclárum lætúmque réddidit. 

\noindent Mundi peccátum suscépit, ac mundi hostem deiécit. 

\noindent Aquárum fontes sanctificávit, hominúmque ánimas illuminávit. Mirácula miráculis intéxuit maióribus.

\noindent Hódie namque terra et mare Salvatóris grátiam inter se partíta sunt, mundúsque univérsus lætítia perfúsus est; ac hodiérnus dies maióra præcedénti sollemnitáte miraculórum increménta osténdit.

\noindent Nam in superióri nataliciórum Salvatóris sollémni die aggaudébat terra, quod Dóminum portáret in præsépio; at in præsénti hoc Theophaniórum die mare summo gáudio éxsilit ac gestit; gestit autem, eo quod sanctificatiónis benedictiónem médio Iordáne recéperit.

\noindent In antecedénti sollemnitáte imperféctus infans exhibebátur, nostram attéstans imperfectiónem: 

\noindent at in præsénti die festo perféctus conspícitur, eum subobscúre desígnans, qui perféctus ex perfécto procédit. 

\noindent Illic Rex córporis púrpuram índuit; hic fons flumen circúmdat ac velut ámicit.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Mt. 2, 11; \textbf{H74}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-hicestdiespraeclarus-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Agite ígitur, nóvaque ac stupénda vidéte mirácula: nempe iustítiæ solem in Iordáne lavántem, ignem aqua mersum, Deúmque minístro hómine sanctificátum.

\noindent Hódie omnis creatúra hymnis pérsonans clamat: \emph{Benedíctus qui venit in nómine Dómini}. 

\noindent Benedíctus qui omni témpore venit: non enim nunc primum ádvenit.

\noindent Ecquísnam iste est? dic clárius, oro te, beáte David: \emph{Deus Dóminus, et illúxit nobis}. 

\noindent Nec David solum id prophéta dicit, verum étiam Paulus apóstolus, suo ei astípulans testimónio, in hæc verba ait: \emph{Appáruit grátia Dei, salutáris ómnibus homínibus, erúdiens nos.} 

\noindent Non alíquibus, sed \emph{ómnibus}: ómnibus namque, Iudǽis páriter ac Græcis, salútem per baptísmum elargítur, commúne univérsis benefícium baptísma propónens.

\noindent Agite, spectáte mirum novúmque dilúvium, maius præstantiúsque dilúvio, quod Noe tempóribus fuit. 

\noindent Illic enim dilúvii aqua humánum interémit genus; at hic baptísmi aqua, eius poténtia qui est baptizátus, mórtuos revocávit ad vitam. 

\noindent Colúmba illic, olívæ ramum ore ferens, Christi Dómini odóris designávit fragrántiam; 

\noindent hic autem Spíritus Sanctus, in colúmbæ spécie advéniens, Dóminum misericórdem osténdit.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 3, 16-17 \Vbar{} Lc. 3, 22; \textbf{H72}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-hodieiniordane-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pagebreak
\pars{Hymnus}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/hym-QuicumqueChristum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\vspace{-3mm}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 79, 3; \textbf{H19}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-tuamdomineexcita.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 79.}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps79-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/ps79-ii_-B.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-tuamdomineexcita.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 12, 1; \textbf{H93}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-conversusestfuror.gtex}

\scriptura{Canticum Isaiæ Prophetæ, Is. 12, 1-7}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 80, 2}

\vspace{-4.5mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{5}}{temporalia/ant-exsultatedeo.gtex}

\vspace{-2.5mm}

\scriptura{Psalmus 80.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps80-initium-i-g5-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps80-i-g5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 49, 8-9}

\noindent Dedi te in fœdus pópuli, ut suscitáres terram et distribúeres hereditátes dissipátas; ut díceres his, qui vincti sunt: «Exíte», et his, qui in ténebris: «Revelámini».}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, illuminátor ómnium géntium, da pópulis tuis perpétua pace gaudére et illud córdibus nostris spléndidum lumen infúnde, quod patrum nostrórum méntibus aspersísti.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 2, 2; \textbf{H77}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV e}{temporalia/ant-vidimusstellamejus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iv-e2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iv-e2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Verbum ætérnum, a Patre génitum,~\gredagger{} in plenitúdine témporis nobis ut párvulus natum est et ut fílius datum est.~\grestar{} Ipsi sic lætánter acclamémus:

\Rbardot{} Benedíctus esto, Dómine.

\noindent Fili Dei vivi, qui es priúsquam mundus fíeret et in terram venísti ad salvándos hómines,~\grestar{} Evangélii tui nos éffice testes.

\Rbardot{} Benedíctus esto, Dómine.

\noindent Sol iustítiæ, qui fulsísti de sinu Patris et univérsum illuminásti mundum,~\grestar{} omnes illústra, qui in ténebris mortis sedent.

\Rbardot{} Benedíctus esto, Dómine.

\noindent Qui párvulus factus es et in præsépio pósitus,~\grestar{} simplicitátem in nobis rénova parvulórum.

\Rbardot{} Benedíctus esto, Dómine.

\noindent Qui pro nobis factus es panis vivus ad vitam ætérnam,~\grestar{} per sacraméntum altáris tui corda nostra lætífica.

\Rbardot{} Benedíctus esto, Dómine.}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine Vesperas}
\include{feria}
