\newcommand{\titulus}{\dies{Die 30. Decembris.}
\nomenFesti{Die Sexta post Nativitatem.}
\celebratio{Duplex 2. classis.}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominusvirtutum.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 45}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps45-initium-viii-G-auto.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/ps45-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/ps45.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ier. 27, 7}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III b}{temporalia/ant-orieturindiebus.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 71, 1-11}

\initiumpsalmi{temporalia/ps71i-initium-iii-b-auto.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/ps71i-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/ps71i.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-benedicenturinipso.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 71, 12-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps71ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/ps71ii-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/ps71ii.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 18, 6}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-tamquam.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Col. 1, 15-29; 2, 1-3}

\noindent Ex Epístola beáti Pauli apóstoli ad Colossénses.

\noindent Fratres: Christus Iesus est imágo Dei invisíbilis, primogénitus omnis creatúræ, quia in ipso cóndita sunt univérsa in cælis et in terra,visibília et invisibília, sive throni sive dominatiónes sive principátus sive potestátes.

\noindent Omnia per ipsum et in ipsum creáta sunt, et ipse est ante ómnia, et ómnia in ipso constant. Et ipse est caput córporis ecclésiæ; qui est princípium, primogénitus ex mórtuis, ut sit in ómnibus ipse primátum tenens, quia in ipso complácuit omnem plenitúdinem habitáre et per eum reconciliáre ómnia in ipsum, pacíficans per sánguinem crucis eius, sive quæ in terris sive quæ in cælis sunt.

\noindent Et vos, cum essétis aliquándo alienáti et inimíci sensu in opéribus malis, nunc autem reconciliávit in córpore carnis eius per mortem exhibére vos sanctos et immaculátos et irreprehensíbiles coram ipso, si tamen permanétis in fide fundáti et stábiles et immóbiles a spe evangélii, quod audístis, quod prædicátum est in univérsa creatúra, quæ sub cælo est, cuius factus sum ego Paulus miníster.

\noindent Nunc gáudeo in passiónibus pro vobis et adímpleo ea quæ desunt passiónum Christi in carne mea pro córpore eius, quod est ecclésia, cuius factus sum ego miníster secúndum dispensatiónem Dei, quæ data est mihi in vos, ut ímpleam verbum Dei, mystérium, quod abscónditum fuit a sǽculis et generatiónibus, nunc autem manifestátum est sanctis eius, quibus vóluit Deus notas fácere divítias glóriæ mystérii huius in géntibus, quod est Christus in vobis, spes glóriæ; quem nos annuntiámus, commonéntes omnem hóminem et docéntes omnem hóminem in omni sapiéntia, ut exhibeámus omnem hóminem perféctum in Christo; ad quod et labóro certándo secúndum operatiónem eius, quæ operátur in me in virtúte.

\noindent Volo enim vos scire qualem sollicitúdinem hábeam pro vobis et pro his, qui sunt Laodicíæ, et quicúmque non vidérunt fáciem meam in carne, ut consoléntur corda ipsórum instrúcti in caritáte et in omnes divítias plenitúdinis intelléctus, in agnitiónem mystérii Dei, Christi, in quo sunt omnes thesáuri sapiéntiæ et sciéntiæ abscónditi.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Sedulius; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-confirmatumest-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Cap. 10, 33-34: PG 16, 3452-3453}

\noindent Ex Tractátu sancti Hippólyti presbýteri De refutatióne ómnium hǽresum.

\noindent Non vanis verbis fidem habémus, neque subitáriis cordis mótibus abrípimur, neque blandítiis facúndiæ sermónum mulcémur, sed verbis vi divína dictis fidem non denegámus.

\noindent Et hæc Deus Verbo imperábat, Verbum autem illa loquebátur, per éadem convértens hóminem ab inobœdiéntia, non vi necessitátis in servitútem rédigens, sed in libertáte et voluntário consílio vocans.

\noindent Hoc Verbum in fine témporum mittébat Pater, non ámplius per prophétam loqui neque obscúre prædicátum subintéllegi illud volens, sed iubens ut ipso visu apparéret, ut mundus ipsum videns salvarétur.

\noindent Hoc Verbum cognóvimus ex Vírgine corpus assumpsísse et véterem hóminem per novam formatiónem gestásse. Hoc scimus hóminem ex nostra massa factum esse; nisi enim ex eádem éxstitit, frustra prǽcipit ut ipsum imitémur tamquam magístrum. Si enim ille homo divérsæ erat forte substántiæ, cur simília ímperat mihi débili nato, et quómodo hic bonus et iustus?

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Lc. 2, 28; \textbf{H50}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-nesciensmatervirgo-CROCHU.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Ne autem divérsus a nobis censerétur, étiam labórem sustínuit, et esuríre vóluit, et sitíre non recusávit, et somno quiévit, et passióni non repugnávit, et morti obtemperávit, et resurrectiónem suam manifestávit, tamquam primítias ófferens in his ómnibus própriam suam humanitátem, ut tu pátiens ne ánimum despóndeas, sed, hóminem temetípsum prófitens, exspéctes et tu quæ Deus huic exhíbuit.

\noindent Deum verum cum didíceris, habébis immortále corpus et incorrúptum una cum ánima, et regnum cælórum nanciscéris tu, qui in terra degísti et cæléstem regem cognovísti; eris autem consors Dei et cohéres Christi, non concupiscéntiis vel passiónibus vel morbis obstríctus, quia factus es deus.

\noindent Quæcúmque enim sustinuísti mala, homo cum sis, hæc Deus dabat, quia homo es; quæcúmque autem subsequúntur Deum, hæc præbére promísit Deus, cum deificátus fúeris et immortális factus. Vidélicet, cognósce te ipsum, agnóscens Deum qui te fecit; cognóscere enim et cognósci cóntigit ei qui ab illo vocátus est.

\noindent Ne contendátis ígitur advérsus vos ínvicem, neu dubitétis régredi. Christus enim est super ómnia Deus, qui peccátum ab homínibus ablúere constítuit, novum perfíciens véterem hóminem, postquam imáginem eum vocávit ab inítio et per effígiem osténdit caritátem, quam erga te habet. Cuius præcéptis grávibus ubi obœdíveris, et boni bonus factus fúeris imitátor, eris eius consímilis, ab eo honorátus. Non enim mendícus est Deus, qui et te deum fecit ad ipsíus glóriam.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 1, 14 \Vbardot{} Is. 9, 6; \textbf{H48}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-verbumcarofactumest-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Hebr. 1, 1-2}

\noindent Multifáriam et multis modis olim Deus locútus pátribus in prophétis, in novíssimis his diébus locútus est nobis in Fílio, quem constítuit herédem universórum, per quem fecit et sǽcula.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens et invisíbilis Deus, qui tuæ lucis advéntu mundi ténebras effugásti, seréno vultu nos, quǽsumus, intuére, ut magnificéntiam nativitátis Unigéniti tui dignis præcóniis collaudémus.

\noindent Qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 2, 15; \textbf{H54}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII d}{temporalia/ant-pastoresloquebantur.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-d-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-I-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/benedictus-I.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-pastoresloquebantur.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\preces}{\noindent Quia Deus in sua misericórdia Christum, príncipem pacis, nobis misit, \gredagger{} cum fidúcia clamémus:

\Rbardot{} Pax homínibus bonæ voluntátis.

\noindent Deus omnípotens, Pater Dómini nostri Iesu Christi, quo témpore Ecclésia salvíficum tuum célebrat amórem, \gredagger{} laudem nostram suscípere dignáre propítius.

\Rbardot{} Pax homínibus bonæ voluntátis.

\noindent Qui ab inítio victóriam tuam per Christum salvatórem nostrum homínibus promisísti, \gredagger{} Evangélii lúmine omnes hómines illustrári concéde.

\Rbardot{} Pax homínibus bonæ voluntátis.

\noindent In laudem Fílii tui, cuius diem cum gáudio Abraham prævídit, patriárchæ speravérunt, prophétæ nuntiavérunt et gentes desideravérunt, \gredagger{} fac ut omnis Israel salvus fiat.

\Rbardot{} Pax homínibus bonæ voluntátis.

\noindent Qui voluísti nativitátem Fílii tui a cælórum spirítibus prædicári atque ab Apóstolis, martýribus et fidélibus sæculórum ómnium collaudári, \gredagger{} pacem in terris largíre, quam nuntiavérunt ángeli.

\Rbardot{} Pax homínibus bonæ voluntátis.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Lc. 2, 11; \textbf{H51}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VI F}{temporalia/ant-gaudeamusomnesfideles.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-vi-F.gtex}

\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-I-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/magnificat-I.tex} \Abardot{}}
\include{feria}
