\newcommand{\titulus}{\dies{Die 10. Ianuarii.}
\nomenFesti{Die Quinta infra Octavam Epiphaniæ.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

%\vspace{-6mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-christusapparuit.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.10 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III}{temporalia/hym-MagiVidentes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 37, 2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{C}{temporalia/ant-neiniratua.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 37, 2-5}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps37ii_v-initium-dir-auto.gtex}

\input{temporalia/ps37ii_v-dir.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 34, 4; \textbf{H218}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-confundantur.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 37, 6-13}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps37vi_xiii-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps37vi_xiii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 139, 9.8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II A}{temporalia/ant-nederelinquasme.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 37, 14-23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps37xiv_xxiii-initium-ii-A-auto.gtex}

\input{temporalia/ps37xiv_xxiii-ii-A.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

% Versus. %%%
\noindent \Vbardot{} Dóminus vias suas docébit nos.

\noindent \Rbardot{} Et ambulábimus in sémitis eius.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 63, 19 b — 64, 6}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Utinam dirúmperes cælos et descénderes! A fácie tua montes deflúerent.

\noindent Sicut ignis succéndit sarménta, aquam ebullíre facit ignis, 

\noindent ut notum fácias nomen tuum inimícis tuis,

\noindent a fácie tua gentes turbéntur, 

\noindent cum féceris mirabília, quæ non sperabámus.

\noindent Descendísti, et a fácie tua montes defluxérunt.

\noindent A sǽculo non audiérunt, neque aures percepérunt; 

\noindent óculus non vidit Deum, absque te, qui operarétur pro sperántibus in eum.

\noindent Occúrris lætánti, faciénti iustítiam et his, qui in viis tuis recordántur tui.

\noindent Ecce tu irátus es, et peccávimus; in ipsis a sǽculo nos salvábimur.

\noindent Et facti sumus ut immúndus omnes nos, et quasi pannus inquinátus univérsæ iustítiæ nostræ;

\noindent et marcúimus quasi fólium univérsi, et iniquitátes nostræ quasi ventus abstulérunt nos.

\noindent Non est qui ínvocet nomen tuum, qui consúrgat et adhǽreat tibi,

\noindent quia abscondísti fáciem tuam a nobis et dissolvísti nos in manu iniquitátis nostræ.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Is. 60, 6 \Vbar{} Ps. 71, 10; \textbf{H73}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-omnesdesaba-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 2, 1-2 \Vbar{} ibidem 2, 2; \textbf{H74}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-magiveniunt-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 64,7 — 64, 11}

\noindent Et nunc, Dómine, pater noster es tu, nos vero lutum;

\noindent et fictor noster tu, et ópera mánuum tuárum omnes nos.

\noindent Ne irascáris, Dómine, nimis et ne ultra memíneris iniquitátis;

\noindent ecce, réspice: pópulus tuus omnes nos.

\noindent Urbes sanctitátis tuæ factæ sunt in desértum,

\noindent Sion desérta facta est, Ierúsalem desoláta est.

\noindent Domus sanctitátis nostræ et glóriæ nostræ, ubi laudavérunt te patres nostri,

\noindent facta est in exustiónem ignis, et ómnia desiderabília nostra versa sunt in ruínas.

\noindent Numquid super his continébis te, Dómine, tacébis et afflíges nos veheménter?

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Cf. Mt. 2, 2; \textbf{H73}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-interrogabatmagosherodes-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Mich. 4, 8.9 \Vbar{} Ps. 80, 9-11; \textbf{H21}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-jerusalemcito-CROCHU.gtex}{}
\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.} \scriptura{Lib. 5, cap. 2: PG 73, 751-754}

\noindent Ex Commentário sancti Cyrílli Alexandríni epíscopi in Ioánnis Evangélium.

\noindent Cum univérsi Opifex ómnia in Christo instauráre pulchérrimo sane órdine statuísset, et hóminis natúram in antíquum statum dénuo restitúere, pollicétur una cum céteris bonis lárgiter redditúrum se ipsi quoque Spíritum Sanctum, cum áliter in pacátam et stábilem bonórum possessiónem redintegrári non posset.

\noindent Defínit ítaque tempus descensúri in nos Sancti Spíritus, advéntus scílicet Christi, promittítque dicens: \emph{In diébus illis,} Servatóris vidélicet, \emph{effúndam de Spíritu meo in omnem carnem.}

\noindent Ubi vero tempus tantæ munificéntiæ et libertátis prodúxit in médium cum carne in terris Unigénitum, hoc est hóminem ex mulíere natum, iuxta divínam Scriptúram, rursus dedit Spíritum Deus ac Pater, primúsque Christus tamquam primítiæ renovátæ natúræ eum excépit. Testátus est hoc Ioánnes Baptísta dicens: \emph{Vidi descendéntem Spíritum de cælo et mansit super eum.}

\noindent Christus vero dícitur Spíritum accepísse, quátenus homo factus est, et quátenus hómini conveniébat accípere; et quemádmodum, licet Fílius exsístat Dei ac Patris, et ex eius substántia génitus, étiam ante incarnatiónem, imo pótius ante ómnia quoque sǽcula, non gravátur tamen audíre Deum ac Patrem se compellántem, postquam factus homo est: \emph{Fílius meus es tu: ego hódie génui te.}

\noindent Eum enim, qui ante sǽcula Deus erat ex ipso génitus, hódie génitum esse dicit, ut nos in eo suscíperet in filiórum adoptiónem; tota quippe natúra in Christo reperítur, in quantum homo est: sic et Pater, cum próprium Spíritum hábeat, eum rursus dícitur dare Fílio, ut nos in eo Spíritum lucrémur. Hanc ígitur ob causam Abrahæ semen apprehéndit, sícuti scriptum est, et assimilátus est per ómnia frátribus.

\noindent Accipit ergo Unigénitus Spíritum Sanctum non sibi ipsi; est enim eius, et in eo et per eum datur, sícuti iam ántea díximus: sed quóniam homo factus totam habébat in se natúram, ut eam omnem instauráret atque in íntegrum restitúeret. Porro vidére licet, si recta ratiocinatióne ut et Scriptúræ testimóniis uti velímus, Christum non sibi ipse accepísse Spíritum, sed nobis pótius in seípso: ómnia quippe étiam per eum in nos bona derivántur.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Is. 60, 1 \Vbar{} ibid. 60, 3; \textbf{H74}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-illuminare-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pagebreak
\pars{Hymnus}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/hym-QuicumqueChristum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\vspace{-3mm}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 50, 4; \textbf{H95}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-ampliuslavame.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-vii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-ampliuslavame.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Hab. 3, 2; \textbf{H99}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-domineaudivi.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Habacuc, Hab. 3, 2-4.13.15-19}

%\vspace{-2mm}

%\initiumpsalmi{temporalia/habacuc-initium-iv_-e-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/habacuc-initium-iv_-e.gtex}

\input{temporalia/habacuc2-iv_-e.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-domineaudivi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 147, 12}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-laudaierusalem.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 147.}

%\vspace{-3mm}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps147-initium-e-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps147-initium-e.gtex}

\input{temporalia/ps147-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 62, 11-12}

\noindent Dícite fíliæ Sion: Ecce salus tua venit, ecce merces eius cum eo et præmium eius coram illa. Et vocábunt eos Pópulus sanctus, Redémpti a Dómino.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui per Fílium tuum æternitátis tuæ lumen cunctis géntibus suscitásti, da plebi tuæ fulgórem plenum sui Redemptóris agnóscere, ut ad perpétuam claritátem per eius increménta pervéniat.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Tb. 13, 14}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-omnesnationes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Magnália Dómini celebrémus,~\gredagger{} quia consolátus est nos in nativitáte Fílii sui,~\grestar{}et lætíssimi acclamémus omnes:

\Rbardot{} Glória in excélsis Deo.

\noindent Cum ángelis et patriárchis et prophétis,~\grestar{} laudámus te, Dómine.

\Rbardot{} Glória in excélsis Deo.

\noindent Cum Vírgine Dei Genetríce María,~\grestar{} magníficat ánima nostra te, Dómine.

\Rbardot{} Glória in excélsis Deo.

\noindent Cum apóstolis et evangelístis,~\grestar{} grátias ágimus tibi, Dómine.

\Rbardot{} Glória in excélsis Deo.

\noindent Cum ómnibus sanctis Christi martýribus,~\grestar{} córpora nostra tibi sanctam hóstiam exhibémus.

\Rbardot{} Glória in excélsis Deo.

\noindent Cum ómnibus sanctis Ecclésiæ téstibus,~\grestar{} nostram tibi vitam devotíssime consecrámus.

\Rbardot{} Glória in excélsis Deo.}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine Vesperas}
\include{feria}
