\newcommand{\titulus}{\dies{Die 11. Ianuarii.}
\nomenFesti{Die Sexta infra Octavam Epiphaniæ.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

%\vspace{-6mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-christusapparuit.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.10 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III}{temporalia/hym-MagiVidentes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 105, 4; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-visitanos.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 105, 1-15}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105i-initium-e.gtex}

\input{temporalia/ps105i-e.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-visitanos.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 117, 6; \textbf{H156}}

\vspace{-8mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominusmihi.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Ps. 105, 16-31}

\vspace{-2.5mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105ii-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps105ii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vspace{-5mm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 105, 44}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-cumtribularentur.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 105, 32-48}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps105iii-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps105iii-vii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-cumtribularentur.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

% Versus. %%%
\noindent \Vbardot{} Dóminus vias suas docébit nos.

\noindent \Rbardot{} Et ambulábimus in sémitis eius.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 65, 13-16}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Hæc dicit Dóminus Deus:

\noindent «Ecce servi mei cómedent, et vos esuriétis;

\noindent ecce servi mei bibent, et vos sitiétis;

\noindent ecce servi mei lætabúntur, et vos confundémini;

\noindent ecce servi mei laudábunt in exsultatióne cordis et vos clamábitis præ dolóre cordis, et præ contritióne spíritus ululábitis.

\noindent Et relinquétis nomen vestrum in iuraméntum eléctis meis:

\noindent “Interfíciat te Dóminus Deus”, et servos suos vocábit nómine álio.

\noindent Quicúmque benedícit sibi in terra, benedícet sibi in Deo Amen;

\noindent et, quicúmque iurat in terra, iurábit in Deo Amen;

\noindent quia oblivióni tradéntur angústiæ prióres, et quia abscondéntur ab óculis meis.


\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 2, 1-2 \Vbar{} ibidem 2, 2; \textbf{H74}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-magiveniunt-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 71, 10; \textbf{H74}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-triasuntmunera-CROCHU.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 65, 17-25}

\noindent Ecce enim ego creo cælos novos et terram novam,

\noindent et non erunt in memória prióra et non ascéndent super cor.

\noindent Sed gaudébunt et exsultábunt usque in sempitérnum in his, quæ ego creo,

\noindent quia ecce ego creo Ierúsalem exsultatiónem et pópulum eius gáudium.

\noindent Et exsultábo in Ierúsalem

\noindent et gaudébo in pópulo meo,

\noindent et non audiétur in ea ultra vox fletus et vox clamóris.

\noindent Non erit ibi ámplius infans diérum et senex, qui non ímpleat dies suos.

\noindent Quóniam puer erit, qui centenárius moriátur;

\noindent et, qui non attíngat centum annos, maledíctus erit.

\noindent Et ædificábunt domos et habitábunt

\noindent et plantábunt víneas et cómedent fructus eárum.

\noindent Non ædificábunt, ut álius hábitet,

\noindent non plantábunt, ut álius cómedat:

\noindent secúndum enim dies ligni erunt dies pópuli mei, et opéribus mánuum suárum diu fruéntur elécti mei.

\noindent Non laborábunt frustra, neque generábunt in intéritum repentínum,

\noindent quia semen benedictórum erunt Dómini, et nepótes eórum cum eis.

\noindent Erítque:

\noindent ántequam clament, ego respondébo;

\noindent adhuc illis loquéntibus, ego exáudiam.

\noindent Lupus et agnus pascéntur simul, et leo sicut bos cómedet páleas, et serpénti pulvis panis eius.

\noindent Non nocébunt, neque occídent in omni monte sancto meo», dicit Dóminus.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 2, 9-10 \Vbar{} ibid. 2, 11; \textbf{H73}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-stellaquamviderunt-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo 100, de sancta Epiphania 1, 3: CCL 23, 398-400}

\noindent Ex Sermónibus sancti Máximi Taurinénsis epíscopi.

\noindent Evangélica Scriptúra refert Dóminum ad Iordánem baptísmi causa venísse, et in eódem flúmine mystériis se cæléstibus consecrári voluísse.

\noindent Rátio enim éxigit, ut post diem natális domínici —licet interpósitis annis, eódem autem témpore— hæc festívitas sequerétur, quam et ipsam festivitátem natálem appellándam puto.

\noindent Tunc enim natus homínibus, hódie renátus est sacrámentis; tunc per Vírginem éditus, hódie per mystérium generátus. Ibi, cum secúndum hóminem náscitur, mater eum María sinu circúmfovet; hic, cum secúndum mystérium gígnitur, Pater eum Deus voce compléctitur; ait enim: \emph{Hic est enim Fílius meus, in quo bene complácui; ipsum audíte.} Mater ergo pártui molli blandítur grémio, Pater Fílio pio testimónio famulátur; mater, inquam, eum adorándum Magis íngerit, Pater coléndum géntibus maniféstat.

\noindent Igitur Dóminus Iesus venit ad baptísmum, et corpus suum sanctum vóluit aqua dílui.

\noindent Dicat fortásse áliquis: «Qui sanctus est, quare vóluit baptizári?». Audi ergo! Ideo baptizátur Christus, non ut sanctificétur aquis, sed ut aquas ipse sanctíficet, et purificatióne sui puríficet fluéntia illa quæ tangit. Consecrátio enim Christi consecrátio maior est eleménti.

\noindent Cum enim Salvátor ablúitur, iam tunc in nostrum baptísmum tota aqua mundátur, et purificátur fons, ut secutúris póstmodum pópulis lavácri grátia ministrétur. Præcédit ergo Christus per baptísmum, ut christiáni post eum confidénter pópuli subsequántur.

\noindent Intéllego ego mystérium: ita enim et colúmna ignis præcéssit per mare Rubrum, ut intrépidum iter Israel fílii sequeréntur; et ipsa prior per aquas gressa est, ut veniéntibus post se viándi sémitam præparáret. Quod factum, sicut Apóstolus dicit, mystérium baptísmi fuit. Baptísmum plane quodámmodo fuit, ubi hómines nubes operiébat, unda portábat.

\noindent Sed hæc ómnia operátus est Christus Dóminus idem qui et modo, qui, sicut tunc per mare fílios Israel in ignis colúmna præcéssit, ita nunc per baptísmum christiános pópulos in córporis sui colúmna præcédit. Ipsa, inquam, est colúmna, quæ tunc lumen sequéntium óculis præstitit, modo lucem credéntium córdibus subminístrat; tunc in flúctibus undárum solidávit sémitam, modo in lavácro fídei vestígia corróborat.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Mt. 2, 11; \textbf{H74}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-hicestdiespraeclarus-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 1, 29-30 \Vbardot{} ibid., 19; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ecceagnusdei-CROCHU-cumdox.gtex}{}
\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pagebreak
\pars{Hymnus}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/hym-QuicumqueChristum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\vspace{-3mm}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 91, 6}

\vspace{-4.5mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Psalmus 91.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps91-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps91-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dt. 32, 3}

%\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-datemagnitudinem.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Canticum Moysi, Dt. 32, 1-32}

\initiumpsalmi{temporalia/moysis2i_xii-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/moysis2i_xii-vi-F.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-datemagnitudinem.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 8, 2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-quamadmirabileest.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 8}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps8-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps8-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 45, 22-23}

\noindent Convertímini ad me et salvi éritis, omnes fines terræ, quia ego Deus, et non est álius. In memetípso iurávi: Egréssa est de ore meo iustítia, verbum, quod non revertétur; quia mihi curvábitur omne genu, et iurábit omnis lingua.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus, omnípotens Deus, ut Salvatóris mundi, stella duce, manifestáta natívitas méntibus nostris revelétur semper et crescat.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Is. 62, 2}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-videbuntgentes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Honor et glória Christo,~\gredagger{} qui venit, ut novum hóminem in corde creáret et spíritu,~\grestar{} Eum invocémus, dicéntes:

\Rbardot{} Per nativitátem tuam rénova nos.

\noindent Qui, humanitátem índuens, divinitátis sacraméntum nobis præbuísti,~\grestar{} fac ut te agnoscámus in verbi et Córporis tui mystério, quod Ecclésiæ tradidísti.

\Rbardot{} Per nativitátem tuam rénova nos.

\noindent Cónditor géneris humáni,~\gredagger{} qui per incontaminátam Vírginem homo inter hómines factus es,~\grestar{} tríbue nobis, ipsa intercedénte, divinitátem tuam salúbriter attíngere.

\Rbardot{} Per nativitátem tuam rénova nos.

\noindent Redémptor noster, qui in terram sicut plúvia in vellus descendísti,~\grestar{} írriga ánimas nostras aqua viva saliénte in vitam ætérnam.

\Rbardot{} Per nativitátem tuam rénova nos.

\noindent Nobis, qui tuæ vitæ in mundo celebrámus inítium,~\grestar{} concéde, ut ad virum perféctum in mensúram ætátis plenitúdinis tuæ perveníre annitámur.

\Rbardot{} Per nativitátem tuam rénova nos.}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine Vesperas}
\include{feria}
