\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Die 2. Ianuarii.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 30, 2; \textbf{H90}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-intuaiustitia.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 30, 2-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps30i-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps30i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 66, 2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-illuminadomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 30, 10-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps30ii-initium-e-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps30ii-e-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 30, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-diligitedominum.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 30, 20-25}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps30iii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps30iii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 18, 6}

\noindent \Vbardot{} Fílius Dei venit, et dedit nobis sensum.

\noindent \Rbardot{} Ut cognoscámus verum Deum.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Col. 2, 16-23; 3, 1-4}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Colossénses.

\noindent Fratres: Nemo vos iúdicet in cibo aut in potu aut ex parte diéi festi aut neoméniæ aut sabbatórum, quæ sunt umbra futurórum, corpus autem Christi. Nemo vos bravío defráudet cómplacens sibi in humilitáte et religióne angelórum propter ea, quæ vidit, ingrédiens, frustra inflátus sensu carnis suæ et non tenens caput, ex quo totum corpus per nexus et coniunctiónes subministrátum et compaginátum crescit in augméntum Dei.

\noindent Si mórtui estis cum Christo ab eleméntis mundi, quid tamquam vivéntes in mundo decrétis subicímini: «Ne tetígeris neque gustáveris neque contrectáveris», quæ sunt ómnia in corruptiónem ipso usu secúndum præcépta et doctrínas hóminum? Quæ sunt ratiónem quidem habéntia sapiéntiæ in superstitióne et humilitáte, et non parcéndo córpori, non in honóre áliquo ad saturitátem carnis.

\noindent Igitur si conresurrexístis Christo, quæ sursum sunt quǽrite, ubi Christus est in déxtera Dei sedens; quæ sursum sunt sápite, non quæ supra terram. Mórtui enim estis, et vita vestra abscóndita est cum Christo in Deo! Cum Christus apparúerit, vita vestra, tunc et vos apparébitis cum ipso in glória.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 1, 29-30 \Vbardot{} ibid., 19; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ecceagnusdei-CROCHU.gtex}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Vbardot{} Sedulius; \textbf{H48}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-congratulaminiquiacum-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Oratio 43, in laudem Basilii Magni, 15. 16-17. 19-21: PG 36, 514-523}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi.

\noindent Habébant nos Athénæ, velut fluxum quendam flúminis, ex eódem pátriæ fonte in divérsas regiónes doctrínæ cupiditáte disséctos, rursúmque, velut ex compósito, Deo vidélicet ita impellénte, coeúntes.

\noindent Tunc ígitur meum magnúmque Basilíum, non ipse solum veneratióne prosequébar, quod illíus tum in móribus gravitátem, tum in sermónibus maturitátem et prudéntiam conspícerem; sed áliis étiam, quibus non perínde cógnitus erat, ut idem fácerent persuadébam. Nam apud multos statim in veneratióne erat, ut qui fama et auditióne iam eum præcepíssent.

\noindent Ex quo quid cóntigit? Ipse solus fere ex ómnibus, qui studiórum causa Athénas veniébant, commúni lege solútus est, maiórem útique honórem, quam tirónis condício ferre videbátur, consecútus. Hoc nobis amicítiæ prælúdium; hinc necessitúdinis ignículus; sic mútuo amóre sauciáti sumus.

\noindent Ut témporis progréssu desidérium nostrum mútuo inter nos conféssi sumus, ac philosophíam id esse quod a nobis expeterétur, tum vero iam utérque álteri quidvis erámus, contubernáles, convictóres, concórdes, unum idémque spectántes, fervéntius cotídie ac fírmius desidérium nobis ínvicem colligéntes.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Sedulius; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-continetingremio-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 132, 1; \textbf{H368}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-proptertestamentumdomini-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Par spes doctrínæ, hoc est, rei ómnium invidiosíssimæ, nos ducébat; et tamen áberat invídia, æmulátio autem in prétio habebátur. Hoc utríque certámen, non uter primas ferret, sed uter álteri eas concéderet; utérque enim altérius glóriam pro sua ducébat.

\noindent Una utríque ánima videbátur, duo córpora ferens. Quod si fides iis mínime habénda est, qui ómnia in ómnibus rebus sita esse dicunt; at nobis certe credéndum est, quod utérque in áltero et apud álterum siti erámus.

\noindent Unum utríque opus et stúdium, virtus erat, et ad futúras spes vívere, nosque ita comparáre, ut, ante discéssum ex hac vita, hinc migrarémus. Quod quidem nobis ob óculos ponéntes, vitam actionésque omnes nostras dirigebámus, tum divíni præcépti ductum sequéntes, tum alter álteri virtútis stúdium exacuéntes; atque, nisi hoc arrogántius dícere vídear, utérque álteri norma et amússis erámus, qua rectum a pravo discérnitur.

\noindent Et cum áliis ália quædam cognoménta sint, vel a paréntibus accépta, vel ex seípsis, hoc est, ex própriis vitæ stúdiis institutísque comparáta: nobis contra, magna res et magnum nomen erat, christiános et esse et nominári.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Heb. 11, 33; \textbf{H362}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-istisuntvirisancti.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 41, 3; \textbf{H391}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-sitivitanima.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 41}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps41-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps41-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-sitivitanima.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-ostendenobisdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 1-7.13-16}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiastici-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiastici-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-operamanuumeius.gtex}

\scriptura{Psalmus 18, 1-7}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18i-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps18i-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 49, 8-9}

\noindent Dedi te in fœdus pópuli, ut suscitáres terram et distribúeres hereditátes dissipátas; ut díceres his, qui vincti sunt: «Exíte», et his, qui in ténebris: «Revelámini».}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui Ecclésiam tuam beatórum Basilíi et Gregórii exémplis et doctrínis dignátus es illustráre, concéde, quǽsumus, ut tuam discámus in humilitáte veritátem et eam in caritáte fidéliter operémur.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Dn. 12, 3}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a trans.}{temporalia/ant-quidoctifuerint.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-a-trans.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Ad Christum, hóminem cæléstem ac novum Adam,~\gredagger{} qui factus est spíritus vivíficans,~\grestar{} supplicatiónes nostras dirigámus, dicéntes:

\Rbardot{} Kýrie, eléison.

\noindent Christe, sol iustítiæ,~\gredagger{} qui revelásti glóriam tuam in humáno génere nostro, ut vetus testaméntum perfíceres,~\grestar{} te rogámus, ut tuum nobis lumen effúndas.

\Rbardot{} Kýrie, eléison.

\noindent Christe, quem, ab ángelis glorificátum et a pastóribus annuntiátum,\gredagger{} Símeon et Anna conféssi sunt et prædicavérunt,~\grestar{} te rogámus, ut Evangélium tuum a pópulo promissiónis recipiátur.

\Rbardot{} Kýrie, eléison.

\noindent Christe, in cuius nativitáte ángeli cantavérunt glóriam in excélsis et pacem in terra,~\grestar{} te rogámus, ut per totum orbem pax tua diffundátur.

\Rbardot{} Kýrie, eléison.

\noindent Christe qui, novus Adam, hóminis vetustátem renovásti~\gredagger{} et nobis in regno tuo mansiónem paravísti,~\grestar{} te rogámus, ut malis oppréssi spe tua erigántur.

\Rbardot{} Kýrie, eléison.}
\newcommand{\vesperas}{\vspace{3mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 113, 18; \textbf{H94}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{t. pereg.}{temporalia/ant-nosquivivimus.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 113.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps113-initium-per-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps113-per.tex}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-nosquivivimus.gtex}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 114, 2; \textbf{H94}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-inclinavitdominus.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 114.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps114-initium-i-g2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps114-i-g2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 115, 10; \textbf{H94}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-credidi.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 115.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps115-initium-viii-A-auto.gtex}

\input{temporalia/ps115-viii-A.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri.}

\vspace{-2mm}

\vfill

\scriptura{Psalmus 116.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps116-initium-viii-A-auto.gtex}

\input{temporalia/ps116-viii-A.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 128, 1; \textbf{H94}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-saepeexpugnaveruntme.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 128.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps128-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps128-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnusvesperas}{\pars{Hymnus.}

%\vspace{-5mm}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-ExsultetCaelum-nativitatem.gtex}}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{Eccli. 15, 1-2}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-QuiTimet.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}
}
\newcommand{\responsoriumbrevevesp}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 44, 17-18}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-constitueseos.gtex}}
\newcommand{\vespversus}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Valde honorándus est beátus Ioánnes.

\noindent \Rbardot{} Qui supra pectus Dómini in cœna recúbuit.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\textbf{H64}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-isteestioannesquisupra.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-g.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratioVesperas}{\cuminitiali{}{temporalia/oratioioannes.gtex}}
\include{feria}
