\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Die 3. Ianuarii.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 104, 3; \textbf{H99}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-laeteturcor.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 104, 1-15}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104i-initium-d-g-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps104i-d-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 113, 1; \textbf{H94}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-domusiacob.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 104, 16-27}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104ii-initium-viii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps104ii-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 104, 43}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-eduxitdeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 104, 28-45}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps104iii-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps104iii-iv-E.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eduxitdeus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 18, 6}

\noindent \Vbardot{} Fílius Dei venit, et dedit nobis sensum.

\noindent \Rbardot{} Ut cognoscámus verum Deum.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Col. 3, 5-16}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Colossénses.

\noindent Fratres: Mortificáte membra, quæ sunt super terram: fornicatiónem, immundítiam, libídinem, concupiscéntiam malam et avarítiam, quæ est simulacrórum sérvitus, propter quæ venit ira Dei super fílios incredulitátis; in quibus et vos ambulástis aliquándo, cum viverétis in illis. Nunc autem depónite et vos ómnia: iram, indignatiónem, malítiam, blasphémiam, turpem sermónem de ore vestro; nolíte mentíri ínvicem, qui exuístis vos véterem hóminem cum áctibus eius et induístis novum, eum, qui renovátur in agnitiónem secúndum imáginem eius, qui creávit eum, ubi non est Græcus et Iudǽus, circumcísio et præpútium, bárbarus, Scytha, servus, liber, sed ómnia et in ómnibus Christus.

\noindent Indúite vos ergo sicut elécti Dei, sancti et dilécti, víscera misericórdiæ, benignitátem, humilitátem, mansuetúdinem, longanimitátem, supportántes ínvicem et donántes vobis ipsis, si quis advérsus áliquem habet querélam; sicut et Dóminus donávit vobis, ita et vos; super ómnia autem hæc: caritátem, quod est vínculum perfectiónis. Et pax Christi dominétur in córdibus vestris, ad quam et vocáti estis in uno córpore. Et grati estóte.

\noindent Verbum Christi hábitet in vobis abundánter, in omni sapiéntia docéntes et commonéntes vosmetípsos psalmis, hymnis, cánticis spiritálibus, in grátia cantántes in córdibus vestris Deo.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Is. 1, 3 \Vbardot{} Hab. 3, 2; \textbf{H47}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-omagnummysterium-CROCHU.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Tract. 17, 7-9: CCL 36, 174-175}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem.

\noindent Venit ipse Dóminus, caritátis doctor, caritáte plenus, \emph{brévians,} sicut de illo prædíctum est, \emph{verbum super terram,} et osténdit in duóbus præcéptis caritátis pendére legem et prophétas.

\noindent Quæ sunt illa duo præcépta, fratres, recólite mecum. Notíssima enim esse debent, nec modo tantum veníre in mentem, cum commemorántur a nobis, sed deléri numquam debent de córdibus vestris. Semper omníno cogitáte diligéndum esse Deum et próximum: \emph{Deum ex toto corde, ex tota ánima et ex tota mente; et próximum tamquam seípsum.}

\noindent Hæc semper cogitánda, hæc meditánda, hæc retinénda, hæc agénda, hæc implénda sunt. Dei diléctio prior est órdine præcipiéndi, próximi autem diléctio prior est órdine faciéndi. Neque enim qui tibi præcíperet dilectiónem istam in duóbus præcéptis, prius tibi commendáret próximum, et póstea Deum, sed prius Deum, póstea próximum.

\noindent Tu autem, quia Deum nondum vides, diligéndo próximum promeréris quem vídeas; diligéndo próximum purgas óculum ad vidéndum Deum, evidénter Ioánne dicénte: \emph{Si fratrem quem vides non díligis, Deum quem non vides quómodo dilígere póteris?}

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Ap. 2, 17 \Vbardot{} Cf. Mal. 3, 1; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-hicquiadvenit-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Ecce dícitur tibi: Dílige Deum. Si dicas mihi: Osténde mihi quem díligam, quid respondébo, nisi quod ait ipse Ioánnes: \emph{Deum nemo vidit umquam?} Et ne te aliénum omníno a Deo vidéndo esse arbitréris: \emph{Deus,} inquit, \emph{cáritas est; et qui manet in caritáte, in Deo manet.} Dílige ergo próximum, et intuére in te unde díligis próximum; ibi vidébis, ut póteris, Deum.

\noindent Incipe ergo dilígere próximum. \emph{Frange esuriénti panem tuum, et egénum sine tecto induc in domum tuam; si víderis nudum, vesti et domésticos séminis tui ne despéxeris.}

\noindent Fáciens autem ista, quid consequéris? \emph{Tunc erúmpet velut matutína lux tua.} Lux tua Deus tuus est tibi \emph{matutína,} quia post noctem sǽculi tibi véniet; nam ille nec óritur, nec óccidit, quia semper manet.

\noindent Diligéndo próximum, et curam habéndo de próximo tuo, iter agis. Quo iter agis, nisi ad Dóminum Deum, ad eum, quem dilígere debémus ex toto corde, ex tota ánima, ex tota mente? Ad Dóminum enim nondum pervénimus, sed próximum nobíscum habémus. Porta ergo eum, cum quo ámbulas, ut ad eum pervénias, cum quo manére desíderas.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Sedulius; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-confirmatumest-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 62, 2.3; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-adtedeluce.gtex}

\scriptura{Psalmus 118, 145-152; \hspace{5mm} \hebinitial{ק}}

\initiumpsalmi{temporalia/ps118xix-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps118xix-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ex. 15, 1; \textbf{H98}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-cantemusdomino.gtex}

\scriptura{Canticum Moysis, Ex. 15, 1-4a.7b-13.17-19}

\initiumpsalmi{temporalia/moysis1-initium-e-auto.gtex}

\input{temporalia/moysis1-e.tex}

\antiphona{}{temporalia/ant-cantemusdomino.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 116, 1; \textbf{H94}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-laudatedominumomnes.gtex}

\scriptura{Psalmus 116.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps116-initium-e.gtex}

\input{temporalia/ps116-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 62, 11-12}

\noindent Dícite fíliæ Sion: Ecce salus tua venit, ecce merces eius cum eo et prǽmium eius coram illa. Et vocábunt eos Pópulus sanctus, Redémpti a Dómino.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui, per beátum sacræ Vírginis partum, Fílii tui carnem humánis fecísti præiudíciis non tenéri, præsta, quǽsumus, ut, huius creatúræ novitáte suscépti, vetustátis antíquæ contágiis exuámur.

\vfill

\pars{Pro commemoratione Sanctissimi Nominis Iesu.} \scriptura{Dn. 3, 52}

\antiphona{VIII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-benedictumnomengloriae.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui salútem humáni géneris in Verbi tui incarnatióne fundásti, da pópulis tuis misericórdiam quam depóscunt, ut sciant omnes non esse, quam Unigéniti tui, nomen áliud invocándum.

%\noindent Qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 1, 14; \textbf{H54}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-verbumcaro.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-1mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-verbumcaro.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1cm}}
\newcommand{\preces}{\noindent Redemptórem nostrum, Fílium Dei,~\gredagger{} qui homo factus est, ut hóminem renováret,~\grestar{} lætánter invocémus, dicéntes:

\Rbardot{} Esto nobíscum, Emmánuel.

\noindent Iesu Fili Dei vivi, splendor Patris, lux ætérna, rex glóriæ, sol iustítiæ,~\gredagger{} fili Vírginis Maríæ,~\grestar{} incarnatiónis tuæ glória diem hunc illúmina.

\Rbardot{} Esto nobíscum, Emmánuel.

\noindent Iesu, admirábilis consiliárius, Deus fortis, pater futúri sǽculi, princeps pacis,~\grestar{} humanitátis tuæ sanctitáte viam nostram dírige.

\Rbardot{} Esto nobíscum, Emmánuel.

\noindent Iesu, omnípotens, pátiens, obœ́diens, mitis et húmilis corde,~\grestar{} ómnibus mansuetúdinis poténtiam manifésta.

\Rbardot{} Esto nobíscum, Emmánuel.

\noindent Iesu, pater páuperum, fidélium tuórum glória, pastor bone, lux vera, infiníta sapiéntia, imménsa bónitas, via et vita nostra,~\grestar{} spíritum paupertátis Ecclésiæ tuæ concéde.

\Rbardot{} Esto nobíscum, Emmánuel.}
\newcommand{\vesperas}{\vspace{3mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 113, 18; \textbf{H94}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{t. pereg.}{temporalia/ant-nosquivivimus.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 113.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps113-initium-per-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps113-per.tex}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-nosquivivimus.gtex}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 114, 2; \textbf{H94}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-inclinavitdominus.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 114.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps114-initium-i-g2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps114-i-g2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 115, 10; \textbf{H94}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-credidi.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 115.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps115-initium-viii-A-auto.gtex}

\input{temporalia/ps115-viii-A.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri.}

\vspace{-2mm}

\vfill

\scriptura{Psalmus 116.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps116-initium-viii-A-auto.gtex}

\input{temporalia/ps116-viii-A.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 128, 1; \textbf{H94}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-saepeexpugnaveruntme.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 128.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps128-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps128-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnusvesperas}{\pars{Hymnus.}

%\vspace{-5mm}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-SalveteFlores.gtex}}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{Ap. 14, 1}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-VidiSupra.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}
}
\newcommand{\responsoriumbrevevesp}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 67, 4}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-exsultentiusti.gtex}}
\newcommand{\vespversus}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Heródes irátus occídit multos púeros.

\noindent \Rbardot{} In Béthlehem Iudæ civitáte David.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Ap. 14, 4; \textbf{H68}}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-hisuntquicummulieribus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-a4.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-a4.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratioVesperas}{\cuminitiali{}{temporalia/oratioinnocentium.gtex}}
\include{feria}
