\newcommand{\titulus}{\dies{Dominica Post Epiphaniam.}
\nomenFesti{In Baptismate Domini.}
\celebratio{Festum.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VII}{temporalia/inv-christumfiliumdilectum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\antiphona{I}{temporalia/hym-ImplenteMunus.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\subhora{In I. Nocturno}

\vspace{-6mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 28, 3}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-voxdominisuperaquas.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 28}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps28-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps28-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 65, 4; \textbf{H73}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* E}{temporalia/ant-omnisterra.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-iv_-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-iv_-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 115, 18.19; \textbf{H330}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g}{temporalia/ant-votameadomino.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-iii-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Hic est Fílius meus caríssimus.

\noindent \Rbardot{} Audíte illum.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 42, 1-9}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Ecce servus meus, suscípiam eum; eléctus meus, cómplacet sibi in illo ánima mea; 

\noindent dedi spíritum meum super eum, iudícium géntibus próferet. 

\noindent Non clamábit neque vociferábitur, nec audiétur vox eius foris. 

\noindent Cálamum quassátum non cónteret et linum fúmigans non exstínguet; in veritátem próferet iudícium. 

\noindent Non languébit nec frangétur, donec ponat in terra iudícium; et legem eius ínsulæ exspéctant.

\noindent Hæc dicit Dóminus Deus, creans cælos et exténdens eos, firmans terram et quæ gérminant ex ea,

\noindent dans flatum pópulo, qui est super eam, et spíritum calcántibus eam: 

\noindent «Ego, Dóminus, vocávi te in iustítia et apprehéndi manum tuam; 

\noindent et formávi te et dedi te in fœdus pópuli, in lucem géntium, 

\noindent ut aperíres óculos cæcórum et edúceres de conclusióne vinctum, de domo cárceris sedéntes in ténebris. 

\noindent Ego Dóminus: hoc est nomen meum; et glóriam meam álteri non dabo et laudem meam sculptílibus. 

\noindent Quæ prima fuérunt, ecce venérunt; nova quoque ego annúntio: ántequam oriántur, audíta vobis fáciam».

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 3, 16-17 \Vbar{} Lc. 3, 22; \textbf{H72}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-hodieiniordane-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 49, 1-9}

\noindent Audíte me, ínsulæ, et atténdite, pópuli de longe: 

\noindent Dóminus ab útero vocávit me, de ventre matris meæ recordátus est nóminis mei; 

\noindent et pósuit os meum quasi gládium acútum, in umbra manus suæ protéxit me 

\noindent et pósuit me sicut sagíttam eléctam, in pháretra sua abscóndit me, 

\noindent et dixit mihi: «Servus meus es tu, Israel, in quo gloriábor». 

\noindent Et ego dixi: «In vácuum laborávi, sine causa et vane fortitúdinem meam consúmpsi; 

\noindent verúmtamen iudícium meum cum Dómino, et merces mea cum Deo meo».

\noindent Et nunc dicit Dóminus, qui formávit me ex útero servum sibi, ut redúcerem Iacob ad eum, et Israel ei congregarétur; 

\noindent et glorificátus sum in óculis Dómini, et Deus meus factus est fortitúdo mea.

\noindent Et dixit: «Parum est ut sis mihi servus ad suscitándas tribus Iacob et relíquias Israel reducéndas: 

\noindent dabo te in lucem géntium, ut sit salus mea usque ad extrémum terræ».

\noindent Hæc dicit Dóminus, redémptor Israel, Sanctus eius, ad contémptum in ánima, ad abominátum in gente, ad servum dominórum: 

\noindent «Reges vidébunt et consúrgent, príncipes quoque et adorábunt propter Dóminum, quia fidélis est, Sanctum Israel, qui elégit te».

\noindent Hæc dicit Dóminus: «In témpore benepláciti exaudívi te et in die salútis auxiliátus sum tui; 

\noindent et servávi te et dedi te in fœdus pópuli, ut suscitáres terram et distribúeres hereditátes dissipátas; 

\noindent ut díceres his, qui vincti sunt: “Exíte”, et his, qui in ténebris: “Revelámini”. 

\noindent Super vias pascéntur, et in ómnibus cóllibus decalvátis páscua eórum».

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Mt. 3, 16-17 \Vbar{} ibidem; \textbf{H75}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-incolumbaespecie-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.} \scriptura{Oratio 39 in sancta Lumina, 14-16. 20: PG 36, 350-351. 354. 358-359}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi.

\noindent Christus illuminátur, simul illustrémur; Christus baptizátur, simul descendámus, ut simul étiam ascendámus.

\noindent Baptízat Ioánnes, Iesus accédit; forsan quidem ut ipsum quoque, a quo baptizátur, sanctitáte affíciat; 

\noindent proculdúbio autem, ut totum véterem Adámum in aquis sepéliat: ante nos vero, et propter nos, Iordánem sanctíficans; 

\noindent ut, quemádmodum spíritus et caro erat, sic étiam per Spíritum et aquam initiáret.

\noindent Baptísta non admíttit: Iesus certat. 

\noindent Tum: \emph{Ego a te baptizári débeo,} inquit lucérna Soli, vox Verbo, amícus Sponso, 

\noindent maior inter omnes natos mulíerum omnis creatúræ Primogénito, 

\noindent is, qui a matérno ventre præsultárat, 

\noindent ei qui in ventre adorátus fúerat, præcúrsor et præcursúrus, ei qui apparúerat atque apparébit. 

\noindent \emph{Ego a te baptizári débeo:} adde, et pro te. 

\noindent Explorátum enim habébat fore ut martýrio baptizarétur; aut, ut Petrus, non pédibus dumtáxat purgarétur.

\noindent At étiam Iesus ex aquis ascéndit; mundum enim secum in altum effert, ac cælos, quos Adámus et sibi et pósteris, 

\noindent quemádmodum et flámmeo gládio paradísum cláuserat, findi atque aperíri cernit.

\noindent Ac Spíritus deitátem testátur, nimírum ad parem accúrrens; 

\noindent et vox cǽlitus míttitur; illinc enim is erat, cui testimónium dicebátur; 

\noindent et ut colúmba, corpus enim honóre áfficit, quandóquidem hoc étiam per deificatiónem Deus est, corpóreo modo conspécta. 

\noindent Ac simul multis retro sǽculis colúmba dilúvii finem nuntiáre consuévit.

\noindent Nos autem hódie Christi baptísmum honóre complectámur, ac festum honéste celebrémus.

\noindent Omníno autem purgáti sitis, ac purgémini. 

\noindent Nulla enim re Deus perínde delectátur, ut hóminis, pro quo omnis sermo et ómnia mystéria, resipiscéntia et salúte; 

\noindent ut efficiámini, sicut luminária in mundo, vis quædam vitális réliquis homínibus, 

\noindent quo perfécta lúmina magno illi lúmini astántes, eius ipsíus, quæ in cælo est, 

\noindent lucis splendóribus imbuámini, púrius et clárius a Trinitáte illumináti, 

\noindent cuius nunc rádium unum ex una Deitáte manántem minus plene accepístis, 

\noindent in Christo Iesu Dómino nostro, cui glória et impérium in sǽcula sæculórum. Amen.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H75}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-diessanctificatusilluxit-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\subhora{In II. Nocturno}

\vspace{-4mm}

\pars{Cantica.} \scriptura{Phil. 2, 7; 1 Par. 29, 10}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII F}{temporalia/ant-ordinesangelorum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 26, 1-12.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae3-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/isaiae3-viii-G.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 40, 1-8.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae6-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae6-viii-G.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 66, 10-14b.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae5-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae5-viii-G.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-ordinesangelorum.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 65, 4}

% Versus. %%%
\noindent \Vbardot{} Omnis terra adóret te, et psallat tibi.

\noindent \Rbardot{} Psalmum dicat nómini tuo.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-ipsius.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 3, 15-16.21-22}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Existimánte pópulo et cogitántibus ómnibus in córdibus suis de Ioánne, ne forte ipse esset Christus, respóndit Ioánnes dicens ómnibus: «Ego quidem aqua baptízo vos. Venit autem fórtior me, cuius non sum dignus sólvere corrígiam calceamentórum eius: ipse vos baptizábit in Spíritu Sancto et igni». Factum est autem, cum baptizarétur omnis pópulus, et Iesu baptizáto et oránte, apértum est cælum, et descéndit Spíritus Sanctus corporáli spécie sicut colúmba super ipsum; et vox de cælo facta est: «Tu es Fílius meus diléctus; in te complácui mihi».

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Sermo 2, 2.5.7 : PG 88,1871.1875.1878}

\noindent Ex Sermónibus sancti Gregórii Antiochéni epíscopi.

\noindent \emph{Hic est Fílius meus diléctus.} Hic est qui mecum Spíritum Sanctum misit supra se ipsum; vicissímque quem misit Spíritum in se recépit. Hic ille est ante ómnia sǽcula ex me génitus; génitus, inquam, non creátus; génitus non ascítus; Fílius ex me uno génitus, unigénitus única genitúra, prout ipse solus scio, et prout ipse quoque solus novit. Hic est perfectiónis meæ perfécta expréssio; hic est qui deitátem meam in se éxprimit; hic est qui meam substántiam maniféste repræséntat; Fílius meus est, non aliénus; Fílius meus, mihi consubstantiális, non ex aliéna substántia constans, consubstantiális mihi ceu lumen de lúmine, vita ex vita, fons ex fonte, véritas ex veritáte, vis ex vi, Deus de Deo.

\noindent {\color{gray}Hic est qui a meo sinu non separátus, Maríæ sinum occupávit, qui et in me mansit inseparabíliter, et in illa éxstitit incircumscríptus; qui et in cælis est indivisibíliter, et in Vírginis útero habitávit intemeráte: quam enim creándo non fúerat ipse pollútus, eámdem incoléndo non est contaminátus. Hic est qui de beáto ventre procéssit, tamquam ex thálamo virgináli sponsus hílaris; qui generatióne sua generatiónem terrigenárum honorávit, partúque virginitátem paréntis suas obsignávit; qui per virginitátis iánuam in mundum ingréssus, a quo numquam afúerat, integritátis claustra non fregit.

\noindent Etiámsi vero vidéritis Fílium meum esuriéntem, aut sitiéntem, aut dormiéntem, aut ambulántem, aut fatigátum, aut flagéllis cæsum, aut sponte crucifíxum, vel clavis haud citra consénsum reténtum, aut non sine própria voluntáte mórtuum, aut tamquam mórtuum in sepúlcro custodítum: hæc ómnia in carnem eius conférte. Prætérea si hunc Fílium meum vidéritis lepram verbo purgántem, oculórum cæcitáti luto medéntem, natúram nutu reformántem, quinque pánibus quinque hóminum mília saturántem, hæc ómnia divinitáti eius attribúite.

\noindent Cavéte quóminus altérius cuiúsdam sublímia ópera, et item altérius cuiúsdam humília esse existimétis; sed uni eidémque et hæc et illa imputáte.} Eius enim sunt divína ómnia, eiúsque item sunt humána ómnia: eius sunt creatiónes, eius item passiónes. Unus quippe idémque est Fílius meus, qui et suæ divinitátis ópera facit, et ómnia quæ carnis suæ sunt sibi própria facit.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 4.}

\vspace{-6mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-hodiecaeliapertisunt-cumdox.gtex}{}

\vspace{-3mm}

\rubrica{vel:}

\vspace{-1mm}

\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbar{} Is. 60, 1 \Vbar{} ibid. 60, 3; \textbf{H74}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-illuminare-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vspace{-10mm}

\vfill
\pagebreak

{
\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-IesusRefulsit.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Lc. 3, 22; \textbf{H78}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-baptizatmiles.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Is. 12, 3; \textbf{H77}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-fontesaquarum.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-viii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-viii-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-fontesaquarum.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Mt. 3, 11; \textbf{H80}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-tequiinspiritu.gtex}

\scriptura{Psalmus 149.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vii-d3-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vii-d3.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 61, 1-2}

\noindent Spíritus Dómini Dei super me, eo quod únxerit Dóminus me; ad annuntiándum læta mansuétis misit me, ut medérer contrítis corde et prædicárem captívis liberatiónem et clausis apertiónem; ut prædicárem annum placábilem Dómino.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei-baptismate.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, qui Christum, in Iordáne flúmine baptizátum, Spíritu Sancto super eum descendénte, diléctum Fílium tuum sollémniter declarásti, concéde fíliis adoptiónis tuæ, ex aqua et Spíritu Sancto renátis, ut in beneplácito tuo iúgiter persevérent.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 3, 11; \textbf{H81}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-baptizaturchristus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-a-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viisoll-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Redemptórem nostrum,~\gredagger{} qui baptísmum in Iordáne dignátus est a Ioánne suscípere,~\grestar{} exorémus dicéntes:

\Rbardot{} Kýrie, eléison.

\noindent Christe, qui per manifestatiónem tuam lumen super nos fecísti claréscere,~\grestar{} lumen tuum concéde iis, quibus occurrémus hódie.

\Rbardot{} Kýrie, eléison.

\noindent Qui te humiliásti ut baptísmum accíperes a servo tuo, ad viam humilitátis nobis demonstrándam,~\gredagger{} spíritum nobis concéde,~\grestar{} quo homínibus humíliter ministrémus.

\Rbardot{} Kýrie, eléison.

\noindent Qui per baptísmum tuum abluísti nos ab omni labe~\gredagger{} et nos Patris fílios effecísti,~\grestar{} concéde spíritum adoptiónis ómnibus te quæréntibus.

\Rbardot{} Kýrie, eléison.

\noindent Qui per baptísmum creatiónem tuam sanctificásti~\gredagger{} et conversiónis iánuam baptizándis reserásti,~\grestar{} nos Evangélii tui éffice minístros in mundo.

\Rbardot{} Kýrie, eléison.

\noindent Qui nobis sanctíssimam revelásti in tuo baptísmate Trinitátem,~\grestar{} rénova spíritum adoptiónis in regáli baptizatórum sacerdótio.

\Rbardot{} Kýrie, eléison.}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine Vesperas}
\include{feria}
