\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Die 4. Ianuarii.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 38, 2; \textbf{H93}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-utnondelinquam.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 38, 2-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps38i-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps38i-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ier. 17, 17; \textbf{H177}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-nonsismihi.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 38, 8-14}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps38ii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps38ii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-exspectabonomentuum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 51}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps51-initium-iv_-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps51-iv_-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 18, 6}

\noindent \Vbardot{} In ipso vita erat.

\noindent \Rbardot{} Et vita erat lux hóminum.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Col. 3, 17-25; 4, 1}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Colossénses.

\noindent Fratres: Omne, quodcúmque fácitis in verbo aut in ópere, ómnia in nómine Dómini Iesu grátias agéntes Deo Patri per ipsum.

\noindent Mulíeres, súbditæ estóte viris, sicut opórtet in Dómino. Viri, dilígite uxóres et nolíte amári esse ad illas. Fílii, obœdíte paréntibus per ómnia, hoc enim plácitum est in Dómino. Patres, nolíte ad indignatiónem provocáre fílios vestros, ut non pusíllo ánimo fiant. Servi, obœdíte per ómnia dóminis carnálibus, non ad óculum serviéntes, quasi homínibus placéntes, sed in simplicitáte cordis, timéntes Dóminum. Quodcúmque fácitis, ex ánimo operámini sicut Dómino et non homínibus, sciéntes quod a Dómino accipiétis retributiónem hereditátis. Dómino Christo servíte; qui enim iniúriam facit, recípiet id quod iníque gessit, et non est personárum accéptio.

\noindent Dómini, quod iustum est et æquum, servis præstáte, sciéntes quóniam et vos Dóminum habétis in cælo.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 117, 26-27 \Vbardot{} ibid., 22; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-benedictusquivenit-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Centuria 1, 8-13: PG 90, 1182-1186}

\noindent Ex Capítibus quínquies centénis sancti Máximi Confessóris abbátis.

\noindent Dei Verbum, carne semel natum (quæ eius propénsa benígnitas ac humánitas est), iis qui velint, semper volens spíritu náscitur; fitque infans, se in illis virtútibus infórmans; ac quo módulo cápere novit suscipiéntem, seípsum maniféstat, nulla livóris labe ac invídia, suæ magnitúdinis amplitúdinem mínuens, sed quasi mensúra ac modo cupiéntium vidére facultátem explórans, sempérque præ mystérii excelléntia, cunctis inaspectábilis perínde persevérans.

\noindent Quámobrem divínus Apóstolus, mystérii vim sapiénter consíderans: \emph{Iesus Christus,} inquit, \emph{heri et hódie; ipse et in sǽcula}; ita nimírum, mystérium semper novum intéllegens, nulláque umquam mentis comprehensióne consenéscens.

\noindent Náscitur Christus Deus, assumptióne carnis ánima intellegénte prǽditæ, factus homo; qui ipse rebus concésserat, ut ex níhilo procéderent: stella ab Oriénte intérdiu conspícua micat, magósque ducit quo loco Verbum assúmpta carne iacet; ut osténdat Verbum, quod continétur in lege et prophétis, mýstice superáre sénsuum notítiam et gentes addúcere ad máximum cognitiónis lumen.

\noindent Plane enim legis sermo ac prophéticus, stellæ instar, pie intelléctus, eos qui grátiæ vi secúndum propósitum vocáti sunt, ad Verbum incarnátum agnoscéndum addúcit.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Lc. 1, 28; \textbf{H47}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-sanctaetimmaculata-CROCHU.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Idcírco Deus fit perféctus homo, nihil eórum quæ erant natúræ, uno dumtáxat dempto peccáto (quando nec ipsum ex censu natúræ erat), demútans; ut carnis esca obiécta, eius vorándæ insatiábilem dracónem, illíque inhiántem, provocáret; carnis scílicet, quæ illi venénum futúra erat, obténtu, Deitátis in ea occúltæ poténtia, ipsum pénitus proflígans; humánæ vero natúræ remédium foret, ad prístinam eam grátiam instáurans, Deitátis ítidem in ea poténtia.

\noindent Quemádmodum enim ille, effúso in sciéntiæ lignum venéno suo, natúram gustu corrúperat; sic et ipse domínicam carnem vorándam præsúmens, Deitátis in ea virtúte, corrúptus interitúque sublátus est.

\noindent Magnum divínæ incarnatiónis mystérium, semper mystérium manet; quo plane modo Verbum in carne, persóna sua essentiáliter est, quod essentiáliter éadem persóna totum útique exsístit apud Patrem? Quómodo idem, tum totum Deus natúra est, totúmque natúra homo factum est; néutra prorsus desideráta natúra, neque divína, qua Deus est, neque vero nostra, qua homo factum est?

\noindent Hæc sola fides capit mystéria, ipsa nimírum substántia et basis eárum rerum, quæ omnem mentis sensum et ratiónem excédunt.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 1, 14 \Vbardot{} Is. 9, 6; \textbf{H48}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-verbumcarofactumest-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 76, 14}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-deusinsancto.gtex}

\scriptura{Psalmus 76.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps76-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps76-viii-G.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusinsancto.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{1 Reg. 2, 1; \textbf{H96}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-exsultavitcormeum.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Canticum Annæ, 1 Reg. 2, 1-10}

\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/anna-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/anna-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-exsultavitcormeum.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 96, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-dominusregnavit.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 96.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps96-initium-iii-a2.gtex}

\input{temporalia/ps96-iii-a2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 45, 22-23}

\noindent Convertímini ad me et salvi éritis, omnes fines terræ, quia ego Deus, et non est álius. In memetípso iurávi: Egréssa est de ore meo iustítia, verbum, quod non revertétur; quia mihi curvábitur omne genu, et iurábit omnis lingua.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde nobis, omnípotens Deus, ut salutáre tuum, quod ad redemptiónem mundi luce nova cælórum procéssit, nostris semper innovándis córdibus oriátur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-christusdeusnoster.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Verbum Dei glorificémus,~\gredagger{} quod manifestátum est in carne, appáruit ángelis et prædicátum est géntibus.~\grestar{} Ipsi devóte confiteámur, dicéntes:

\Rbardot{} Adorámus te, Fili Dei unigénite.

\noindent Liberátor géneris humáni,~\gredagger{} qui per Vírginem Maríam ad nos renovándos prodiísti,~\grestar{} ipsa intercedénte, a vetustátis condicióne exémptos nos serva.

\Rbardot{} Adorámus te, Fili Dei unigénite.

\noindent Qui de cælo iustítiam increátam in terra nostra radiáre donásti,~\grestar{} in huius lúmine Solis diem nostrum et vitam dírige.

\Rbardot{} Adorámus te, Fili Dei unigénite.

\noindent Fili Dei,~\gredagger{} qui amórem Patris nobis ostendísti,~\grestar{} fac ut eum caritáte nostra homínibus ostendámus.

\Rbardot{} Adorámus te, Fili Dei unigénite.

\noindent Qui habitatiónem nostram elegísti,~\grestar{} éffice nos dignos societáte tua.

\Rbardot{} Adorámus te, Fili Dei unigénite.}
\newcommand{\vesperas}{\vspace{3mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H70}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-oadmirabile.gtex}

\scriptura{Psalmus 112.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps112-initium-vi-F-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps112-vi-F.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-oadmirabile.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Idc. 6, 36-40; Ps. 71, 6; \textbf{H70}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-quandonatuses.gtex}

\scriptura{Psalmus 116.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps116-initium-iii-a2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps116-iii-a2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Cf. Ex. 3, 1-5; \textbf{H71}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-rubumquemviderat.gtex}

\scriptura{Psalmus 145.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps145-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps145-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Cf. Io. 1, 29; \textbf{H71}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-eccemariagenuit.gtex}

\scriptura{Psalmus 146.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps146-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps146-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccemariagenuit.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{Gal. 4, 1-2}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresQuanto.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}
}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Lc. 2, 52 \textbf{H50}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-pueriesusproficiebat.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-visoll-F.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-visoll-F.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratioVesperas}{\cuminitiali{}{temporalia/oratiodomi.gtex}}
\include{feria}
