\newcommand{\titulus}{%\dies{Dominica infra octavam Nativitatis.}
\dies{}
\nomenFesti{Sanctæ Familiæ Iesu Mariæ \& Ioseph.}}
%\newcommand{\impar}{Impar}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-2mm}

\antiphona{IV *}{temporalia/inv-christumdeifilium.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{VIII}{temporalia/hym-DulceFit.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\subhora{In I. Nocturno}

\vspace{-6mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Cf. Lc. 2, 28; \textbf{H119}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III b}{temporalia/ant-accipienssimeonpuerum.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-iii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-iii-b.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Mt. 2, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-intrantesmagi.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 45}

\initiumpsalmi{temporalia/ps45-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps45-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Mt. 2, 20-21; \textbf{H120}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-tollepuerum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 86}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps86-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps86-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ponam univérsos fílios tuos doctos a Dómino.

\noindent \Rbardot{} Et multitúdinem pacis fíliis tuis.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Eph. 5, 21-33; 6, 1-4}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Ephésios.

\noindent Fratres: Subiécti ínvicem estóte in timóre Christi. Mulíeres viris suis sicut Dómino, quóniam vir caput est mulíeris, sicut et Christus caput est ecclésiæ, ipse salvátor córporis. Sed ut ecclésia subiécta est Christo, ita et mulíeres viris in ómnibus.

\noindent Viri, dilígite uxóres, sicut et Christus diléxit ecclésiam et seípsum trádidit pro ea, ut illam sanctificáret mundans lavácro aquæ in verbo, ut exhibéret ipse sibi gloriósam ecclésiam non habéntem máculam aut rugam aut áliquid eiúsmodi, sed ut sit sancta et immaculáta. Ita et viri debent dilígere uxóres suas ut córpora sua. Qui suam uxórem díligit, seípsum díligit; nemo enim umquam carnem suam ódio hábuit, sed nutrit et fovet eam sicut et Christus ecclésiam, quia membra sumus córporis eius.

\noindent \emph{Propter hoc relínquet homo patrem et matrem et adhærébit uxóri suæ et erunt duo in carne una.} Mystérium hoc magnum est; ego autem dico de Christo et ecclésia! Verúmtamen et vos sínguli unusquísque suam uxórem sicut seípsum díligat; uxor autem tímeat virum.

\noindent Fílii, obœdíte paréntibus vestris in Dómino, hoc enim est iustum. \emph{Honóra patrem tuum et matrem,} quod est mandátum primum cum promissióne, \emph{ut bene sit tibi et sis longǽvus super terram.} Et, patres, nolíte ad iracúndiam provocáre fílios vestros, sed educáte illos in disciplína et correptióne Dómini.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Ap. 2, 17 \Vbardot{} Cf. Mal. 3, 1; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-hicquiadvenit-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 50, 7-10: SC 339, 184-186}

\noindent Ex Sermónibus beáti Isaac abbátis monastérii de Stella.

\noindent Diábolus obœdiéntiæ præcéptum prior discútere cœpit: \emph{Quare}, inquit, \emph{præcépit vobis Deus non comédere de ligno sciéntiæ boni et mali?} Antehac homo simplex simplíciter obœdíerat, non tam propter præcépti ratiónem, quam propter præcipiéntis auctoritátem. Sicut enim \emph{fides non habet méritum, cui rátio humána præbet experiméntum,} sic nimírum obœdiéntia a virtúte humilitátis eo evacuátur, quo ei rátio præcépti astipulátur.

\noindent Vis tamen audíre quare ad aliénum aut laborámus aut pausámus arbítrium et impérium? Quia in hoc nimírum imitatóres sumus Christi, sicut fílii caríssimi, et ambulámus in dilectióne qua diléxit nos, qui ad ómnia factus est obœ́diens propter nos, non solum ad remédium sed étiam ad exémplum, ut quemádmodum ille fuit, sic et nos simus in hoc mundo. \emph{In hoc enim}, sicut beátus ait Ioánnes, \emph{est fidúcia}. Factus est ergo obœ́diens per ómnia, non solum Patri usque ad mortem, sed Maríæ et loseph usque ad prælatiónem.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Lc. 2, 12 \Vbardot{} Cf. Hab. 3, 2; \textbf{H45}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-oregemcaeli-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Cum enim — patérna vocatióne dicénte: \emph{Hic est Fílius meus diléctus in quo mihi bene complácui: ipsum audíte} — ad prælatiónem vocarétur, tunc primum cœpit áliis præésse, qui diu didícerat áliis subésse; cœpit iubére, qui dídicit obœdíre. Prætérea recompensátio iusta vidétur, ut qui in paradíso dedignátus est regnáre dóminus sub Dómino, in exsílio iam sérviat servus sub consérvo.

\noindent Condítio enim natúræ státuit hóminem sub Dómino; transgréssio obœdiéntiæ subiugávit eum inimíco; reconciliátio vero grátiæ suppósuit fratri consérvo. Natúra súbdidit eum Deo, culpa diábolo, reconciliátio vero hómini amíco.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Sedulius; \textbf{H48}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-congratulaminiquiacum-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\subhora{In II. Nocturno}

\vspace{-6mm}

\pars{Cantica.} \scriptura{Lc. 2, 7.13; \textbf{H54}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-oregemcaeli.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 26, 1-12.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae3-initium-iv-E-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/isaiae3-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 40, 1-8.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae6-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae6-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 66, 10-14b.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae5-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae5-iv-E.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-oregemcaeli.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 44, 3}

% Versus. %%%
\noindent \Vbardot{} Speciósus forma præ fíliis hóminum.

\noindent \Rbardot{} Diffúsa est grátia in lábiis tuis.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-ipsius.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 2, 41-52}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Ibant paréntes Iesu per omnes annos in Ierúsalem in die festo Paschæ. Et cum factus esset annórum duódecim, ascendéntibus illis secúndum consuetúdinem diéi festi, consummatísque diébus, cum redírent, remánsit puer Iesus in Ierúsalem, et non cognovérunt paréntes eius. Existimántes autem illum esse in comitátu, venérunt iter diéi et requirébant eum inter cognátos et notos; et non inveniéntes regréssi sunt in Ierúsalem requiréntes eum.

\noindent Et factum est, post tríduum invenérunt illum in templo sedéntem in médio doctórum, audiéntem illos et interrogántem eos; stupébant autem omnes, qui eum audiébant, super prudéntia et respónsis eius.

\noindent Et vidéntes eum admiráti sunt, et dixit mater eius ad illum: «Fili, quid fecísti nobis sic? Ecce pater tuus et ego doléntes quærebámus te».

\noindent Et ait ad illos: «Quid est quod me quærebátis? Nesciebátis quia in his, quæ Patris mei sunt, opórtet me esse?». Et ipsi non intellexérunt verbum, quod locútus est ad illos. Et descéndit cum eis et venit Názareth et erat súbditus illis. Et mater eius conservábat ómnia verba in corde suo. Et Iesus proficiébat sapiéntia et ætáte et grátia apud Deum et hómines.

\scriptura{Hom. 18,2-5; 19, 5 : SC 87, 268.276}

\noindent Ex Homíliis Orígenis in Lucam.

\noindent In multórum comitátu Iesus meus non potest inveníri. Disce ubi eum quæréntes repérerint, ut et tu quærens cum Ioseph Mariáque repérias. Et quæréntes, inquit, \emph{invenérunt illum in templo.} Non ubicúmque in álio loco, sed in templo, neque in templo simplíciter, sed in médio doctórum, \emph{audiéntem et interrogántem eos.} Et tu ergo quære Iesum in templo Dei, quære in Ecclésia, quære eum apud magístros, qui in templo sunt et non egrediúntur ex eo; si enim ita quæsíeris, invénies eum.

\noindent \emph{In médio doctórum sedéntem} invéniunt eum, et non solum sedéntem, sed et \emph{sciscitántem et audiéntem eos.} Et nunc præsens est Iesus, intérrogat nos et audit loquéntes. \emph{Et mirabántur,} inquit, \emph{omnes.} Super quo \emph{mirabántur?} Non super interrogatiónibus eius, licet et ipsæ mirábiles erant, sed \emph{super responsiónibus.} Iesus interrogábat magístros et, quia intérdum respondére non póterant, ipse illis, de quibus interrogáverat, respondébat. \emph{Móyses loquebátur, Deus autem respondébat ei voce.} Respónsio illa eórum erat, super quibus ignorántem Móysen Dóminus instruébat.

\noindent Ut ígitur et nos audiámus eum et propónat nobis quæstiónes, quas ipse dissólvat, obsecrémus illum et cum labóre nímio et dolóre quærámus, et tunc potérimus inveníre, quem quǽrimus. Non enim frustra scriptum est: \emph{Ego et pater tuus doléntes quærebámus te.} Opórtet eum, qui quærit Iesum, non neglegénter, non dissolúte, non transitórie quǽrere, sicut quærunt nonnúlli et ídeo inveníre non possunt. Nos autem dicámus: \emph{Doléntes quǽrimus te.}

\noindent Ubi ígitur invéniunt eum? In templo; ibi enim invenítur Fílius Dei. Si quando et tu quæsíeris Fílium Dei, quære primum templum, illuc própera: ibi Christum, Sermónem atque Sapiéntiam, id est Fílium Dei, repéries.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Vbardot{} Lc. 1, 28; \textbf{H48}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-beataviscera-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{VIII}{temporalia/hym-ChristeSplendor.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Lc. 2, 41}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-ibantparentesiesu.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-vii-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-vii-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Lc. 2, 52 \textbf{H50}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-pueriesusproficiebat.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vi-F-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-pueriesusproficiebat.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-erantioseph.gtex}

\scriptura{Psalmus 149.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Dt. 5, 16}

\noindent Honóra patrem tuum et matrem, sicut præcépit tibi Dóminus Deus tuus, ut longo vivas témpore et bene sit tibi in terra, quam Dóminus Deus tuus datúrus est tibi.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Mt. 16, 16; Lc. 2, 51}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei-familiae.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui præclára nobis Sanctæ Famíliæ dignátus es exémpla præbére, concéde propítius, ut, domésticis virtútibus caritatísque vínculis illam sectántes, in lætítia domus tuæ prǽmiis fruámur ætérnis.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 2, 39-40}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-etutperfecerunt.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fílium Dei vivi,~\gredagger{} qui fílius humánæ famíliæ fíeri dignátus est,~\grestar{} adorémus, ipsum exorántes:

\Rbardot{} Iesu, factus obœ́diens, sanctífica nos.

\noindent Iesu, Verbum ætérnum Patris,~\gredagger{} qui súbditum Maríæ et Ioseph te fecísti,~\grestar{} doce nos humilitátem.

\Rbardot{} Iesu, factus obœ́diens, sanctífica nos.

\noindent Magíster noster,~\gredagger{} cuius facta et verba mater tua in corde suo servábat,~\grestar{} præsta, ut audiámus verbum tuum et custodiámus illud in corde puro et bono.

\Rbardot{} Iesu, factus obœ́diens, sanctífica nos.

\noindent Christe, faber mundi,~\gredagger{} qui fílium fabri te vocári voluísti,~\grestar{} doce nos sedulitátem in ópere.

\Rbardot{} Iesu, factus obœ́diens, sanctífica nos.

\noindent Iesu, qui in família Názareth sapiéntia, ætáte et grátia apud Deum et hómines proficiébas,~\grestar{} fac, ut crescámus per ómnia in te, qui es Caput nostrum.

\Rbardot{} Iesu, factus obœ́diens, sanctífica nos.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Lc. 2, 52 \textbf{H50}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-pueriesusproficiebat.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-visoll-F.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-visoll-F.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{Gal. 4, 1-2}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresQuanto.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}
}
\newcommand{\oratioVesperas}{\cuminitiali{}{temporalia/oratiodomi.gtex}}
\include{feria}
