\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Die 5. Ianuarii.}}
\newcommand{\postoctavam}{Post octavam}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 34, 1; \textbf{H93}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV g}{temporalia/ant-expugnaimpugnantes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 34, 1-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps34i-initium-iv-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps34i-iv-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 118, 154; \textbf{H174}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-iudicacausam.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 34, 11-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps34ii-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps34ii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 50, 16; \textbf{H177}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-liberame.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 34, 18-28}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps34iii-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps34iii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 18, 6}

\noindent \Vbardot{} Erat lux vera.

\noindent \Rbardot{} Quæ illúminat omnem hóminem.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-benedictione.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Col. 4, 2-18}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Colossénses.

\noindent Fratres: Oratióni instáte, vigilántes in ea in gratiárum actióne, orántes simul et pro nobis, ut Deus apériat nobis óstium sermónis ad loquéndum mystérium Christi, propter quod étiam vinctus sum, ut maniféstem illud, ita ut opórtet me loqui. In sapiéntia ambuláte ad eos, qui foris sunt, tempus rediméntes. Sermo vester semper sit in grátia, sale condítus, ut sciátis quómodo opórteat vos unicuíque respondére.

\noindent Quæ circa me sunt, ómnia vobis nota fáciet Týchicus, caríssimus frater et fidélis miníster et consérvus in Dómino, quem misi ad vos ad hoc ipsum, ut cognoscátis, quæ circa nos sunt, et consolétur corda vestra, cum Onésimo fidéli et caríssimo fratre, qui est ex vobis; ómnia, quæ hic agúntur, nota fácient vobis.

\noindent Salútat vos Aristárchus concaptívus meus et Marcus consobrínus Bárnabæ, de quo accepístis mandáta —si vénerit ad vos, excípite illum— et Iesus, qui dícitur Iustus, qui sunt ex circumcisióne, hi soli adiutóres in regno Dei, qui mihi fuérunt solácio. Salútat vos Epáphras, qui ex vobis est, servus Christi Iesu, semper certans pro vobis in oratiónibus, ut stetis perfécti et impléti in omni voluntáte Dei. Testimónium enim illi perhíbeo quod habet multum labórem pro vobis et pro his, qui sunt Laodicíæ et qui Hierápoli. Salútat vos Lucas, médicus caríssimus, et Demas. Salutáte fratres, qui sunt Laodicíæ, et Nympham et, quæ in domo eius est, ecclésiam. Et cum lecta fúerit apud vos epístula, fácite ut et in Laodicénsium ecclésia legátur, et eam, quæ ex Laodicía est, vos quoque legátis. Et dícite Archíppo: «Vide ministérium, quod accepísti in Dómino, ut illud ímpleas».

\noindent Salutátio mea manu Pauli. Mémores estóte vinculórum meórum. Grátia vobíscum.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Sedulius \Vbardot{} Hab. 3, 2; \textbf{H48}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-beataetvenerabilisvirgo-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-unigenitus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 194, 3-4: PL 38, 1016-1017}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Quis hóminum omnes thesáuros sapiéntiæ et sciéntiæ nóverit in Christo occúltos atque in paupertáte carnis eius abscónditos? Quia \emph{propter nos pauper factus est, cum dives esset, ut illíus paupertáte ditarémur.} Cum enim mortalitátem assúmeret mortémque consúmeret, in paupertáte se osténdit: sed divítias dilátas promísit, non ablátas amísit.

\noindent \emph{Quam multa multitúdo dulcédinis eius, quam abscóndit timéntibus se, pérficit autem sperántibus in se!} 

\noindent Ex parte enim scimus, donec véniat quod perféctum est. Cui capiéndo ut idónei præstarémur, ille æquális Patri in forma Dei, in forma servi factus símilis nobis, refórmat nos ad similitúdinem Dei: et factus fílius hóminis únicus Fílius Dei, multos fílios hóminum facit fílios Dei; et nutrítos servos per visíbilem formam servi, pérficit líberos ad vidéndam formam Dei.

\noindent \emph{Fílii} enim \emph{Dei sumus et nondum appáruit quid érimus. Et scimus quóniam, cum apparúerit, símiles ei érimus, quóniam vidébimus eum sícuti est.} Nam qui sunt illi sapiéntiæ scientiǽque thesáuri, quæ illæ divítiæ divínæ, nisi quia suffíciunt nobis? Et quæ illa multitúdo dulcédinis, nisi quia sátiat nos? \emph{Osténde} ergo \emph{nobis Patrem, et súfficit nobis.}

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Sedulius; \textbf{H49}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-continetingremio-CROCHU.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-spiritus.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Lectio III.}

\noindent Et in quodam psalmo quidam ex nobis, vel in nobis, vel pro nobis, ait illi: \emph{Satiábor, dum manifestábitur glória tua.} Ipse autem et Pater unum sunt: et qui ipsum videt, videt et Patrem. Ergo \emph{Dóminus virtútum, ipse est rex glóriæ.} Convértens nos, osténdet nobis fáciem suam; et salvi érimus et satiábimur et suffíciet nobis.

\noindent Quod donec fiat, donec osténdat nobis quod suffíciat nobis, donec eum fontem vitæ potémus et satiémur, ínterim dum ambulántes per fidem peregrinámur ab eo, dum esurímus et sitímus iustítiam, et formæ Dei pulchritúdinem ineffábili ardóre desiderámus, formæ servi natálem devóto obséquio celebrémus.

\noindent Nondum contemplári póssumus quod génitus est ante lucíferum a Patre, frequentémus quod noctúrnis horis est natus ex Vírgine. Nondum cápimus quod \emph{ante solem pérmanet nomen eius,} agnoscámus \emph{in sole} pósitum \emph{tabernáculum} eius.

\noindent Nondum contuémur Unicum permanéntem in Patre suo, recordémur Sponsum procedéntem \emph{de thálamo suo.} Nondum idónei sumus convívio Patris nostri, agnoscámus præsépe Dómini nostri Iesu Christi.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Lc. 2, 28; \textbf{H50}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-nesciensmatervirgo-CROCHU-cumdox.gtex}
\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 50, 3; \textbf{H93}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-misereremei.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-vi-F.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-misereremei.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 45, 25}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-indominoiustificabitur.gtex}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 45, 15-30}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae2-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae2-v-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-indominoiustificabitur.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 99, 1; \textbf{H98}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-iubilatedeo.gtex}

\scriptura{Psalmus 99.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps99-initium-iv_-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps99-iv_-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Sap. 7, 26-27}

\noindent Candor lucis ætérnæ est Sapiéntia et spéculum sine mácula Dei poténtiæ et imágo bonitátis illíus. Et, cum sit una, ómnia potest; et in se pérmanens ómnia ínnovat, et per generatiónes in ánimas sanctas se tránsferens amícos Dei et prophétas constítuit.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui pópulo tuo, Unigéniti tui nativitáte, redemptiónis efféctum mirabíliter inchoásti, ita, quǽsumus, fídei fámulis tuis tríbue firmitátem, ut usque ad promíssum glóriæ prǽmium, ipso gubernánte, pervéniant.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 1, 78}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-visitavitnos.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-c2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-c2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Laudémus Christum,~\gredagger{} qui factus est nobis sapiéntia a Deo, iustítia, sanctificátio et redémptio.~\grestar{} Eum fidénter deprecémur:

\Rbardot{} Natívitas tua, Dómine, salvet nos.

\noindent Rex universórum, qui a pastóribus pannis involútus invéntus es,~\grestar{} fac nos paupertátis et simplicitátis tuæ sponte partícipes.

\Rbardot{} Natívitas tua, Dómine, salvet nos.

\noindent Dómine cæli, qui a thronis regálibus ad ima descendísti,~\grestar{} hómines doce fratres humilióris condiciónis honoráre.

\Rbardot{} Natívitas tua, Dómine, salvet nos.

\noindent Christe, lux ætérna,~\gredagger{} qui, carnem nostram assúmens, máculam non contraxísti,~\grestar{} fac ut fidéles, bonis terræ uténtes, mínime polluántur.

\Rbardot{} Natívitas tua, Dómine, salvet nos.

\noindent Sponse divíne Ecclésiæ tuæ,~\gredagger{} qui, ei astans, turris inexpugnábilis exsístis,~\grestar{} fac ut in ipsa ad salútem fidéles tui fírmiter persevérent.

\Rbardot{} Natívitas tua, Dómine, salvet nos.}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine Vesperas}
\include{feria}
