\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica I Adventus.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Da, quǽsumus, omnípotens Deus, hanc tuis fidélibus voluntátem, ut, Christo tuo veniénti iustis opéribus occurréntes, eius déxteræ sociáti, regnum mereántur possidére cæléste.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\vesperasi}{\cantusSineNeumas

\vspace{0.5cm}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ioel 3, 18; \textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-inilladie.gtex}

\scriptura{Psalmus 144, 10-21.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144ii-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144ii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 26, 1.2; \textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-jucundarefilia.gtex}

\scriptura{Psalmus 145.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps145-initium-viii-G2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps145-viii-G2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Cf. Zach. 14, 5-6; \textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-eccedominusveniet.gtex}

\scriptura{Psalmus 146.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps146-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps146-v-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{\textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{\textit{IV A}}{temporalia/ant-eccevenietpropheta.gtex}

\scriptura{Psalmus 147.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps147-initium-iv-A-auto.gtex}

\input{temporalia/ps147-iv-A.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Capitulum.} \scriptura{Rom. 13, 11}

\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresHora.gtex}

%\pars{Capitulum.} \scriptura{1 Th. 5, 23-24}

%\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-IpseDeus.gtex}
}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Is. 30, 27; Lc. 2, 9; Sap. 1, 7; \textbf{H14}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-eccenomen.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-f.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-isoll-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Is. 26, 1.2; \textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-iucundarefilia.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Cf. Zach. 14, 5-6; \textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-eccedominusvenietet.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-v-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Is. 55, 1.6; \textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-omnessitientesvenite.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
%\newcommand{\matversusi}{\noindent \Vbardot{} Respícite et leváte cápita vestra.
%
%\noindent \Rbardot{} Quóniam appropínquat redémptio vestra.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 1, 1-3}

\noindent Incipit liber Isaíæ Prophétæ.

\noindent Vísio Isaíæ fílii Amos, quam vidit super Iudam et Ierúsalem in diébus Ozíæ, Ióatham, Achaz, Ezechíæ regum Iudæ. Audíte, cæli, et áuribus pércipe, terra, quóniam Dóminus locútus est: «Fílios enutrívi et exaltávi, ipsi autem sprevérunt me. Cognóvit bos possessórem suum, et ásinus præsépe dómini sui; Israel non cognóvit, pópulus meus non intelléxit.»}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor super Mt. 25, 6-8 \Vbardot{} Ps. 48, 3; Ps. 79, 2; Ps. 23, 7; \textbf{H15}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-aspiciensalonge-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 1, 4-9}

\noindent Væ genti peccatríci, pópulo gravi iniquitáte, sémini nequam, fíliis scelerátis! Dereliquérunt Dóminum, blasphemavérunt Sanctum Israel, abalienáti sunt retrórsum. Super quo percutiémini vos ultra, addéntes prævaricatiónem? Omne caput lánguidum, et omne cor mærens. A planta pedis usque ad vérticem non est in eo sánitas; vulnus et livor et plaga tumens non est circumligáta nec curáta medicámine neque fota óleo. Terra vestra desérta, civitátes vestræ succénsæ igni; regiónem vestram coram vobis aliéni dévorant, et desolábitur sicut in vastitáte hostíli. Et derelinquétur fília Sion ut umbráculum in vínea, sicut tugúrium in cucumerário, sicut cívitas, quæ obséssa est. Nisi Dóminus exercítuum reliquísset nobis semen, quasi Sódoma fuissémus et quasi Gomórra símiles essémus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Dan. 7, 13 \Vbardot{} ibid., 14; \textbf{H16}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-aspiciebam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Is. 1, 10-18}

\noindent Audíte verbum Dómini, príncipes Sodomórum; percípite áuribus legem Dei nostri, pópulus Gomórræ. «Quo mihi multitúdinem victimárum vestrárum?, dicit Dóminus. Plenus sum holocáustis aríetum et ádipe pínguium; et sánguinem vitulórum et agnórum et hircórum nólui. Cum venéritis ante conspéctum meum, quis quæsívit hæc de mánibus vestris, ut ambularétis in átriis meis? Ne afferátis ultra sacrifícium vanum; abominátio mihi incénsum, neoménia et sábbatum et convéntus; non feram scelus cum cœtu sollémni; caléndas vestras et sollemnitátes vestras odívit ánima mea, facta sunt mihi molésta, laborávi sústinens. Et cum extendéritis manus vestras, avértam óculos meos a vobis; et cum multiplicavéritis oratiónem, non exáudiam: manus enim vestræ sánguine plenæ sunt. Lavámini, mundi estóte, auférte malum cogitatiónum vestrárum ab óculis meis; quiéscite ágere pervérse, díscite benefácere: quǽrite iudícium, subveníte opprésso, iudicáte pupíllo, deféndite víduam. Et veníte, et iudício contendámus, dicit Dóminus. Si fúerint peccáta vestra ut cóccinum, quasi nix dealbabúntur; et, si fúerint rubra quasi vermículus, velut lana erunt».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 1, 26.27.(29.).30.31 \Vbardot{} ibid., 32; \textbf{H16}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-missusestgabriel-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cat. 15, 1-3: PG 33, 870-874}

\noindent Ex Catechésibus sancti Cyrílli Hierosolymitáni epíscopi.

\noindent Christi advéntum annuntiámus, non unum dumtáxat, sed et álterum prióre multo speciosiórem. Ille enim patiéntiæ significatiónem prǽtulit; iste vero divíni regni diadéma feret.

\noindent Nam ut plúrimum duplícia sunt ómnia apud Dóminum nostrum Iesum Christum. Duplex natívitas, áltera ex Deo ante sǽcula, áltera ex Vírgine in consummatióne sæculórum; duplex descénsus: unus obscúrus, qui tamquam plúviæ in vellus, alter vero conspícuus, nimírum futúrus.

\noindent In primo advéntu fásciis involútus est in præsépio: in secúndo amicítur lúmine quasi vestiménto. In prióre sustínuit crucem, ignomíniam aspernátus; in áltero véniet angelórum exércitu stipátus, glorificátus.

\noindent Non ígitur in primo tantum advéntu acquiéscimus, sed et secúndum exspectámus. Cumque in prióre dixérimus: \emph{Benedíctus qui venit in nómine Dómini} idem rursum dicémus in posterióre: ut cum ángelis occurréntes Dómino, adorántes clamémus: \emph{Benedíctus qui venit in nómine Dómini.}}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 1, 28.35 \Vbardot{} ibid., 34.35; \textbf{H16}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-avemaria-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Véniet Salvátor non ut íterum iudicétur, sed ut in ius vocet eos a quibus in iudícium est vocátus. Qui prius cum iudicarétur tácuit, conscelerátis qui immánia in illum, quando in crucem egére ausi sunt, in memóriam révocans dicet: \emph{Hæc fecísti et tácui.}

\noindent Tunc, piæ dispensatiónis causa, hómines leni persuasióne docens venit: eo vero témpore, velint, nolint, regno illíus necessário subiciéntur.

\noindent De utróque illo advéntu lóquitur Malachías prophéta: \emph{Et statim véniet ad templum suum Dóminus, quem vos quǽritis. Ecce unus advéntus.}

\noindent Et rursus de áltero ita infit: \emph{Et Angelus testaménti quem vos quǽritis. Ecce véniet Dóminus omnípotens: et quis sustinébit diem ingréssus eius, aut quis subsístet in visióne eius? eo quod ipse accédit tamquam ignis conflatórii, tamquam herba lavántum: et sedébit conflans et emúndans.}}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Phil. 2, 20.21 \Vbardot{} Tit. 2, 12.13; \textbf{H17}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-salvatoremexspectamus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Duos quoque illos advéntus signíficat Paulus ad Titum scribens his verbis: \emph{Appáruit grátia Dei salvatóris ómnibus homínibus, erúdiens nos, ut abnegántes impietátem et mundána desidéria, temperánter et pie et iuste vivámus in præsénti sǽculo, exspectántes beátam spem et apparitiónem glóriæ magni Dei et salvatóris nostri Iesu Christi.} Viden, quómodo primum expréssit advéntum, de quo grátias agit; álterum vero, quem exspectámus.

\noindent Proptérea fídei quam profitémur tenor nunc ita est tráditus, ut credámus in eum \emph{qui et ascéndit in cælos, et consédit a dextris Patris. Et ventúrus est in glória iudicáre vivos et mórtuos; cuius regni non erit finis.}

\noindent Véniet ígitur Dóminus noster Iesus Christus e cælis. Véniet vero circa finem mundi huius cum glória in postréma die. Fiet enim mundi huius consummátio, et factus iste mundus rursum renovábitur.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 4, 13 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-obsecrodomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Cf. Mch. 1, 3}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-egredietur.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 13, 33-37}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: «Vidéte, vigiláte; nescítis enim, quando tempus sit. Sicut homo, qui péregre proféctus relíquit domum suam et dedit servis suis potestátem, unicuíque opus suum, ianitóri quoque præcépit, ut vigiláret. Vigiláte ergo; nescítis enim quando dóminus domus véniat, sero an média nocte an galli cantu an mane; ne, cum vénerit repénte, invéniat vos dormiéntes. Quod autem vobis dico, ómnibus dico: Vigiláte!».

\scriptura{C. 75 : PL 102, 670-671}

\noindent Ex Libro \emph{Diadéma monachórum} Smarágdis abbátis.

\noindent {\color{gray} Paulus apóstolus nos ádmonet dicens: \emph{Non dormiámus sicut céteri, sed vigilémus}: id est, non dormiámus sicut céteri infidéles, iniústi, iníqui, qui ignorántiæ et córporis somno depréssi, et peccatórum suórum mole graváti, quid illis in futúro evéniat prævidére non valent. Qui tam gráviter turpitérque dórmiunt, ut ad sui custódiam cordis óculos non apériant; qui nihil de futúra glória, sed semper de præsénti cógitant vita. Non de iis quæ non vidéntur et ætérna sunt, sed semper de iis cógitant quæ vidéntur, et cadúca et temporália sunt. Nos autem non sicut illi dormiámus, sed vigilémus.

\noindent Hinc nos et Marcus evangelísta salúbriter ádmonet dicens: \emph{Vigiláte ergo, quia nescítis quando Dóminus véniat. Beáti servi illi, quos cum vénerit Dóminus, invénerit vigilántes.}}

\noindent Vígilat enim, qui ad aspéctum veri lúminis óculos apértos tenet.

\noindent Vígilat, qui servat operándo quod credit.

\noindent Vígilat, qui a se córporis et negligéntiæ ténebras repéllit.

\noindent Hinc et álibi idem ait Apóstolus: \emph{Sive vigilémus, sive dormiámus, simul cum Christo vivámus:} id est, sive vigilémus ad custódiam nostræ salútis, sive dormiámus a nocívis huius sǽculi curis, simul cum illo vivámus, id est, semper in Christo et cum Christo simus.

\noindent De hac salúbri vigilatióne et dormitióne, in Cánticis canticórum Sálomon dicit: \emph{Ego dórmio et cor meum vígilat.}

\noindent Ac si díceret: «Quanto magis a terrénis velut dórmiens quiésco curis, tanto libérius cor meum ad sui contemplatiónem vígilat Creatóris». Illa enim ánima in ætérnum semper cum Dómino vivet, quæ illi hic per dilectiónem adhǽrens, a tergo eius numquam recédit.

\noindent Unde et Dóminus inquit: \emph{Qui díligit me, me sequátur; et ubi ego sum, illic et miníster meus erit:} id est, mecum in perpétuo vivens, semper gloriósus et immortális regnábit. Dixit abbas Evágrius: «Si déficis ánimo, ora sicut scriptum est. Ora autem cum timóre, et tremóre et labóre, sóbrie et vigilánter. Ita opórtet oráre máxime propter malígnos, et nequítiis vacántes, invisíbiles inimícos nostros, qui nos in hoc præcípue impedíre nitúntur.»

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 49, 13; \textbf{H17}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-laetenturcaeli-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

{
\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Tonus Monasticus}

\vspace{-2mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-monasticum-am34.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ioel 3, 18; \textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-inilladiestillabunt.gtex}

\scriptura{Psalmus 62.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Is. 55, 12; \textbf{H24}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-montesetcollescantabunt.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-i-f-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-montesetcollescantabunt.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* B}{temporalia/ant-eccevenietprophetamagnus.gtex}

\scriptura{Psalmus 149.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-ii_-B.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 13, 11-12}

\noindent Hora est iam vos de somno súrgere, nunc enim própior est nobis salus quam cum credídimus. Nox procéssit, dies autem appropiávit. Abiciámus ergo ópera tenebrárum et induámur arma lucis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 25, 13}

\vspace{-5.5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-vigilateitaque.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex} \Abardot{}

\vspace{-4mm}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum Patrem,~\gredagger{} qui nobis grátiam exspectándi revelatiónem Dómini nostri Iesu Christi benígne largítur,~\grestar{} orémus dicéntes:

\Rbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Spíritum nostrum, Dómine,~\gredagger{} et ánimam et corpus sanctífica~\grestar{} et irreprehensíbiles nos serva in Fílii tui advéntum.

\Rbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Fac nos hac die sancte ambuláre~\grestar{} atque iuste ac pie in hoc sǽculo vívere.

\Rbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Da nobis Dóminum nostrum Iesum Christum indúere~\grestar{} et Spíritu Sancto impléri.

\Rbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Concéde ut vígiles maneámus, Dómine,~\grestar{} usque ad Fílii tui manifestatiónem gloriósam.

\Rbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.}
\newcommand{\vesperasii}{
\cantusSineNeumas

%\vspace{0.5cm}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill
%\pagebreak

\vspace{-2mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ioel 3, 18; \textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-inilladie.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 109.}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps109-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps109-viii-G.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 26, 1.2; \textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-jucundarefilia.gtex}

\scriptura{Psalmus 110.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps110-initium-viii-G2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps110-viii-G2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Cf. Zach. 14, 5-6; \textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-eccedominusveniet.gtex}

\scriptura{Psalmus 111.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps111-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps111-v-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{\textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{\textit{IV A}}{temporalia/ant-eccevenietpropheta.gtex}

\scriptura{Psalmus 112.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps112-initium-iv-A-auto.gtex}

\input{temporalia/ps112-iv-A.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
\pars{Capitulum.} \scriptura{Rom. 13, 11}

\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresHora.gtex}}
%\pars{Capitulum.} \scriptura{Phil. 4, 4-5}

%\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-GaudeteInDomino.gtex}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Cf. Is. 30, 27; \textbf{H18}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-netimeasmaria.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-G.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadai}
\include{dominica}
