\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica IV Adventus.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Grátiam tuam, quǽsumus, Dómine, méntibus nostris infúnde, ut, qui, Angelo nuntiánte, Christi Fílii tui incarnatiónem cognóvimus, per passiónem eius et crucem ad resurrectiónis glóriam perducámur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\vesperasi}{\cantusSineNeumas

\vspace{0.5cm}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-communis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ioel 2, 1; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-canitetuba.gtex}

\scriptura{Psalmus 144, 10-21.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144ii-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144ii-i-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-canitetuba.gtex}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ag. 2, 7; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-eccevenietdesideratus.gtex}

\scriptura{Psalmus 145.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps145-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps145-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 40, 4; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-eruntprava.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 146.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps146-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps146-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Sap. 18, 15; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-omnipotenssermotuus.gtex}

\scriptura{Psalmus 147.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps147-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps147-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Capitulum.} \scriptura{1 Cor. 4, 1-2}

\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresSic.gtex}}
\newcommand{\hymnusvesperas}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Ambrosius (\olddag{} 397)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-VerbumSalutis.gtex}}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Cf. Is. 22, 22; ibid. 42, 7; \textbf{H40}}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-oclavis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2.5mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-6mm}

\antiphona{IV *}{temporalia/inv-propeestiam.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-VeniRedemptor.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ag. 2, 7; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-eccevenietdesideratus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Is. 40, 4; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-eruntprava.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Is. 24, 16}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-afinibusterrae.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 48, 12-16; 49, 9b-13}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Hæc dicit Dóminus:

\noindent «Audi me, Iacob, et, Israel, quem ego vocávi; ego, ego primus et ego novíssimus.

\noindent Manus mea fundávit terram, et déxtera mea expándit cælos; ego voco eos, et stant simul.

\noindent Congregámini, omnes vos et audíte: Quis de eis annuntiávit hæc?

\noindent Dóminus diléxit eum; fáciet voluntátem suam in Babylóne et bráchium suum in Chaldǽis.

\noindent Ego, ego locútus sum et vocávi eum; addúxi eum, et próspera fuit via eius.

\noindent Accédite ad me et audíte hoc:

\noindent Non a princípio in abscóndito locútus sum; ex témpore, ántequam fíeret, ibi eram;

\noindent et nunc Dóminus Deus misit me cum spíritu suo».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Ioel 2, 1 \Vbardot{} Ps. 106, 3; \textbf{H31}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-canitetuba-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 48, 17-19}

\noindent Hæc dicit Dóminus, redémptor tuus, Sanctus Israel:

\noindent «Ego Dóminus Deus tuus docens te utília, gubérnans te in via, qua ámbulas.

\noindent Utinam attendísses mandáta mea!

\noindent Facta fuísset sicut flumen pax tua, et iustítia tua sicut gúrgites maris;

\noindent et fuísset quasi aréna semen tuum, et stirps úteri tui ut lapílli eius;

\noindent non interísset et non fuísset attrítum nomen eius a fácie mea.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cf. E. 33, 1 \Vbar{} Lev. 11, 44; \textbf{H31}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-vigesimaquarta-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Is. 48, 20-21; 49, 9b-13}

\noindent Egredímini de Babylóne, fúgite a Chaldǽis, in voce exsultatiónis annuntiáte;

\noindent audítum fácite hoc, efférte illud usque ad extréma terræ,

\noindent dícite: “Redémit Dóminus servum suum Iacob”.

\noindent Non sitiérunt, cum per desértum dúceret eos;

\noindent aquam de petra prodúxit eis et scidit petram, et fluxérunt aquæ.

\noindent Super vias pascéntur, et in ómnibus cóllibus decalvátis páscua eórum;

\noindent non esúrient neque sítient, et non percútiet eos æstus vel sol,

\noindent quia miserátor eórum reget eos et ad fontes aquárum addúcet eos.

\noindent Et ponam omnes montes meos in viam, et sémitæ meæ exaltabúntur.

\noindent Ecce isti de longe vénient, et ecce illi ab aquilóne et mari, et isti de terra Sinim».

\noindent Laudáte, cæli, et exsúlta, terra;

\noindent iubiláte, montes, laudem, quia consolátur Dóminus pópulum suum et páuperum suórum miserétur.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Gen. 49, 10 \Vbar{} Gen. 49, 13; \textbf{H32}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-nonauferetursceptrumdeiuda-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 49, 13; \textbf{H17}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-laetenturcaeli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Lib. 2, 19. 22-23. 26-27: CCL 14, 39-42}

\noindent Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam.

\noindent Angelus, cum abscóndita nuntiáret, ut fides astruerétur exémplo,

\noindent senióris féminæ sterilísque concéptum Vírgini Maríæ nuntiávit, ut possíbile Deo omne quod ei placúerit asséreret.

\noindent Ubi audívit hoc María, non quasi incrédula de oráculo nec quasi incérta de núntio nec quasi dúbitans de exémplo,

\noindent sed quasi læta pro voto, religiósa pro offício, festína pro gáudio in montána perréxit.

\noindent Quo enim iam Deo plena nisi ad superióra cum festinatióne conténderet?

\noindent Nescit tarda molímina Sancti Spíritus grátia.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbar{} Io. 3, 30; 1, 27 \Vbar{} Cf. Io. 3, 32; \textbf{H32}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-meoportetminui-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Cito quoque advéntus Maríæ et præséntiæ domínicæ benefícia declarántur;

\noindent \emph{simul enim ut audívit salutatiónem Maríæ Elísabeth, exsultávit infans in útero eius et repléta est Spíritu Sancto.}

\noindent Vide distinctiónem singulorúmque verbórum proprietátes.

\noindent Vocem prior Elísabeth audívit, sed Ioánnes prior grátiam sensit:

\noindent illa natúræ órdine audívit, iste exsultávit ratióne mystérii;

\noindent illa Maríæ, iste Dómini sensit advéntum, fémina mulíeris et pignus pígnoris;

\noindent istæ grátiam loquúntur, illi intus operántur

\noindent pietatísque mystérium matérnis adoriúntur

\noindent proféctibus duplicíque miráculo prophétant matres spíritu parvulórum.

\noindent Exsultávit infans, repléta mater est. Non prius mater repléta quam fílius, sed, cum fílius esset replétus Spíritu Sancto, replévit et matrem.

\noindent Exsultávit Ioánnes, \emph{exsultávit} et Maríæ \emph{spíritus.}

\noindent Exsultánte Ioánne replétur Elísabeth, Maríam tamen non repléri Spíritu, sed spíritum eius exsultáre cognóvimus —incomprehensíbilis enim incomprehensibíliter operabátur in matre— et illa post concéptum replétur, ista ante concéptum.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbar{} Gal. 4, 4; Rom. 8, 3 \Vbar{} Is. 14, 1; \textbf{H32}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-ecceiamveniet-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent \emph{Beáta,} inquit, \emph{quæ credidísti.}

\noindent Sed et vos beáti, qui audístis et credidístis; quæcúmque enim credíderit ánima, et cóncipit et génerat Dei Verbum et ópera eius agnóscit.

\noindent Sit in síngulis Maríæ ánima, ut magníficet Dóminum; sit in síngulis spíritus Maríæ, ut exsúltet in Deo;

\noindent si secúndum carnem una mater est Christi, secúndum fidem tamen ómnium fructus est Christus;

\noindent omnis enim ánima áccipit Dei Verbum, si tamen immaculáta et immúnis a vítiis intemeráto castimóniam pudóre custódiat.

\noindent Quæcúmque ígitur talis esse potúerit \emph{ánima magníficat Dóminum,} sicut ánima Maríæ magnificávit Dóminum \emph{et exsultávit spíritus eius in Deo salutári.}

\noindent Magnificátur enim Dóminus, sicut et álibi legístis: \emph{Magnificáte Dóminum mecum,} non quo Dómino áliquid humána voce possit adiúngi, sed quia magnificátur in nobis:

\noindent imágo enim Dei Christus est, et ídeo, si quid iustum religiosúmque fécerit ánima, illam imáginem Dei, ad cuius est similitúdinem creáta, magníficat,

\noindent et ídeo, dum magníficat eam, magnitúdinis eius quadam participatióne sublímior fit.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbar{} Ier. 31, 21 \Vbar{} Ps. 106, 3; \textbf{H32}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-virgoisrael-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Cf. Mch. 1, 3}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-egredietur.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 1, 18-24}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent Iesu Christi generátio sic erat.

\noindent Cum esset desponsáta mater eius María Ioseph, ántequam convenírent invénta est in útero habens de Spíritu Sancto. Ioseph autem vir eius, cum esset iustus et nollet eam tradúcere, vóluit occúlte dimíttere eam.

\noindent Hæc autem eo cogitánte, ecce ángelus Dómini in somnis appáruit ei dicens: «Ioseph fili David, noli timére accípere Maríam cóniugem tuam. Quod enim in ea natum est, de Spíritu Sancto est; páriet autem fílium, et vocábis nomen eius Iesum: ipse enim salvum fáciet pópulum suum a peccátis eórum».

\noindent Hoc autem totum factum est, ut adimplerétur id, quod dictum est a Dómino per prophétam dicéntem: «Ecce, virgo in útero habébit et páriet fílium, et vocábunt nomen eius Emmánuel», quod est interpretátum Nobíscum Deus.

\noindent Exsúrgens autem Ioseph a somno fecit, sicut præcépit ei ángelus Dómini, et accépit cóniugem suam.

\scriptura{Hom. 5 : CCL 122, 32. 36}

\noindent Ex Homilíis sancti Bedæ Venerábilis.

\noindent \emph{Et vocábis,} inquit, \emph{nomen eius Iesum.} Iesus hebráice, latíne salutáris sive salvátor dícitur, cuius vocatiónem nóminis prophétis liquet esse certíssimam. Unde sunt illa magno visiónis eius desidério cantáta: \emph{Anima mea exsultábit in Dómino et delectábitur in salutári eius; defécit in salutáre tuum ánima mea; ego autem in Dómino gloriábor; gaudébo in Deo Iesu meo.} Et máxime illud: \emph{Deus in nómine tuo salvum me fac,} ac si díceret, nóminis tui glóriam qui salvátor vocáris in me salvándo clarífica.

\noindent Iesus ergo nomen est fílii qui ex Vírgine natus est ángelo exponénte signíficans quod \emph{ipse salvet pópulum suum a peccátis eórum. Qui} autem \emph{salvat a peccátis} idem útique a corruptiónibus mentis et córporis quæ ob peccáta contingérunt salvábit.

\noindent Christus vero vocábulum est sacerdotális vel régiæ dignitátis. Nam et sacerdótes ac reges in lege a chrísmate, id est unctióne ólei sancti, appellabántur christi significántes eum, qui verus rex et póntifex in mundo appárens unctus est \emph{óleo lætítiæ præ particípibus suis.}

\noindent A qua unctióne, id est chrísmate, ipse Christus, et eiúsdem unctiónis, id est grátiæ spiritális, partícipes sunt christiáni vocáti. Qui per id quod Salvátor est nos salváre a peccátis, per id quod Póntifex est nos reconciliáre Deo Patri, per id quod rex est regnum nobis Patris sui dare dignétur ætérnum Iesus Christus Dóminus noster qui cum Patre et Spíritu Sancto vivit et regnat in ómnia sǽcula sæculórum. Amen.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbar{} Is. 54, 9; Ps. 71, 12 \Vbar{} Ps. 106, 3; \textbf{H33}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-iuravidicitdominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

{
\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Tonus Monasticus}

\vspace{-2mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-monasticum-am34.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-MagnisProphetae.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ioel 2, 1; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-canitetubainsion.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 117}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps117-i-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-canitetubainsion.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Is. 9, 5-6; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-dominusvenietoccurite.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Danielis, Dan. 3, 52-57}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan33-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/dan33-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Sap. 18, 15; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-omnipotenssermotuus.gtex}

\scriptura{Psalmus 150}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 13, 11-12}

\noindent Hora est iam vos de somno súrgere, nunc enim própior est nobis salus quam cum credídimus. Nox procéssit, dies autem appropiávit. Abiciámus ergo ópera tenebrárum et induámur arma lucis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 1, 18.20; \textbf{Sg. 414 p. 398}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-cumessetdesponsatamater.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-cumessetdesponsatamater.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Dóminum Iesum Christum, fratres caríssimi, deprecémur,~\gredagger{} qui est iudex vivórum et mortuórum,~\grestar{} ipsi dicéntes:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Christe Dómine,~\gredagger{} qui peccatóres salváre venísti,~\grestar{} nos ab omni tentatiónum adversitáte defénde.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui ad iudícium maniféste ventúrus esse créderis,~\grestar{} poténtiam tuæ salvatiónis in nobis osténde.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Da nobis legis tuæ præcépta virtúte spíritus custodíre,~\grestar{} ut advéntum tuum in caritáte præstolári possímus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Tu, qui es benedíctus in sǽcula,~\gredagger{} fac ut per misericórdiam tuam pie et sóbrie in hoc sǽculo vivámus,~\grestar{} exspectántes beátam spem et advéntum magnificéntiæ tuæ.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\vesperasii}{
\cantusSineNeumas

%\vspace{0.5cm}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-communis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill
%\pagebreak

\vspace{-2mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ioel 2, 1; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-canitetuba.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 109.}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps109-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps109-i-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-canitetuba.gtex}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ag. 2, 7; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-eccevenietdesideratus.gtex}

\scriptura{Psalmus 110.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps110-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps110-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 40, 4; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-eruntprava.gtex}

\scriptura{Psalmus 111.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps111-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps111-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Sap. 18, 15; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-omnipotenssermotuus.gtex}

\scriptura{Psalmus 112.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps112-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps112-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Capitulum.} \scriptura{1 Cor. 4, 1-2}

\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresSic.gtex}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Sap. 7, 26; Mal. 4, 2; Lc. 1, 78-79; \textbf{H40}}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-ooriens.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\include{hebdomadaiv}
\include{dominica}
