\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica III Adventus.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui cónspicis pópulum tuum nativitátis domínicæ festivitátem fidéliter exspectáre, præsta, quǽsumus, ut valeámus ad tantæ salútis gáudia perveníre et ea votis sollémnibus álacri semper lætítia celebráre.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

%\noindent Qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\vesperasi}{\cantusSineNeumas

\vspace{0.5cm}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-communis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Hab. 2, 3; I Cor. 4, 5; \textbf{H29}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a}{temporalia/ant-venietdominus.gtex}

\scriptura{Psalmus 144, 10-21.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144ii-initium-i-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144ii-i-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-venietdominus.gtex}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H29}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-jerusalemgaude.gtex}

\scriptura{Psalmus 145.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps145-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps145-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 46, 13; \textbf{H30}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-daboinsion.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 146.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps146-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps146-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{\textbf{H30}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-justeetpie.gtex}

\scriptura{Psalmus 147.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps147-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps147-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Capitulum.} \scriptura{Phlp. 4, 4-5}

\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresGaudete.gtex}}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Is. 43, 10; 45, 23; \textbf{H25}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II* f}{temporalia/ant-antemenonest.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-ii_soll-f.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-ii_soll-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{\textbf{H29}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII b trans.}{temporalia/ant-ierusalemgaude.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-vii-b-trans.gtex}

\input{temporalia/ps144i-vii-b.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{\textbf{H30}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-iusteetpie.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Rom. 13, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-horaestiam.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\noindent \Vbardot{} Respícite et leváte cápita vestra.

\noindent \Rbardot{} Quóniam appropínquat redémptio vestra.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 45, 1-7}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Hæc dicit Dóminus de uncto suo Cyro: «Apprehéndi déxteram eius, ut subíciam ante fáciem eius gentes et dorsa regum vertam et apériam coram eo iánuas; et portæ non claudéntur.

\noindent Ego ante te ibo et montes humiliábo; portas ǽreas cónteram et vectes férreos confríngam. Et dabo tibi thesáuros abscónditos et divítias occúltas, ut scias quia ego Dóminus, qui vocávi te nómine tuo, Deus Israel. Propter servum meum Iacob et Israel eléctum meum, et vocávi te nómine tuo; designávi te, et non cognovísti me.

\noindent Ego Dóminus, et non est ámplius: extra me non est Deus. Accínxi te, et non cognovísti me, ut sciant ab ortu solis et ab occidénte quóniam absque me nullus est.

\noindent Ego Dóminus, et non est alter, formans lucem et creans ténebras, fáciens pacem et creans malum: ego Dóminus fáciens ómnia hæc.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Ap. 14, 14; 19, 16 \Vbardot{} Is. 40, 10; \textbf{H27}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-ecceapparebit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 45, 8-10}

\noindent Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustítiam; aperiátur terra et gérminet salvatiónem; et iustítia oriátur simul: ego Dóminus creávi eam».

\noindent Væ, qui contradícit fictóri suo, testa de vasis fictílibus terræ! Numquid dicet lutum fígulo suo: «Quid facis?» et «Opus tuum absque mánibus est?». Væ, qui dicit patri: «Quid géneras?» et mulíeri: «Quid párturis?».

\noindent Hæc dicit Dóminus, Sanctus Israel, plastes eius: «Numquid ventúra interrogátis me super fílios meos et super opus mánuum meárum mandátis mihi?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Mich. 5, 2 \Vbar{} Cf. Hab. 3, 3; \textbf{H27}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-bethleemcivitas-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Is. 45, 8 \Vbar{} Is. 16, 1; \textbf{H35}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-roratecaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Is. 45, 12-13}

\noindent Ego feci terram et hóminem super eam creávi ego; manus meæ tetendérunt cælos, et omni milítiæ eórum mandávi.

\noindent Ego suscitávi eum in iustítia et omnes vias eius dírigam; ipse ædificábit civitátem meam et captivitátem meam dimíttet non in prétio neque in munéribus», dicit Dóminus exercítuum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Hebr. 10, 37 \Vbar{} Ps. 49, 2-3; \textbf{H28}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-quiventurusest-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Ep. 31, 2-3: PL 54, 791-793}

\noindent Ex Epístolis sancti Leónis Magni papæ.

\noindent Nihil prodest Dóminum nostrum, Beátæ Maríæ Vírginis fílium, verum perfectúmque hóminem dícere, si non illíus géneris homo créditur, cuius in Evangélio prædicátur.

\noindent Dicit enim Matthǽus: \emph{Liber generatiónis Iesu Christi fílii David, fílii Abraham;} et ita humánæ oríginis órdinem séquitur, ut generatiónum líneas usque ad Ioseph, cui mater Dómini erat desponsáta, dedúcat.

\noindent Lucas vero, retrórsum successiónum gradus rélegens, ad ipsum humáni géneris príncipem redit, ut Adam primum et Adam novíssimum eiúsdem osténdat esse natúræ.

\noindent Potúerat quippe omnipoténtia Fílii Dei sic ad docéndos iustificandósque hómines apparére, quómodo et patriárchis et prophétis in spécie carnis appáruit, cum aut luctámen íniit, aut sermónem conséruit, cumve offícia hospitalitátis non ábnuit, vel étiam appósitum cibum sumpsit.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Vbar{} Lc. 1, 28; \textbf{H28}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-suscipeverbum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Sed illæ imágines huius hóminis erant índices, cuius veritátem ex præcedéntium patrum stirpe suméndam significatiónes mýsticæ nuntiábant.

\noindent Et ídeo sacraméntum reconciliatiónis nostræ, ante témpora ætérna dispósitum, nullæ implébant figúræ, quia nondum \emph{supervénerat Spíritus Sanctus} in Vírginem, \emph{nec virtus Altíssimi obumbráverat ei}; ut intra intemeráta víscera, \emph{ædificánte sibi Sapiéntia domum,} Verbum caro fíeret; et, forma Dei ac forma servi in unam conveniénte persónam, Creátor témporum nascerétur in témpore; et, \emph{per quem facta sunt ómnia,} ipse inter ómnia gignerétur.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Is. 40, 10; \textbf{H28}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-aegyptenoliflere-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Nisi enim novus homo, factus \emph{in similitúdinem carnis peccáti,} nostram suscíperet vetustátem, et, consubstantiális Patri, consubstantiális esse dignarétur et matri, naturámque sibi nostram solus a peccáto liber uníret, sub iugo diáboli generáliter tenerétur humána captívitas; nec uti possémus triumphántis victória, si extra nostram esset consérta natúram.

\noindent De hac autem participatióne mirábili sacraméntum nobis regeneratiónis illúxit, ut per ipsum Spíritum, per quem Christum et concéptus est et natus, étiam nos spiritáli rursus orígine nascerémur. Propter quod ab Evangelísta de credéntibus dícitur: \emph{Qui non ex sanguínibus, neque ex voluntáte carnis, neque ex voluntáte viri, sed ex Deo nati sunt.}}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbar{} Is. 14, 1 \Vbar{} Hebr. 10, 37; \textbf{H28}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-propeestutveniat-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Cf. Mch. 1, 3}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-egredietur.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Io. 1, 6-8,19-28}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent Fuit homo missus a Deo, cui nomen erat Ioánnes; hic venit in testimónium, ut testimónium perhibéret de lúmine, ut omnes créderent per illum. Non erat ille lux, sed ut testimónium perhibéret de lúmine.

\noindent Et hoc est testimónium Ioánnis, quando misérunt ad eum Iudǽi ab Hierosólymis sacerdótes et Levítas, ut interrogárent eum: «Tu quis es?». Et conféssus est et non negávit; et conféssus est: «Non sum ego Christus».

\noindent Et interrogavérunt eum: «Quid ergo? Elías es tu?».

\noindent Et dicit: «Non sum».

\noindent «Prophéta es tu?».

\noindent Et respóndit: «Non».

\noindent Dixérunt ergo ei: «Quis es? Ut respónsum demus his, qui misérunt nos. Quid dicis de teípso?».

\noindent Ait: «Ego vox clamántis in desérto: “Dirígite viam Dómini”, sicut dixit Isaías prophéta».

\noindent Et qui missi fúerant, erant ex pharisǽis; et interrogavérunt eum et dixérunt ei: «Quid ergo baptízas, si tu non es Christus neque Elías neque prophéta?».

\noindent Respóndit eis Ioánnes dicens: «Ego baptízo in aqua; médius vestrum stat, quem vos non scitis, qui post me ventúrus est, cuius ego non sum dignus, ut solvam eius corrígiam calceaménti».

\noindent Hæc in Bethánia facta sunt trans Iordánem, ubi erat Ioánnes baptízans.

\scriptura{Hom. 7,1: PL 76,1099-1100}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia.

\noindent Ex huius nobis lectiónis verbis, fratres caríssimi, Ioánnis humílitas commendátur, qui cum tantæ virtútis esset ut Christus credi potuísset, elégit sólide subsístere in se, ne humána opinióne raperétur inániter super se. Nam \emph{conféssus est, et non negávit et conféssus est: «quia non sum ego Christus.»}

\noindent Sed quia dixit: \emph{Non sum,} negávit plane quod non erat, ut veritátem loquens, eius membra fíeret, cuius sibi nomen falláciter non usurpáret. Cum ergo non vult appétere nomen Christi, factus est membrum Christi, quia dum infirmitátem suam stúduit humíliter agnóscere, illíus celsitúdinem méruit veráciter obtinére.

\noindent Sed cum ex lectióne ália Redemptóris nostri senténtia ad mentem redúcitur, ex huius lectiónis verbis nobis quǽstio valde impléxa generátur. Alio quippe in loco inquisítus a discípulis, Dóminus de Elíæ advéntu, respóndit: \emph{Elías iam venit, et non cognovérunt eum, sed fecérunt in eum quæcúmque voluérunt. Et si vultis scire, Ioánnes ipse est Elías.}

\noindent Requisítus autem Ioánnes, dicit: \emph{Non sum Elías.} Quid est hoc, fratres caríssimi, quia quod Véritas affírmat, hoc prophéta Veritátis negat ?

\noindent Valde namque inter se divérsa sunt \emph{Ipse est} et \emph{Non sum.} Quómodo ergo prophéta Veritátis est, si eiúsdem Veritátis sermónibus concors non est?

\noindent Sed si subtíliter véritas ipsa requirátur, hoc quod inter se contrárium sónuit, quómodo contrárium non sit invenítur. Ad Zacharíam namque de Ioánne ángelus dicit: \emph{Ipse præcédet ante illum in spíritu et virtúte Elíæ.}

\noindent Sicut ille præcúrsor ventúrus est iúdicis, ita iste præcúrsor est factus Redemptóris. Ioánnes ígitur in spíritu Elías erat, in persóna Elías non erat. Quod ergo Dóminus fatétur de spíritu, hoc Ioánnes dénegat de persóna. Contrárium ergo veritáti vidétur esse quod Ioánnes sónuit, sed tamen a veritáte trámite non recéssit.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbar{} Is. 2, 3 \Vbar{} Ps. 49, 2; \textbf{H29}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-docebitnos-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

{
\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Tonus Cisterciensis}

\vspace{-2mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.27 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{IV}{temporalia/tedeum-cisterciense.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Hab. 2, 3; I Cor. 4, 5; \textbf{H29}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a}{temporalia/ant-venietdominuset.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 92}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps92-initium-i-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps92-i-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 40, 4; \textbf{H30}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-montesetomnescolleshumiliabuntur.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-v-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-montesetomnescolleshumiliabuntur.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 46, 13; \textbf{H30}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-daboinsionsalutem.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 148.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps148-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps148-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 13, 11-12}

\noindent Hora est iam vos de somno súrgere, nunc enim própior est nobis salus quam cum credídimus. Nox procéssit, dies autem appropiávit. Abiciámus ergo ópera tenebrárum et induámur arma lucis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 21, 31-32; \textbf{H43}}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-scitotequiapropeest.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-1mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum Patrem,~\gredagger{} qui nobis grátiam exspectándi revelatiónem Dómini nostri Iesu Christi benígne largítur,~\grestar{} orémus dicéntes:

\Rbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Spíritum nostrum, Dómine,\gredagger{} et ánimam et corpus sanctífica~\grestar{} et irreprehensíbiles nos serva in Fílii tui advéntum.

\Rbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Fac nos hac die sancte ambuláre~\grestar{} atque iuste ac pie in hoc sǽculo vívere.

\Rbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Da nobis Dóminum nostrum Iesum Christum indúere~\grestar{} et Spíritu Sancto impléri.

\Rbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Concéde ut vígiles maneámus, Dómine,~\grestar{} usque ad Fílii tui manifestatiónem gloriósam.

\Rbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.}
\newcommand{\vesperasii}{
\cantusSineNeumas

%\vspace{0.5cm}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-communis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill
%\pagebreak

\vspace{-2mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Hab. 2, 3; I Cor. 4, 5; \textbf{H29}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a}{temporalia/ant-venietdominus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 109.}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps109-initium-i-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps109-i-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-venietdominus.gtex}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H29}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-jerusalemgaude.gtex}

\scriptura{Psalmus 110.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps110-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps110-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 46, 13; \textbf{H30}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-daboinsion.gtex}

\scriptura{Psalmus 111.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps111-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps111-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{\textbf{H30}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-justeetpie.gtex}

\scriptura{Psalmus 112.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps112-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps112-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Capitulum.} \scriptura{Phlp. 4, 4-5}

\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresGaudete.gtex}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Eccli. 24, 5; Sap. 8, 1; Is. 40, 14; \textbf{H40}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-osapientia.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\include{hebdomadaiii}
\include{dominica}
