\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui splendórem glóriæ tuæ per sacræ Vírginis partum mundo dignátus es reveláre, tríbue, quǽsumus, ut tantæ incarnatiónis mystérium et fídei integritáte colámus et devóto semper obséquio frequentémus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Vox clamántis in desérto: Paráte viam Dómini.

\noindent \Rbardot{} Rectas fácite sémitas Dei nostri.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 47, 1.3b-15}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Descénde, sede in púlvere, virgo fília Bábylon;

\noindent sede in terra sine sólio, fília Chaldæórum, quia ultra non vocáberis mollis et ténera.

\noindent «Ultiónem cápiam, némini parcam», dicit Redémptor noster, Dóminus exercítuum nomen illíus, Sanctus Israel.

\noindent Sede tacens et intra in ténebras, fília Chaldæórum, quia non vocáberis ultra dómina regnórum.

\noindent Irátus sum super pópulum meum, contaminávi hereditátem meam et dedi eos in manu tua;

\noindent non posuísti eis misericórdias, super senem aggravásti iugum tuum valde et dixísti: «In sempitérnum ero dómina».

\noindent Non posuísti hæc super cor tuum, neque recordáta es novíssimi tui.

\noindent Et nunc audi hæc, delicáta, quæ hábitas confidénter, et dicis in corde tuo:

\noindent «Ego, et præter me non est áltera, non sedébo vídua et orbitátem ignorábo».

\noindent Vénient tibi duo hæc súbito in die una, órbitas et vidúitas;

\noindent repénte venérunt super te propter multitúdinem maleficiórum tuórum, propter abundántiam incantatiónum tuárum.

\noindent Et fidúciam habuísti in malítia tua et dixísti: «Non est qui vídeat me».

\noindent Sapiéntia tua et sciéntia tua, hæc decépit te.

\noindent Et dixísti in corde tuo: «Ego, et præter me non est áltera».

\noindent Véniet super te malum, et néscies avértere;

\noindent et írruet super te calámitas, quam non póteris expiáre;

\noindent véniet super te repénte miséria, quam néscies.

\noindent Sta cum incantatiónibus tuis et cum multitúdine maleficiórum tuórum, in quibus laborásti ab adulescéntia tua:

\noindent forte póteris iuvári, forte terrébis.

\noindent Defecísti in multitúdine consiliórum tuórum;

\noindent stent et salvent te, qui metiúntur cælum, qui contemplántur sídera et annúntiant síngulis novilúniis ventúra tibi.

\noindent Ecce facti sunt quasi stípula, ignis combússit eos.

\noindent Non liberábunt seípsos de manu flammæ;

\noindent non sunt prunæ, quibus calefíant, nec focus, ut sédeant ad eum.

\noindent Sic fiunt tibi incantatóres tui, in quibuscúmque laborásti ab adulescéntia tua;

\noindent unusquísque in via sua errat, non est qui salvet te.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Is. 16, 1 \Vbar{} Ps. 49, 2; \textbf{H35}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-emitteagnumdomine-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Is. 54, 9; Ps. 71, 12 \Vbar{} Ps. 106, 3; \textbf{H33}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-iuravidicitdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Lib. 3, 20, 2-3: SCh 34, 342-344}

\noindent Ex Tractátu sancti Irenǽi epíscopi \emph{Advérsus hǽreses}.

\noindent Glória hóminis Deus; operatiónis vero Dei et omnis sapiéntiæ eius et virtútis receptáculum homo.

\noindent Quemádmodum médicus in iis qui ægrótant probátur, sic et Deus in homínibus manifestátur.

\noindent Quaprópter et Paulus ait: \emph{Conclúsit autem Deus ómnia in incredulitáte, ut ómnium misereátur;}

\noindent dicens hoc de hómine, qui fuit inobáudiens Deo et proiéctus de immortalitáte,

\noindent dehinc misericórdiam consecútus est, per Fílium Dei eam quæ est per ipsum percípiens adoptiónem.

\noindent Hic enim tenens sine inflatióne et iactántia veram glóriam de iis quæ facta sunt et de eo qui fecit,

\noindent qui est potentíssimus ómnium Deus quique ómnibus ut sint prǽstitit,

\noindent et manens in dilectióne eius et subiectióne et gratiárum actióne,

\noindent maiórem ab eo glóriam percípiet, provéctus accípiens dum consímilis fiat eius qui pro eo mórtuus est.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cf. Is. 35, 2 \Vbar{} Is. 40, 10; \textbf{H35}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-germinaveruntcampi-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Ps. 79, 18 \Vbar{} Ps. 79, 20; \textbf{H33}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-nondiscedimusate-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quóniam et ipse \emph{in similitúdinem carnis peccáti} factus est,

\noindent uti condemnáret peccátum et iam quasi condemnátum proíceret illud extra carnem,

\noindent provocáret autem in similitúdinem suam hóminem,

\noindent imitatórem eum assígnans Deo et in patérnam impónens régulam ad vidéndum Deum et cápere Patrem donans:

\noindent Verbum Dei quod habitávit in hómine et Fílius hóminis factus est,

\noindent ut assuésceret hóminem percípere Deum et assuésceret Deum habitáre in hómine, secúndum plácitum Patris.

\noindent Propter hoc ergo signum salútis nostræ eum, qui ex Vírgine Emmánuel est, ipse dedit Dóminus,

\noindent quóniam ipse Dóminus erat qui salvábat eos, quia per semetípsos non habébant salvári;

\noindent et propter hoc Paulus infirmitátem hóminis annúntians ait: \emph{Scio enim quóniam non inhábitat in carne mea bonum,}

\noindent signíficans quóniam non a nobis sed a Deo est bonum salútis nostræ;

\noindent et íterum: \emph{Miser ego homo, quis me liberábit de córpore mortis huius?}

\noindent deínde infert liberatórem, \emph{grátia Iesu Christi Dómini nostri.}

\noindent Hoc autem et Isaías: \emph{Confortámini,} inquit, \emph{manus resolútæ et génua debília,}

\noindent \emph{adhortámini, pusillánimes sensu, confortámini, ne timeátis.}

\noindent \emph{Ecce Deus noster iudícium et retributúrus est, ipse véniet et salvábit nos;}

\noindent hoc quóniam non a nobis, sed a Dei adiuménto habúimus salvári.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Rom. 15, 12; Cf. Ps. 71, 17 \Vbar{} Ps. 49, 2-3; \textbf{H36}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-radixjesse-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Hebr. 7, 4 \Vbar{} Ps. 71, 8; \textbf{H33}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-intueminiquantus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-desionveniet.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-i-g3-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-i-g3.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-desionveniet.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{2 Par. 20, 17; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-constantesestote.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ieremiæ, Ier. 14, 17-31}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/jeremiae2-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/jeremiae2-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-constantesestote.gtex}
\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Mich. 7, 7; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-egoautemaddominum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 99.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps99-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/ps99-ii_-B.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 2, 3}

\noindent Veníte et ascendámus ad montem Dómini, ad domum Dei Iacob, ut dóceat nos vias suas, et ambulémus in sémitis eius; quia de Sion exíbit lex et verbum Dómini de Ierúsalem.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mal. 4, 2; \textbf{H43}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-orietursicutsol.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum redemptórem, fratres caríssimi, deprecémur,~\gredagger{} qui véniet, ut redeúntes ad se a mortis potestáte líberet,~\grestar{} et súpplices implorémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Tuum, Dómine, dum annuntiámus advéntum,~\grestar{} munda cor nostrum ab omni spíritu vanitátis.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Ecclésia tua, Dómine, quam fundásti,~\grestar{} te per omnes gentes magníficet.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Lex tua, Dómine, illúminans óculos,~\grestar{} prótegat pópulos tíbimet confiténtes.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui gáudia advéntus tui nobis ab Ecclésia prænuntiári concédis,~\grestar{} fac ut promptíssima devotióne te excipiámus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\vesperas}{\vspace{4mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{2 Par. 20, 17; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-constantesestote.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 141.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps141-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps141-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-constantesestote.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 142, 8-9; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* c}{temporalia/ant-adtedominelevavi.gtex}

\scriptura{Psalmus 143, 1-8}

\initiumpsalmi{temporalia/ps143i-initium-ii_-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps143i-ii_-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Hab. 2, 3; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-venidomineetnoli.gtex}

\initiumpsalmi{temporalia/ps143ii-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/ps143ii-ii_-B.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Mich. 7, 7; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-egoautemaddominum.gtex}

\scriptura{Psalmus 144, 1-9}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-ii_-B.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Is. 11, 10; ibid. 52, 15; \textbf{H40}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-oradix.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}}
\input{hebdomadaiii.tex}
\input{hebdomadau.tex}
\input{feriavi.tex}
