\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Prǽpara, quǽsumus, Dómine Deus noster, corda nostra divína tua virtúte, ut, veniénte Christo Fílio tuo, digni inveniámur ætérnæ vitæ convívio et cibum cæléstem, ipso ministránte, percípere mereámur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\pars{Pro commemoratione S. Barbaræ, Virginis et Martyris.}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-laushonorbenedictiobarbaram.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\noindent Concéde quǽsumus omnípotens Deus, ut qui beátæ Bárbaræ vírginis et mártyris tuæ famósum hodiérna die triúmphum venerámus in terris, sanctórum tuórum contubérniis pérfrui cum ipsa, te largiénte, mereámur in cælis.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II}{temporalia/inv-regichristo-barbarae.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.27 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I}{temporalia/hym-VirginumVirtus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent \Rbardot{} Et salutáre tuum da nobis.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 5, 1-7}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Cantábo dilécto meo cánticum amíci mei de vínea sua:

\noindent Vínea facta est dilécto meo in colle pingui;

\noindent et sæpívit eam et lápides elégit ex illa

\noindent et plantávit in ea vites eléctas

\noindent et ædificávit turrim in médio eius

\noindent et tórcular exstrúxit in ea;

\noindent et exspectávit, ut fáceret uvas,

\noindent et fecit labrúscas.

\noindent Nunc ergo, habitátor Ierúsalem et vir Iudæ, iudicáte inter me et víneam meam.

\noindent Quid est quod débui ultra fácere víneæ meæ et non feci ei?

\noindent Cur exspectávi, ut fáceret uvas, et fecit labrúscas?

\noindent Et nunc osténdam vobis quid ego fáciam víneæ meæ:

\noindent áuferam sæpem eius, et erit in direptiónem;

\noindent díruam macériam eius, et erit in conculcatiónem.

\noindent Et ponam eam desértam: non putábitur et non fodiétur, et ascéndent vepres et spinæ;

\noindent et núbibus mandábo, ne pluant super eam imbrem.

\noindent Vínea enim Dómini exercítuum domus Israel est, et vir Iudæ germen eius delectábile;

\noindent et exspectávi, ut fáceret iudícium, et ecce iníquitas, et iustítiam, et ecce nequítia.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 31, 10.11 \Vbardot{} ibid. 4, 5; \textbf{H17}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-auditeverbumdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 329, In natali martyrum: PL 38, 1454-1456}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Per tam gloriósa sanctórum mártyrum gesta, quibus ubíque floret Ecclésia, ipsi óculis nostris probámus quam verum sit quod cantávimus, quia \emph{pretiósa in conspéctu Dómini mors sanctórum eius:} quando et in conspéctu nostro pretiósa est, et in conspéctu eius, pro cuius nómine facta est.

\noindent Sed prétium mórtium istárum mors est uníus. 

\noindent Quantas mortes emit unus móriens, qui, si non morerétur, granum fruménti non multiplicarétur? 

\noindent Audístis verba eius, cum appropinquáret passióni, id est, cum nostræ appropinquáret redemptióni: \emph{Nisi granum trítici cadens in terram mórtuum fúerit, ipsum solum manet: si autem mórtuum fúerit, multum fructum affert.}

\noindent Egit enim in cruce grande commércium; ibi solútus est sácculus prétii nostri: quando latus eius apértum est láncea percussóris, emanávit inde prétium totíus orbis.

\noindent Empti sunt fidéles et mártyres: sed mártyrum fides probáta est; testis est sanguis. 

\noindent Quod illis impénsum est, reddidérunt, et implevérunt quod ait sanctus Ioánnes: \emph{Sicut Christus pro nobis ánimam suam pósuit, sic et nos debémus pro frátribus ánimas pónere.}

\noindent Et álibi dícitur: \emph{Ad mensam magnam sedísti, diligénter consídera quæ apponúntur tibi, quóniam tália te opórtet præparáre.} Mensa magna est, ubi épulæ sunt ipse dóminus mensæ. Nemo pascit convívas de se ipso: hoc facit Dóminus Christus; ipse invitátor, ipse cibus et potus. 

\noindent Agnovérunt ergo mártyres quid coméderent et bíberent, ut tália rédderent.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-ipsisumdesponsata-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo 329, In natali martyrum: PL 38, 1454-1456}

\noindent Sed unde tália rédderent, nisi ille daret unde rédderent, qui prior impéndit? 

\noindent Unde et psalmus, ubi scriptum cantávimus: \emph{Pretiósa in conspéctu Dómini mors sanctórum eius,} quid nobis comméndat?

\noindent Considerávit illic homo quanta accépit a Deo; circumspéxit quanta múnera grátiæ Omnipoténtis, qui eum creávit, 

\noindent qui pérditum quæsívit, qui invénto véniam dedit, 

\noindent qui pugnántem infírmis víribus iuvit, qui se periclitánti non subtráxit, qui vincéntem coronávit, qui præmium se ipsum dedit: 

\noindent considerávit hæc ómnia, et exclamávit, et dixit: \emph{Quid retríbuam Dómino pro ómnibus quæ retríbuit mihi? Cálicem salutáris accípiam.}

\noindent Quis est calix iste? 

\noindent Calix passiónis amárus et salúbris: calix, quem, nisi prius bíberet médicus, tángere timéret ægrótus. 

\noindent Ipse est calix iste: agnóscimus in ore Christi cálicem istum dicéntis: \emph{Pater, si fíeri potest, tránseat a me calix iste.}

\noindent De ipso cálice dixérunt mártyres: \emph{Cálicem salutáris accípiam, et nomen Dómini invocábo.} 

\noindent Non ergo times, ne ibi defícias? Non, inquit. Quare? Quia \emph{nomen Dómini invocábo.} 

\noindent Quómodo víncerent mártyres, nisi ille in martýribus vínceret, qui dixit: \emph{Gaudéte, quóniam ego vici sæculum?} 

\noindent Imperátor cælórum regébat mentem et linguam eórum, et per eos diábolum in terra superábat, et in cælo mártyres coronábat. 

\noindent O beáti, qui sic bibérunt cálicem istum! finiérunt dolóres, et accepérunt honóres.

\noindent Atténdite ergo, caríssimi: quod óculis non potéstis, mente et ánimo cogitáte, et vidéte quia \emph{pretiósa in conspéctu Dómini mors sanctórum eius.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 44, 11; \textbf{H383}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-venisponsachristi-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Bar. 4, 36; \textbf{H20}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-ierusalemrespice.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Is. 40, 3; \textbf{H25}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{V g}{temporalia/ant-voxclamantisindeserto.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-v-g.gtex}

%\vspace{-2mm}

\input{temporalia/magnificat-v-g.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\input{hebdomadaii.tex}
\input{feriaiv.tex}
