\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, humánæ cónditor et redémptor natúræ, qui Verbum tuum in útero perpétuæ virginitátis carnem assúmere voluísti, réspice propítius ad preces nostras, ut Unigénitus tuus, nostra humanitáte suscépta, nos divíno suo consórtio sociáre dignétur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Vox clamántis in desérto: Paráte viam Dómini.

\noindent \Rbardot{} Rectas fácite sémitas Dei nostri.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 45, 1-13}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Hæc dicit Dóminus de uncto suo Cyro:

\noindent «Apprehéndi déxteram eius, ut subíciam ante fáciem eius gentes et dorsa regum vertam et apériam coram eo iánuas; et portæ non claudéntur.

\noindent Ego ante te ibo et montes humiliábo; portas ǽreas cónteram et vectes férreos confríngam.

\noindent Et dabo tibi thesáuros abscónditos et divítias occúltas, ut scias quia ego Dóminus, qui vocávi te nómine tuo, Deus Israel.

\noindent Propter servum meum Iacob et Israel eléctum meum, et vocávi te nómine tuo; designávi te, et non cognovísti me.

\noindent Ego Dóminus, et non est ámplius: extra me non est Deus.

\noindent Accínxi te, et non cognovísti me, ut sciant ab ortu solis et ab occidénte quóniam absque me nullus est.

\noindent Ego Dóminus, et non est alter, formans lucem et creans ténebras, fáciens pacem et creans malum: ego Dóminus fáciens ómnia hæc.

\noindent Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustítiam; aperiátur terra et gérminet salvatiónem; et iustítia oriátur simul: ego Dóminus creávi eam».

\noindent Væ, qui contradícit fictóri suo, testa de vasis fictílibus terræ!

\noindent Numquid dicet lutum fígulo suo: «Quid facis?» et «Opus tuum absque mánibus est?».

\noindent Væ, qui dicit patri: «Quid géneras?» et mulíeri: «Quid párturis?».

\noindent Hæc dicit Dóminus, Sanctus Israel, plastes eius:

\noindent «Numquid ventúra interrogátis me super fílios meos et super opus mánuum meárum mandátis mihi?

\noindent Ego feci terram et hóminem super eam creávi ego; manus meæ tetendérunt cælos, et omni milítiæ eórum mandávi.

\noindent Ego suscitávi eum in iustítia et omnes vias eius dírigam;

\noindent ipse ædificábit civitátem meam et captivitátem meam dimíttet non in prétio neque in munéribus», dicit Dóminus exercítuum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Is. 45, 8 \Vbar{} Is. 16, 1; \textbf{H35}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-roratecaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ep. 31, 2-3: PL 54, 791-793}

\noindent Ex Epístolis sancti Leónis Magni papæ.

\noindent Nihil prodest Dóminum nostrum, Beátæ Maríæ Vírginis fílium, verum perfectúmque hóminem dícere, si non illíus géneris homo créditur, cuius in Evangélio prædicátur.

\noindent Dicit enim Matthǽus: \emph{Liber generatiónis Iesu Christi fílii David, fílii Abraham;}

\noindent et ita humánæ oríginis órdinem séquitur, ut generatiónum líneas usque ad Ioseph, cui mater Dómini erat desponsáta, dedúcat.

\noindent Lucas vero, retrórsum successiónum gradus rélegens, ad ipsum humáni géneris príncipem redit, ut Adam primum et Adam novíssimum eiúsdem osténdat esse natúræ.

\noindent Potúerat quippe omnipoténtia Fílii Dei sic ad docéndos iustificandósque hómines apparére,

\noindent quómodo et patriárchis et prophétis in spécie carnis appáruit,

\noindent cum aut luctámen íniit, aut sermónem conséruit, cumve offícia hospitalitátis non ábnuit, vel étiam appósitum cibum sumpsit.

\noindent Sed illæ imágines huius hóminis erant índices, cuius veritátem ex præcedéntium patrum stirpe suméndam significatiónes mýsticæ nuntiábant.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Num. 24, 17 \Vbardot{} Ps. 71, 10; \textbf{H34}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-orieturstella-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Et ídeo sacraméntum reconciliatiónis nostræ, ante témpora ætérna dispósitum, nullæ implébant figúræ,

\noindent quia nondum \emph{supervénerat Spíritus Sanctus} in Vírginem, \emph{nec virtus Altíssimi obumbráverat ei};

\noindent ut intra intemeráta víscera, \emph{ædificánte sibi Sapiéntia domum,} Verbum caro fíeret;

\noindent et, forma Dei ac forma servi in unam conveniénte persónam, Creátor témporum nascerétur in témpore;

\noindent et, \emph{per quem facta sunt ómnia,} ipse inter ómnia gignerétur.

\noindent Nisi enim novus homo, factus \emph{in similitúdinem carnis peccáti,} nostram suscíperet vetustátem,

\noindent et, consubstantiális Patri, consubstantiális esse dignarétur et matri,

\noindent naturámque sibi nostram solus a peccáto liber uníret, sub iugo diáboli generáliter tenerétur humána captívitas;

\noindent nec uti possémus triumphántis victória, si extra nostram esset consérta natúram.

\noindent De hac autem participatióne mirábili sacraméntum nobis regeneratiónis illúxit,

\noindent ut per ipsum Spíritum, per quem Christum et concéptus est et natus, étiam nos spiritáli rursus orígine nascerémur.

\noindent Propter quod ab Evangelísta de credéntibus dícitur:

\noindent \emph{Qui non ex sanguínibus, neque ex voluntáte carnis, neque ex voluntáte viri, sed ex Deo nati sunt.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Zach. 14, 3.4 \Vbardot{} Ps. 49, 2-3; \textbf{H34}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-egredieturdominusetpraeliabitur-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Is. 1, 11 \Vbar{} Is. 45, 8; \textbf{H36}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egredieturvirga-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H38}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-desionvenietdominus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 85.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps85-initium-i-g3-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps85-i-g3.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-desionvenietdominus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 62, 1; \textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-proptersion.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Canticum Isaiaæ, Is. 33, 13-16}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-ii_-B.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Lc. 4, 18; \textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-spiritusdomini.gtex}

\scriptura{Psalmus 97.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps97-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps97-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 13, 11-12}

\noindent Hora est iam vos de somno súrgere, nunc enim própior est nobis salus quam cum credídimus. Nox procéssit, dies autem appropiávit. Abiciámus ergo ópera tenebrárum et induámur arma lucis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mc. 13, 33; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV e}{temporalia/ant-vigilateanimo.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iv-e.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iv-e.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Dóminum Iesum Christum, fratres caríssimi, deprecémur,~\gredagger{} qui est iudex vivórum et mortuórum,~\grestar{} eíque fidénter dicámus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Christe Dómine, qui peccatóres salváre venísti,~\grestar{} nos ab omni tentatiónum adversitáte defénde.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui ad iudícium maniféste ventúrus esse créderis,~\grestar{} poténtiam tuæ salvatiónis in nobis osténde.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Da nobis legis tuæ præcépta virtúte Spíritus custodíre,~\grestar{} ut advéntum tuum in caritáte præstolári possímus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Tu, qui es benedíctus et vivis et ómnia regis,~\gredagger{} fac ut nos per misericórdiam tuam pie et sóbrie in hoc sǽculo vivámus,~\grestar{} exspectántes beátam spem et advéntum magnificéntiæ tuæ.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\vesperas}{\vspace{4mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-desionvenietdominus.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 134.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps134-initium-i-g3-auto.gtex}

\input{temporalia/ps134-i-g3.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-desionvenietdominus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Lc. 4, 18; \textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-spiritusdomini.gtex}

\scriptura{Psalmus 135.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-spiritusdomini.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 62, 1; \textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-proptersion.gtex}

\scriptura{Psalmus 136.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps136-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/ps136-ii_-B.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Is. 42, 12; Hab. 2, 3; \textbf{H31}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-ponentdomino.gtex}

\scriptura{Psalmus 137.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps137-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps137-v-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Eccli. 24, 5; Sap. 8, 1; Is. 40, 14; \textbf{H40}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-osapientia.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\input{hebdomadaiii.tex}
\input{hebdomadau.tex}
\input{feriaiv.tex}
