\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{In Conceptione Immaculata B. Mariæ Virginis.}
\dies{Die 8. Decembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui per Immaculátam Vírginis Conceptiónem dignum Fílio tuo habitáculum præparásti, quǽsumus, ut, qui ex morte eiúsdem Fílii tui prævísa eam ab omni labe præservásti, nos quoque mundos, eius intercessióne, ad te perveníre concédas.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II}{temporalia/inv-immaculatamconceptionem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\antiphona{VIII}{temporalia/hym-TeDicimus.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\subhora{In I. Nocturno}

\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-inconceptionesua.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 23.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-adiuviteam.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 45}

\initiumpsalmi{temporalia/ps45-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps45-v-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 86, 3}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-gloriosadictasunt.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 86}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps86-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps86-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Deus omnípotens præcínxit me virtúte.

\noindent \Rbardot{} Et pósuit immaculátam viam meam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Rom. 5, 12-21}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Romános.

\noindent Fratres: Sicut per unum hóminem peccátum in hunc mundum intrávit et per peccátum mors, et ita in omnes hómines mors pertránsiit, eo quod omnes peccavérunt.

\noindent Usque ad legem enim peccátum erat in mundo; peccátum autem non imputátur, cum lex non est, sed regnávit mors ab Adam usque ad Móysen étiam in eos, qui non peccavérunt in similitúdine prævaricatiónis Adæ, qui est figúra futúri.

\noindent Sed non sicut delíctum, ita et donum; si enim uníus delícto multi mórtui sunt, multo magis grátia Dei et donum in grátia uníus hóminis Iesu Christi in multos abundávit.

\noindent Et non sicut per unum, qui peccávit, ita et donum; nam iudícium ex uno in condemnatiónem, grátia autem ex multis delíctis in iustificatiónem.

\noindent Si enim uníus delícto mors regnávit per unum, multo magis, qui abundántiam grátiæ et donatiónis iustítiæ accípiunt, in vita regnábunt per unum Iesum Christum.

\noindent Igitur sicut per uníus delíctum in omnes hómines in condemnatiónem, sic et per uníus iustítiam in omnes hómines in iustificatiónem vitæ; sicut enim per inobœdiéntiam uníus hóminis peccatóres constitúti sunt multi, ita et per uníus obœditiónem iusti constituéntur multi.

\noindent Lex autem subintrávit, ut abundáret delíctum; ubi autem abundávit peccátum, superabundávit grátia, ut sicut regnávit peccátum in morte, ita et grátia regnet per iustítiam in vitam ætérnam per Iesum Christum Dóminum nostrum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H305}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-hodieconceptaest-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Oratio 52: PL 158, 955-956}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Ansélmi epíscopi.

\noindent Cælum, sídera, terra, flúmina, dies, nox et quæcúmque humánæ potestáti vel utilitáti sunt obnóxia in amíssum decus sese gratulántur, dómina, per te quodámmodo resuscitáta, et nova quadam ineffábili grátia donáta.

\noindent Quasi enim ómnia mórtua erant, cum amíssa congénita dignitáte favéndi dominátui vel úsibus Deum laudántium, ad quod facta erant; obruebántur oppressióne, et decolorabántur abúsu idólis serviéntium, propter quos facta non erant.

\noindent Quasi vero éadem resuscitáta lætántur, cum iam Deum confiténtium et dominátu regúntur, et usu decorántur.

\noindent Nova autem et inæstimábili grátia quasi exsultavérunt, cum ipsum Deum, ipsum creatórem suum, non solum invisibíliter supra se illa regéntem sensérunt, sed étiam visibíliter intra se eísdem uténdo sanctificántem vidérunt. Hæc tanta bona per benedíctum fructum benedícti ventris benedíctæ Maríæ provenérunt.

\noindent Per plenitúdinem enim grátiæ tuæ, et quæ in inférno erant, se lætántur liberáta; et quæ supra mundum sunt, se gaudent restauráta.

\noindent Per eúndem quippe gloriósum Fílium gloriósæ virginitátis tuæ, omnes iusti qui obiérunt ante vitálem eius mortem exsúltant diruptióne captivitátis suæ, et ángeli gratulántur restitutióne semírutæ civitátis suæ.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H306}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-conceptiogloriosae-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent O fémina plena et superpléna grátia, de cuius plenitúdinis exundántia respérsa sic reviréscit omnis creatúra!

\noindent O Virgo benedícta et superbenedícta, per cuius benedictiónem benedícitur omnis natúra, non solum creáta a Creatóre, sed et Creátor a creatúra!

\noindent Deus Fílium suum, quem solum de corde suo æquálem sibi génitum, tamquam seípsum diligébat, ipsum dedit Maríæ:

\noindent et ex María fecit sibi fílium non álium, sed eúndem; ut naturáliter esset unus idémque commúnis Fílius Dei et Maríæ.

\noindent Omnis natúra a Deo est creáta, et Deus ex María est natus. Deus ómnia creávit, et María Deum génuit.

\noindent Deus qui ómnia fecit, ipse se ex María fecit; et sic ómnia quæ fécerat, refécit.

\noindent Qui pótuit ómnia de níhilo fácere, nóluit ea violáta sine María refícere.

\noindent Deus ígitur est pater rerum creatárum et María mater rerum recreatárum.

\noindent Deus est Pater constitutiónis ómnium, et María est mater restitutiónis ómnium.

\noindent Deus enim génuit illum, per quem ómnia sunt facta; et María péperit illum, per quem ómnia sunt salváta.

\noindent Deus génuit illum, sine quo pénitus nihil est; et María péperit illum, sine quo omníno nihil bene est.

\noindent O vere Dóminus tecum, cui dedit Dóminus, ut omnis natúra tantum tibi debéret secum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} Lc. 1, 42; \textbf{H307}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-conceptiotua-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\subhora{In II. Nocturno}

\pars{Cantica.} \scriptura{Ct. 1, 7}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-virgomarianonesttibisimilis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiaæ, Is. 61, 10-11; 62, 1-3}

\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae14-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae14-vii-a.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiaæ, Is. 62, 4-7}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae15-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae15-vii-a.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 39, 17-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus39-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus39-vii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-virgomarianonesttibisimilis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Elégit eam Deus, et præelégit eam.

\noindent \Rbardot{} In tabernáculo suo habitáre facit eam.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-precibus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 1, 26-38}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Missus est ángelus Gábriel a Deo in civitátem Galilǽæ, cui nomen Názareth, ad vírginem desponsátam viro, cui nomen erat Ioseph de domo David, et nomen vírginis María. Et ingréssus ad eam dixit: «Ave, grátia plena, Dóminus tecum». Ipsa autem turbáta est in sermóne eius et cogitábat qualis esset ista salutátio. Et ait ángelus ei: «Ne tímeas, María; invenísti enim grátiam apud Deum. Et ecce concípies in útero et páries fílium et vocábis nomen eius Iesum. Hic erit magnus et Fílius Altíssimi vocábitur, et dabit illi Dóminus Deus sedem David patris eius, et regnábit super domum Iacob in ætérnum, et regni eius non erit finis». Dixit autem María ad ángelum: «Quómodo fiet istud, quóniam virum non cognósco?». Et respóndens ángelus dixit ei: «Spíritus Sanctus supervéniet in te, et virtus Altíssimi obumbrábit tibi: ideóque et quod nascétur sanctum, vocábitur Fílius Dei. Et ecce Elísabeth cognáta tua et ipsa concépit fílium in senécta sua, et hic mensis est sextus illi, quæ vocátur stérilis, quia non erit impossíbile apud Deum omne verbum». Dixit autem María: «Ecce ancílla Dómini; fiat mihi secúndum verbum tuum». Et discéssit ab illa ángelus.

\scriptura{Hom. 5 : PG 43, 491.494.502}

\noindent Ex Homíliis sancti Epiphánii epíscopi.

\noindent Quid dicam, aut quid próloquar de præclára et sancta Vírgine? Solo enim Deo excépto, cunctis supérior exsístit: natúra formósior est ipsis chérubim et séraphim, et omni exércitu angélico: cui prædicándæ cæléstis ac terréna lingua mínime súfficit, immo vero nec angelórum. O beáta Virgo, colúmba pura et sponsa cæléstis, María, cælum, templum, et thronus divinitátis, quæ coruscántem in cælo et in terra solem habes Christum! Nubes lúcida, quæ fulgur de cælo lucidíssimum ad illuminándum mundum deduxísti Christum.

\noindent Ave, grátia plena, porta cælórum, de qua in Cánticis prophéta in decúrsu oratiónis plane et apérte prolóquitur inclámans : \emph{Hortus conclúsus, soror mea, sponsa, hortus conclúsus, fons signátus.} Virgo est lílium immaculátum, quæ rosam immarcescíbilem génuit Christum.

\noindent O sancta Deípara, ovis immaculáta, quæ Verbum ex te incarnátum Agnum Christum peperísti!

\noindent O Virgo sanctíssima, quæ exércitus angelórum in stupórem deduxísti! Stupéndum est miráculum in cælis, múlier amícta sole, gestans lucem in ulnis; stupéndum miráculum in cælis, thálamus Vírginis habens Fílium Dei; stupéndum miráculum in cælis, Dóminus angelórum infans Vírginis efféctus est. Angeli accusábant Evam, nunc vero Maríam glória prosequúntur, quæ lapsam Evam eréxit, et Adámum e paradíso deiéctum in cælos misit. Ipsa enim est cæli et terræ mediátrix, quæ uniónem naturáliter perégit.

\noindent Grátia sanctæ Vírginis est imménsa. Hinc Gábriel in primis salútat Vírginem, dicens :

\noindent \emph{Ave, grátia plena,} quæ es spléndidum cælum.

\noindent \emph{Ave, grátia plena,} multis virtútibus exornáta Virgo.

\noindent \emph{Ave, grátia plena,} quæ es urna áurea cóntinens manna cæléste.

\noindent \emph{Ave, grátia plena,} quæ sitiéntes perénnis fontis dulcédine sátias.

\noindent Ave, sanctíssima Mater immaculáta, quæ genuísti Christum, qui est ante te.

\noindent Ave, púrpura régia, quæ cæli terrǽque Regem induísti.

\noindent Ave, liber incomprehénsus, quæ Verbum et Fílium Patris mundo legéndum exhibuísti.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\textbf{H305}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-gloriosaevirginisconceptione-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 1, 28.35 \Vbardot{} ibid., 34.35; \textbf{H16}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-avemaria-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

{
\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Tonus Solemnis}

\vspace{-2mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-solemnis-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\deusinadiutorium}{\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-InPlausuGrati.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H384}}

\antiphona{III a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-vidispeciosam.gtex}

\scriptura{Ps. 62}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iii-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-iii-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Lc. 1, 28}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-benedictaestu.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vii-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}
\vspace{1cm}

\antiphona{}{temporalia/ant-benedictaestu.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ct. 1, 4; 4, 10}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-trahenos.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 149}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 43, 1}

\noindent Et nunc hæc dicit Dóminus qui creávit te, Iacob, et formávit te, Israel: «Noli timére, quia redémi te et vocávi te nómine tuo; meus es tu».}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 17, 38}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-deusomnipotens.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Gen. 3, 14.15}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-aitdominusdeus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iiisoll-a-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iiisoll-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum Salvatórem nostrum celebrámus,\gredagger{} qui ex María Vírgine nasci dignátus est,~\grestar{} exorémus, dicéntes:

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent O Sol iustítiæ,~\gredagger{} quem immaculáta Virgo ut lucens auróra præcéssit,~\grestar{} tríbue, ut in lúmine visitatiónis tuæ semper ambulémus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Salvátor mundi,~\gredagger{} qui redemptiónis tuæ virtúte ab omni peccáti labe matrem tuam præservásti,~\grestar{} serva nos mundos a peccáto.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Redémptor noster,~\gredagger{} qui Immaculátam Vírginem Maríam thálamum puríssimum habitatiónis tuæ et Spíritus Sancti fecísti sacrárium,~\grestar{} nos templum tui Spíritus fac perénne.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Rex regum,~\gredagger{} qui matrem tuam, córpore et ánima tecum voluísti in cælum assúmptam,~\grestar{} fac, ut quæ sursum sunt semper cogitémus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{I}{temporalia/benedicamus-solemnitatibus-bmv.gtex}}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine Vesperas}
\input{hebdomadaii.tex}
\input{feriaii.tex}
