\textit{Všichni se odeberou ke křtitelnici nebo do presbytáře, podle toho, kde je vhodnější udělovat křest.
U~křtitelnice připomene celebrant přítomným podivuhodný Boží záměr, posvětit duši i~tělo člověka křestní koupelí.
Potom, obrácen ke křtitelnici, posvětí celebrant vodu:}

Modleme se k~Bohu Otci všemohoucímu, aby dal tomuto vyvolenému (této
vyvolené) {\color{red}N.} život z~vody a~z~Ducha svatého.

\textit{Potom, obrácen ke křtitelnici, mimo dobu velikonoční, posvětí celebrant vodu:}

Všemohoucí věčný Bože, tvá neviditelná moc působí,
že svátosti jsou viditelným znamením tvé milosti.
Stvořil jsi vodu a~při různých příležitostech jsi ukazoval,
že její účinky naznačují náš křest.
Už na počátku, když se tvůj Duch vznášel nad vodami,
vložil jsi, Bože, do vody život a~požehnání.
A~když jsi v~přívalech potopy zničil hřích,
stala se voda znamením
nové spravedlnosti a~nového života.
Když jsi převáděl svůj lid
z~egyptského otroctví Rudým mořem,
myslel jsi na ty, kdo budou pokřtěni. 	
A~když byl tvůj Syn pokřtěn v~Jordánu,
pomazal jsi ho Duchem svatým;
když visel na kříži,
vytryskla z~jeho probodeného srdce krev a~voda,
a~když vstal z~mrtvých, dal učedníkům přikázání:
Jděte a~učte všechny národy a~křtěte je
ve jménu Otce i~Syna i~Ducha svatého.
Shlédni tedy, Bože, na svou církev
a~otevři jí pramen vody,
tryskající do života věčného.
Kéž tvůj svatý Duch učiní tuto vodu
znamením milosti tvého jednorozeného Syna:
Ať svátost křtu smyje všechno staré a~špatné,
aby člověk, stvořený k~tvému obrazu,
povstal z~vody a~z~Ducha svatého k~účasti na tvém životě. 	

\textit{Celebrant se dotkne pravou rukou vody a~pokračuje:}

Prosíme tě, Bože:
Ať skrze tvého Syna
sestoupí do tohoto křestního pramene síla Ducha svatého,
aby všichni, kdo budou ve křtu
spolu s~Kristem pohřbeni,
ve křtu s~ním také vstali ze smrti k~životu.
Neboť on s~tebou žije a~kraluje na věky věků.

\textit{Všichni:} Amen.

\pars{}

\textit{Celebrant vybídne rodiče a~kmotra těmito slovy:}

Milí rodiče a~kmotře: Přinesli jste toto dítě ke křtu, aby se stalo dítěte Božím.
Aby hřích neohrozil Boží život, který bude vašemu dítěti dán a~který v~něm poroste,
musíte před ním vydávat svědectví Kristu, slovem i~životem.

Když tedy podle své víry přijímáte tento úkol, rozpomeňte se na svůj křest,
zřekněte se hříchu a~vyznejte víru v~Krista Ježíše; neboť to je víra církve
a~malé děti je možné křtít, jen když se církev za ně zaručí svou vírou.

\textit{Pak se jich otáže:} Chcete žít ve svobodě dětí Božích a~zříkáte se proto hříchu?

\textit{Rodiče a~kmotři:} Ano.

\textit{Celebrant:} Chcete, aby vás nikdy hřích neovládl,
a~zříkáte se proto všeho, co k~němu láká?

\textit{Rodiče a~kmotři:} Ano.

\textit{Celebrant:} Zříkáte se tedy ducha zla a~všeho, co působí a~čím se pyšní?

\textit{Rodiče a~kmotři:} Ano.

\textit{Potom si vyžádá celebrant od rodičů a~kmotrů trojí vyznání víry:}

Věříte v~Boha, Otce všemohoucího, Stvořitele nebe i~země?

\textit{Rodiče a~kmotři:} Věřím.

\textit{Celebrant:} Věříte v~Ježíše Krista, Syna jeho jediného, Pána našeho,
jenž se narodil z~Marie Panny, byl ukřižován a~pohřben, vstal z~mrtvých a~sedí po pravici Otcově?

\textit{Rodiče a~kmotři:} Věřím.

\textit{Celebrant:} Věříte v~Ducha svatého, svatou církev obecnou, společenství svatých,
odpuštění hříchů, vzkříšení mrtvých a~život věčný?

\textit{Rodiče a~kmotři:} Věřím.

\textit{Celebrant řekne:} Tak věříme. Tak věří církev. A~tuto víru vyznáváme,
a~ona je naší slávou v~Kristu Ježíši, našem Pánu.

\textit{A všichni odpoví:} Amen.

\pars{}

\textit{Celebrant vyzve rodinu, aby přistoupila ke křtitelnici. Táže se rodičů a~kmotrů:}

My všichni jsme nyní s~vámi vyznali víru celé církve. Chcete,
aby také {\color{red}N.} byl(a) v~této víře pokřtěn(a)?

\textit{Rodiče a~kmotři:} Ano.

\textit{A hned potom celebrant dítě pokřtí. Říká:}

{\color{red}N.}, já tě křtím ve jménu Otce

\textit{lije vodu anebo ponoří dítě poprvé}

i~Syna

\textit{lije vodu anebo ponoří dítě podruhé}

i~Ducha svatého.

\textit{lije vodu anebo ponoří dítě potřetí.}
