\pars{}

\rubricatum{Celebrant, stoje před oltářem, osloví rodiče a~kmotry i~ostatní
přítomné těmito nebo podobnými slovy:}

Nejmilejší bratři, toto děťátko, obnovené milostí křtu, se nazývá božím
synem a~také jím je. Jeho stvrzením obdrží plnost Ducha Svatého, a~až
přistoupí k~oltáři, bude se účastnit svátostného stolování božího a~uprostřed
Církve bude vzývat Otce. Nyní se jeho jménem v duchu přijímání
maličkých, které všichni uznáváme, společně modleme, jak nás Pán naučil se
modlit:

\rubricatum{A~všichni spolu s~celebrantem pokračují:}
Otče náš, jenž jsi na nebesích,
posvěť se jméno tvé.
Přijď království tvé.
Buď vůle tvá jako v~nebi, tak i~na zemi.
Chléb náš vezdejší dej nám dnes.
A~odpusť nám naše viny,
jako i~my odpouštíme našim viníkům.
A~neuveď nás v~pokušení,
ale zbav nás od zlého.

\pars{}

\rubricatum{Potom celebrant požehná matce, držící v~náručí své dítě, otci a~všem
přítomným:}

Požehnání Pána Boha všemohoucího ať sestoupí na matku tohoto dítěte.
Vždyť Bůh skrze Ježíše Krista, Syna Panny Marie, naplňuje křesťanské matky radostnou nadějí,
že jejich děti budou mít život věčný. Ať tato matka nikdy nezapomíná na radost dnešního dne,
kdy děkuje za své dítě, a~ať spolu s~ním vzdává Bohu díky celým svým životem v~Kristu Ježíši,
našem Pánu.

\rubricatum{Všichni:} Amen.

\rubricatum{Celebrant:} Požehnání Pána Boha všemohoucího ať sestoupí na otce tohoto dítěte.
Vždyť Bůh je otec všech, je dárce života, na zemi i~na nebi.
Ať jsou oba rodiče svému dítěti prvními svědky víry, slovem i~životem, v~Kristu Ježíši, našem Pánu.

\rubricatum{Všichni:} Amen.

\rubricatum{Celebrant:} Požehnání Pána Boha všemohoucího ať sestoupí na všechny přítomné věřící.
Vždyť Bůh nám všem dal z~vody a~z~Ducha svatého život věčný. Ať je toto shromáždění vždycky
a~všude živým lidem Božím, ať je naplněno Božím pokojem v~Kristu Ježíši, našem Pánu.

\rubricatum{Všichni:} Amen.

\rubricatum{Celebrant:} Požehnej vás všemohoucí Bůh,
Otec, i~Syn \grecross{} i~Duch svatý.

\rubricatum{Všichni:} Amen.

\rubricatum{Celebrant:} Jděte v pokoji.

\rubricatum{Všichni:} Bohu díky.
