\pars{}

\rubricatum{Debout près de l'autel, le prêtre s'adresse aux parents
et parrains, ainsi qu'à toute l'assistance, en ces termes ou en d'autres
semblables~:}

Frères, par le baptême cet enfant est né(e) à une vie nouvelle.
Il (Elle) est appelé(e) fils (fille) de Dieu et il (elle) l'est vraiment.
Un jour, par la confirmation, il (elle) recevra en plénitude le Saint-Esprit.
Il (Elle) approchera de l'autel pour prendre part au repas du Seigneur
et donnera à Dieu le nom de Père au milieu de son peuple.
Aujourd'hui nous prions en son nom~; dans un esprit d'enfants d'adoption,
disons ensemble la prière du Seigneur~:

\rubricatum{Tous~:}
Notre Père qui es aux cieux,
que ton nom soit sanctifié,
que ton règne vienne,
que ta volonté soit faite sur la terre comme au ciel.
Donne-nous aujourd'hui notre pain de ce jour.
Pardonne-nous nos offenses,
comme nous pardonnons aussi à ceux qui nous ont offensés.
Et ne nous soumets pas à la tentation,
mais délivre-nous du Mal.

\pars{}

\rubricatum{Le prêtre bénit d'abord les mères (qui ont leur enfant dans les
bras) - puis les pères - et enfin tous les assistants~:}

Par son Fils, né de la Vierge Marie, le Seigneur tout-puissant
a comblé de joie les mères qui croient en lui. Il leur a donné l'espérance
que leurs enfants vivraient pour toujours de la vie nouvelle qui déjà
resplendit en eux~; Qu'il bénisse maintenant celles qui viennent d'être
mères~: elles sont heureuses d'avoir mis au monde un enfant, avec lui,
qu'elles demeurent toujours dans l'action de grâce, dans le Christ Jésus
notre Seigneur.

\rubricatum{Tous~:} Amen.

\rubricatum{Célébrant~:} Que le Seigneur tout-puissant, Dieu qui donne
la vie terrestre et la vie du ciel, bénisse aussi les pères de ces nouveaux
baptisés Par l'exemple et la parole, qu'ils soient eux-mêmes avec leurs
épouses les premiers à transmettre la foi à leurs enfants, dans le Christ
Jésus notre Seigneur.

\rubricatum{Tous~:} Amen.

\rubricatum{Célébrant~:} Que le Seigneur tout-puissant, Dieu qui nous a fait
renaître de l'eau et de l'Esprit Saint, bénisse tous les fidèles ici réunis~:
Qu'ils soient toujours les membres vivants de son peuple saint, dans le
Christ Jésus notre Seigneur.

\rubricatum{Tous~:} Amen.

\rubricatum{Célébrant~:} Que Dieu tout-puissant vous bénisse,
le Père, le Fils \grecross{} et le Saint-Esprit.

\rubricatum{Tous~:} Amen.

\rubricatum{Célébrant~:} Allez dans la paix du Christ.

\rubricatum{Tous~:} Nous rendons grâce a Dieu.
