\rubricatum{\Rbardot{}} Glória tibi Dómine.

Et postquam impléti sunt dies purgatiónis ejus secúndum legem Móysi, tulérunt illum in Jerúsalem, ut sísterent eum Dómino,
sicut scriptum est in lege Dómini: Quia omne masculínum adapériens vulvam, sanctum Dómino vocábitur:
et ut darent hóstiam secúndum quod dictum est in lege Dómini, par túrturum, aut duos pullos columbárum.
Et ecce homo erat in Jerúsalem, cui nomen Símeon, et homo iste justus, et timorátus, exspéctans consolatiónem Israel: et Spíritus Sanctus erat in eo.
Et respónsum accéperat a Spíritu Sancto, non visúrum se mortem, nisi prius vidéret Christum Dómini.
Et venit in spíritu in templum. Et cum indúcerent púerum Jesum paréntes ejus, ut fácerent secúndum consuetúdinem legis pro eo,
et ipse accépit eum in ulnas suas: et benedíxit Deum, et dixit:

Nunc dimíttis servum tuum Dómine, secúndum verbum tuum in pace:
quia vidérunt óculi mei salutáre tuum,
quod parásti ante fáciem ómnium populórum:
lumen ad revelatiónem géntium, et glóriam plebis tuæ Israel.
Et erat pater ejus et mater mirántes super his quæ dicebántur de illo.
Et benedíxit illis Símeon, et dixit ad Maríam matrem ejus: Ecce pósitus est hic in ruínam et in resurrectiónem multórum in Israel, et in signum cui contradicétur:
et tuam ipsíus ánimam pertransíbit gládius ut reveléntur ex multis córdibus cogitatiónes.
Et erat Anna prophetíssa, fília Phánuel, de tribu Aser: hæc procésserat in diébus multis, et víxerat cum viro suo annis septem a virginitáte sua.
Et hæc vídua usque ad annos octogínta quátuor: quæ non discedébat de templo, jejúniis et obsecratiónibus sérviens nocte ac die.
Et hæc, ipsa hora supervéniens, confitebátur Dómino: et loquebátur de illo ómnibus, qui exspectábant redemptiónem Israel.
Et ut perfecérunt ómnia secúndum legem Dómini, revérsi sunt in Galilǽam in civitátem suam Názareth.
Puer autem crescébat, et confortabátur plenus sapiéntia: et grátia Dei erat in illo.

Verbum Dómini.

\rubricatum{\Rbardot{}} Laus tibi Christe.
