%%%% Preklady jednotlivych zpevu (nektere se opakuji, a je dobre mit je
% vsechny na jedne hromade)

\newcommand{\trIntroitus}{\translatioCantus{Vous tous qui avez soif, \grestar{}
venez aux eaux, dit le Seigneur, et vous qui n’avez point d’argent, venez et buvez avec joie.
\textit{\color{red}Ps.} Mon peuple, écoutez ma loi, prêtez l’oreille aux paroles de ma bouche.}}

\newcommand{\trAlleluia}{\translatioCantus{Alleluia. \Vbardot{}
Le Seigneur comme au Sinaï, dans son sanctuaire, est monté au ciel, emmenant
captive notre captivité.}}

\newcommand{\trCommunio}{\translatioCantus{Vous qui avez été baptizés
dans le Christ, vous avez revêtu le Christ~; alleluia~! \Vbardot{}
La voix de l’Eternel retentit sur les eaux,
Dieu, dans sa gloire, fait gronder le tonnerre. \grestar{}
La voix de l’Eternel domine le bruit des grandes eaux.}}

\newcommand{\trAdorna}{\translatioCantus{
Orne ta chambre nuptiale, Sion, pour y recevoir ton roi, le Christ ;
attache-toi à Marie : elle est la porte du ciel : c'est elle qui porte le
roi de gloire, la lumière nouvelle ; elle reste vierge, elle qui tient
entre ses mains ce Fils né dans l'étoile du matin ; Syméon le reçut dans ses
bras, et annonça aux peuples qu'il est le Seigneur de la vie et de la mort
et le Sauveur du monde.}}

\newcommand{\trSenex}{\translatioCantus{Le vieillard portait l'enfant, mais l'enfant dirigeait le
vieillard.}}

\newcommand{\trLumen}{\translatioCantus{Lumière qui se révèle aux nations et donne gloire à Israël, ton peuple.
Maintenant, Seigneur, tu laisses ton serviteur S’en aller en paix, selon ta
parole. Car mes yeux ont vu ton salut, Salut que tu as préparé devant tous
les peuples, Lumière pour éclairer les nations, Et gloire d’Israël, ton
peuple.»}}

\newcommand{\trDaPacem}{\translatioCantus{Donne la paix, Seigneur, en nos
jours, car il n'y a personne d'autre qui combat pour nous que toi, notre
Dieu.}}
