\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria V infra Octavam Pentecostes.}
\celebratio{Semiduplex 1. classis.}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\pars{Versus.} \scriptura{Sap. 1, 7}

\sineinitiali{temporalia/versus-spiritus.gtex}}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Lc. 9, 1-6}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Convocátis Iesus duódecim Apóstolis, dedit illis virtútem et potestátem super ómnia dæmónia, et ut languóres curárent. Et réliqua.

\scriptura{Liber 6 in cap. 9 Lucæ}

\noindent Homilía sancti Ambrósii Epíscopi.

\noindent Qualis débeat esse, qui evangelízat regnum Dei, præcéptis evangélicis designátur: ut sine virga, sine pera, sine calceaménto, sine pane, sine pecúnia, hoc est, subsídii sæculáris adminícula non requírens, fidéque tutus, putet sibi quo minus ea requírat, magis posse suppétere. Quæ possunt, qui volunt, ad eum deriváre tractátum, ut spiritálem tantúmmodo locus iste formáre videátur afféctum: qui velut induméntum quoddam videátur córporis exuísse, non solum potestáte reiécta contemptísque divítiis, sed étiam carnis ipsíus illécebris abdicátis. Quibus primo ómnium datur pacis atque constántiæ generále mandátum, ut pacem ferant, constántiam servent, hospitális necessitúdinis iura custódiant: aliénum a prædicatóre regni cæléstis ástruens cursitáre per domos, et inviolábilis hospítii iura mutáre.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 1, 1.2.31 \Vbar{} ibid. 2, 1; \textbf{H136}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeuscreavit-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Sed, ut hospítii grátia deferénda censétur: ita étiam, si non recipiántur, excutiéndum púlverem, et egrediéndum de civitáte mandátur. Quo non medíocris boni remunerátio docétur hospítii: ut non solum pacem tribuámus hospítibus, verum étiam, si qua eos terrénæ obúmbrant delícta levitátis, recéptis apostólicæ prædicatiónis vestígiis auferántur. Nec otióse secúndum Matthǽum, domus, quam ingrediántur Apóstoli, eligénda decérnitur: ut mutándi hospítii, necessitudinísque violándæ causa non súppetat. Non tamen éadem cáutio receptóri mandátur hospítii: ne, dum hospes elígitur, hospitálitas ipsa minuátur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Sap. 1, 7 \Vbar{} ibid. 7, 21.23; \textbf{H204 m.t.}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-spiritusdominireplevit-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Sed hæc, ut secúndum lítteram de hospítii religióne venerábilis est forma præcépti: ita étiam de mystério senténtia cæléstis arrídet. Etenim cum domus elígitur, dignus hospes inquíritur. Videámus ígitur, ne forte Ecclésia præferénda designétur, et Christus. Quæ enim dígnior domus apostólicæ prædicatiónis ingréssu, quam sancta Ecclésia? Aut quis præferéndus magis ómnibus vidétur esse quam Christus, qui pedes suis laváre consuévit hospítibus: et quoscúmque sua recéperit domo, pollútis non patiátur habitáre vestígiis; sed maculósos licet vitæ prióris, in réliquum tamen dignétur mundáre procéssus? Hic est ígitur solus, quem nemo debet desérere, nemo mutáre. Cui bene dícitur: Dómine, ad quem íbimus? verba vitæ ætérnæ habes, et nos crédimus.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 9, 1.2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-convocatisjesusduodecimapostolis.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ivsoll-E-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-IV-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/benedictus-IV.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratio}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio.gtex}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 15, 26}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-spiritusquiapatreprocedit.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-G2.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-IV.tex}{10.3cm}
\input{temporalia/magnificat-IV.tex} \Abardot{}}
\include{octavapentecostes}
