\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria VI Quatuor Temporum Pentecostes.}
\celebratio{Semiduplex 1. classis.}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\pars{Versus.} \scriptura{Cf. Io. 14, 26}

\sineinitiali{temporalia/versus-spiritusparaclitus-communis.gtex}}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-ipsius.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Lc. 5, 17-26}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Factum est in una diérum, et Iesus sedébat docens. Et erant pharisǽi sedéntes, et legis doctóres, qui vénerant ex omni castéllo Galilǽæ et Iudǽæ, et Ierúsalem: et virtus Dómini erat ad sanándum eos. Et réliqua.

\scriptura{Liber 5 in cap. 5 Lucæ, post initium}

\noindent Homilía sancti Ambrósii Epíscopi.

\noindent Non otiósa huius paralýtici, nec angústa medicína est, quando Dóminus et orásse præmíttitur; non útique propter suffrágium, sed propter exémplum. Imitándi enim spécimen dedit, non precándi ámbitum requisívit. Et conveniéntibus ex omni Galilǽa, et Iudǽa, et Ierúsalem, legis doctóribus, inter ceterórum remédia debílium, paralýtici istíus medicína descríbitur. Primum ómnium, quod ante díximus, unusquísque æger peténdæ precatóres salútis debet adhibére, per quos nostræ vitæ compágo resolúta, actuúmque nostrórum clauda vestígia, verbi cæléstis remédio reforméntur.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Ac. 2, 1.2 \Vbar{} ibidem; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-dumcomplerentur-joppich-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Sint ígitur áliqui monitóres mentis, qui ánimum hóminis, quamvis exterióris córporis debilitáte torpéntem, ad superióra érigant. Quorum rursus adminículis et attóllere et humiliáre se fácilis ante Iesum locétur, Domínico vidéri dignus aspéctu. Humilitátem enim réspicit Dóminus: quia respéxit humilitátem ancíllæ suæ. Quorum fidem ut vidit, dixit: Homo, remittúntur tibi peccáta tua. Magnus Dóminus, qui aliórum mérito ignóscit áliis: et dum álios probat, áliis reláxat erráta. Cur apud te, homo, colléga non váleat, cum apud Deum servus et interveniéndi méritum, et ius hábeat impetrándi?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Sap. 1, 7 \Vbar{} ibid. 7, 21.23; \textbf{H204 m.t.}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-spiritusdominireplevit-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Disce, qui iúdicas, ignóscere: disce, qui æger es, impetráre. Si grávium peccatórum diffídis véniam, ádhibe precatóres, ádhibe Ecclésiam, quæ pro te precétur, cuius contemplatióne, quod tibi Dóminus negáre posset, ignóscat. Et quamvis históriæ fidem non debeámus omíttere, ut vere paralýtici istíus corpus credámus esse sanátum: cognósce tamen interióris hóminis sanitátem, cui peccáta donántur. Cum Iudǽi ásserunt peccáta a solo Deo posse concédi, Deum útique eum confiténtur; suóque iudício perfídiam suam produnt, qui opus ástruunt, ut persónam negent.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mc. 2, 10-11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I D\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-dixitjesusutsciatis.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-D2-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-V-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/benedictus-V.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratio}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio5.gtex}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 14, 26}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-paraclitusautem.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-G.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-V.tex}{10.3cm}
\input{temporalia/magnificat-V.tex} \Abardot{}}
\include{octavapentecostes}
