\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica V per Annum.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Famíliam tuam, quǽsumus, Dómine, contínua pietáte custódi, ut, quæ in sola spe grátiæ cæléstis innítitur, tua semper protectióne muniátur.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-PrimoDierum.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-praedicanspraeceptum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 4-5; \textbf{H376}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesgloriamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 102, 1; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benedicanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 102, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-supertimentesdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 102, 20; \textbf{H332}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g (VIII*)}{temporalia/ant-benedicitedomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-iii-g.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.} \scriptura{Ps. 117, 28; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-confitebortibidominequoniam.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-viii-G5.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-viii-G5.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-viii-G5.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-confitebortibidominequoniam.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Verbum Christi hábitet in vobis abundánter.

\noindent \Rbardot{} In omni sapiéntia commonéntes vosmetípsos.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 9, 1-7}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Benedixítque Deus Noe et fíliis eius et dixit ad eos: “Créscite et multiplicámini et impléte terram. Et terror vester ac tremor sit super cuncta animália terræ et super omnes vólucres cæli cum univérsis, quæ movéntur super terram; omnes pisces maris mánui vestræ tráditi sunt.

\noindent Omne, quod movétur et vivit, erit vobis in cibum; quasi hólera viréntia trádidi vobis ómnia, excépto quod carnem cum ánima, quæ est in sánguine, non comedétis. Sánguinem enim animárum vestrárum requíram de manu cunctárum bestiárum; et de manu hóminis, de manu viri fratris eius requíram ánimam hóminis.

\noindent Quicúmque effúderit humánum sánguinem, per hóminem fundétur sanguis illíus; ad imáginem quippe Dei factus est homo. Vos autem créscite et multiplicámini et pulluláte super terram et dominámini ei”.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 8, 20 \Vbardot{} ibid. 9, 20; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-aedificavitnoealtare-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 9, 8-11}

\noindent Hæc quoque dixit Deus ad Noe et ad fílios eius cum eo: “Ecce ego státuam pactum meum vobíscum et cum sémine vestro post vos et ad omnem ánimam vivéntem, quæ est vobíscum tam in volúcribus quam in iuméntis et in ómnibus béstiis terræ, quæ sunt vobíscum, cunctis, quæ egréssa sunt de arca, univérsis béstiis terræ.

\noindent Státuam pactum meum vobíscum; et nequáquam ultra interficiétur omnis caro aquis dilúvii, neque erit deínceps dilúvium díssipans terram”.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 9, 15 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-permemetipsumiuravi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 9, 12-17}

\noindent Dixítque Deus: “Hoc signum fœ́deris, quod do inter me et vos et ad omnem ánimam vivéntem, quæ est vobíscum, in generatiónes sempitérnas: arcum meum ponam in núbibus, et erit signum fœ́deris inter me et inter terram.

\noindent Cumque obdúxero núbibus cælum, apparébit arcus meus in núbibus, et recordábor fœ́deris mei vobíscum et cum omni ánima vivénte, quæ carnem végetat; et non erunt ultra aquæ dilúvii ad deléndum univérsam carnem.

\noindent Erítque arcus in núbibus, et vidébo illum et recordábor fœ́deris sempitérni, quod pactum est inter Deum et omnem ánimam vivéntem univérsæ carnis, quæ est super terram”.

\noindent Dixítque Deus ad Noe: “Hoc erit signum fœ́deris, quod constítui inter me et omnem carnem super terram”.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 9, 13 \Vbardot{} ibid., 14; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-ponamarcummeuminnubibus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cc. 9-11: SC 25bis, 160-162}

\noindent Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi De mystériis.

\noindent Consídera quam vetus baptísmi mystérium sit et in ipsíus mundi præfigurátum orígine. In princípio ipso, quando fecit Deus cælum et terram, \emph{Spíritus,} inquit, \emph{superferebátur super aquas.} Qui superferebátur super aquas non operabátur super aquas? Sed quid dicam? Operabátur. Quod ad præséntiam spectat superferebátur. Non operabátur qui superferebátur?

\noindent Cognósce quia operabátur in illa mundi fábrica quando tibi dicit Prophéta: \emph{Verbo Dómini cæli firmáti sunt et spíritu oris eius omnis virtus eórum.} Utrúmque prophético subníxum est testimónio, et quia superferebátur et quia operabátur. Quia superferebátur Móyses dicit, quia operabátur David testificátur.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 1, 1.2.31 \Vbar{} ibid. 2, 1; \textbf{H136}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeuscreavitcaelum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Accipe áliud testimónium. Corrúpta erat caro omnis ab iniquitátibus suis. \emph{Non permanébit, inquit, spíritus meus in homínibus quóniam carnes sunt.} Quo osténdit Deus quia carnáli immundítia et gravióris labe peccáti grátia spiritális avértitur. Unde volens Deus reparáre quod déderat, dilúvium fecit et iustum Noe in arcam iussit ascéndere.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 7, 11 \Vbardot{} ibid., 7; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-quadragintadiesetnoctes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Quando decidénte dilúvio corvum dimísit prius qui non revértit, póstea dimísit colúmbam quæ cum ramo óleæ légitur revertísse. Vides aquam, vides lignum, colúmbam áspicis et dúbitas de mystério? Aqua est qua caro mérgitur ut omne abluátur carnále peccátum. Sepelítur illic omne flagítium.

\noindent Lignum est in quo suffíxus est Dóminus Iesus cum paterétur pro nobis. Colúmba est in cuius spécie descéndit Spíritus Sanctus, sicut didicísti in novo Testaménto, qui tibi pacem ánimas, tranquillitátem mentis inspírat. Corvus est figúra peccáti quod exit et non revértitur, si in te quoque iusti custódia servétur et forma.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egressonoedearcha-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 1, 29-39}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: Egrédiens Iesus de synagóga venit in domum Simónis et Andréæ cum Iacóbo et Ioánne. Socrus autem Simónis decumbébat febrícitans; et statim dicunt ei de illa. Et accédens elevávit eam apprehénsa manu; et dimísit eam febris, et ministrábat eis.

\noindent Véspere autem facto, cum occidísset sol, afferébant ad eum omnes male habéntes et dæmónia habéntes; et erat omnis cívitas congregáta ad iánuam. Et curávit multos, qui vexabántur váriis languóribus, et dæmónia multa eiécit et non sinébat loqui dæmónia, quóniam sciébant eum.

\noindent Et dilúculo valde mane surgens egréssus est et ábiit in desértum locum ibíque orábat. Et persecútus est eum Simon et qui cum illo erant; et cum inveníssent eum, dixérunt ei: «Omnes quærunt te!».

\noindent Et ait illis: «Eámus alíbi in próximos vicos, ut et ibi prædícem: ad hoc enim veni». Et venit prǽdicans in synagógis eórum per omnem Galilǽam et dæmónia eíciens.

\scriptura{Sermo 18 : PL 52,246}

\noindent Ex Sermónibus sancti Petri Chrysólogi epíscopi.

\noindent {\color{gray} Hodiérna lectióne dídicit atténtus audítor quare cæli Dóminus, restaurátor universórum, terrénas et servíles intráverit mansiónes. Sed nihil mirum si ad ómnia dignánter accéssit, qui cleménter vénerat ómnibus subveníre. Vidétis quæ res ad domum Petri invitáverit Christum: útique non discumbéndi volúptas, sed iacéntis infírmitas; non prandéndi necéssitas, sed salútis occásio; divínæ virtútis opus, non humáni pompa convívii. In domo Petri non vina, sed lácrymæ fundebántur. Unde illuc Christus non épulas perceptúrus, sed vitam redditúrus intrávit.}

\noindent Deus quærit hómines, non humána; cæléstia dare cupit, non concupíscit inveníre terréna: Christus ergo receptúrus nos, non nostra quæsitúrus advénit. \emph{Cum venísset Iesus in domum Petri, vidit socrum eius iacéntem et febriéntem.}

\noindent Ingréssus in domum Petri Christus ad quod vénerat vidit: non aspéxit qualitátem domus, non occurréntium turbas, non salutántium pompam, non famíliæ concúrsum; certe non ipsum præparatiónis ornátum, sed inspéxit gémitum languéntis, febriéntis atténdit incéndium.

\noindent Vidit perículum desperátæ, et statim manus ad opus suæ deitátis exténdit: nec ante ad humána discúbuit Christus, quam múlier quæ iacébat consúrgeret ad divína. \emph{Ténuit manum eius et dimísit eam febris.}

\noindent Vidétis quómodo dimíttit febris, quem tenúerit Christus: ibi non stat infírmitas, ubi auctor salútis assístit; accéssus illuc mortis nullus est, ubi vivificatóris ingréssus est.

\noindent {\color{gray} \emph{Véspere autem facto obtulérunt ei multos, dæmónia habéntes, et eiciébat spíritus verbo.} Véspere est cum finítur dies sǽculi, mundus a luce témporum cum declínat. Sero lucis rédditor venit, ut nobis géntibus, qui in nocte venímus sæculórum, diem rédderet sempitérnam.

\noindent Véspere, hoc est, novíssimo témpore nos gentes offert Deo apostolórum pia et sollémnis devótio; et pellúntur a nobis dǽmones, qui nobis idolórum cultus imperábant. Ignorántes enim unum Deum innúmeris diis serviebámus sacrílega et sordidíssima servitúte.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 112, 3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H92}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-asolisortu-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 62, 2; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 56; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-benedictusesinfirmamento.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-i-g-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-benedictusesinfirmamento.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 149, 5; \textbf{H370}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-exsultabuntsancti.gtex}

\scriptura{Psalmus 149.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-iv_-E.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps149-iv-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 4, 40}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-omnesquihabebantinfirmos.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-g.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadav}
\include{dominica}
