\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Dominici, Presbyteri.}
\dies{Die 8. Augusti.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Adiuvet Ecclésiam tuam, Dómine, beátus Domínicus méritis et doctrínis atque pro nobis efficiátur piíssimus intervéntor, qui tuæ veritátis éxstitit prædicátor exímius.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-LaetiColentes.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Prov. 10, 6-17}

\noindent De libro Proverbiórum.

\noindent Benedictiónes Dómini super caput iusti, os autem impiórum óperit violéntiam.

\noindent Memória iusti in benedictióne erit, et nomen impiórum putréscet.

\noindent Sápiens corde præcépta súscipit, et stultus lábiis córruet.

\noindent Qui ámbulat simplíciter, ámbulat confidénter; qui autem deprávat vias suas, maniféstus erit.

\noindent Qui ánnuit óculo, dabit dolórem, et stultus lábiis córruet.

\noindent Vena vitæ os iusti, et os impiórum óperit violéntiam.

\noindent Odium súscitat rixas, et univérsa delícta óperit cáritas.

\noindent In lábiis sapiéntis invenítur sapiéntia, et virga in dorso eius, qui índiget corde.

\noindent Sapiéntes recóndunt sciéntiam, os autem stulti ruínæ próximum est.

\noindent Substántia dívitis urbs fortitúdinis eius, ruína páuperum egéstas eórum.

\noindent Opus iusti ad vitam, fructus autem ímpii ad peccátum.

\noindent Gráditur ad vitam, qui custódit disciplínam; qui autem increpatiónes relínquit, errat.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 23, 4-6 \Vbardot{} ibid. 23, 1.3; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-dominepateretdeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Prov. 10, 18-32}

\noindent Abscóndunt ódium lábia mendácia; qui profert contuméliam, insípiens est.

\noindent In multilóquio non déerit peccátum; qui autem moderátur lábia sua, prudentíssimus est.

\noindent Argéntum eléctum lingua iusti, cor autem impiórum pro níhilo.

\noindent Lábia iusti erúdiunt plúrimos; qui autem indócti sunt, in cordis egestáte moriéntur.

\noindent Benedíctio Dómini dívites facit, nec addet ei labor quidquam.

\noindent Quasi per risum stultus operátur scelus, sapiéntia autem est viro prudéntiæ.

\noindent Quod timet ímpius, véniet super eum; desidérium suum iustis dábitur.

\noindent Quasi tempéstas tránsiens non erit ímpius, iustus autem quasi fundaméntum sempitérnum.

\noindent Sicut acétum déntibus et fumus óculis, sic piger his, qui misérunt eum.

\noindent Timor Dómini appónet dies, et anni impiórum breviabúntur.

\noindent Exspectátio iustórum lætítia, spes autem impiórum períbit.

\noindent Fortitúdo símplici via Dómini, et ruína his, qui operántur malum.

\noindent Iustus in ætérnum non commovébitur, ímpii autem non habitábunt super terram.

\noindent Os iusti germinábit sapiéntiam, lingua prava abscindétur.

\noindent Lábia iusti consíderat plácita, et os impiórum pervérsa.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 3 Reg. 8, 39 \& Ps. 138, 16 \Vbardot{} 1 Paral. 28, 9; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-quaesuntincorde-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Libellus de principiis O.P.: Acta canonizationis sancti Dominici: Monumenta O.P. Mist. 16, Romæ 1935, pp. 30 ss., 146-147}

\noindent E váriis scriptis históriæ Ordinis Prædicatórum.

\noindent Tanta morum honestáte Domínicus pollébat, tanto divíni fervóris ímpetu ferebátur, ut ipsum esse vas honóris et grátiæ haud dúbie probarétur. Inerat ei firma valde mentis æquálitas, nisi cum ad compassiónem et misericórdiam turbarétur; et quia cor gaudens exhílarat fáciem, plácidam interióris hóminis compositiónem manifésta de foris benignitáte ac vultus hilaritáte prodébat.

\noindent Ubíque virum evangélicum verbo se exhibébat et ópere. Témpore diúrno cum frátribus sociísve nemo commúnior, nemo iucúndior. Noctúrnis horis nemo vigíliis et obsecratiónibus per omnem modum instántior. Raro loquebátur nisi cum Deo, scílicet orándo, vel de Deo, et de hoc monébat fratres suos.

\noindent Fuit autem ei frequens et speciális quædam ad Deum petítio, ut sibi largíri dignarétur veram caritátem, curándæ et procurándæ salúti hóminum efficácem, árbitrans sese tunc primum fore veráciter membrum Christi, cum se totum pro víribus lucrifaciéndis animábus impénderet, sicut Salvátor ómnium Dóminus Iesus totum se nostram óbtulit in salútem. Et ad hoc opus, alto iam dudum providénte consílio, Fratrum Prædicatórum Ordinem instítuit.

\noindent {\color{gray} Sæpe hortabátur fratres dicti Ordinis, verbis et lítteris suis, quod semper studérent in novo et vétere testaménto. Semper gestábat secum Matthǽi evangélium et epístolas Pauli, et multum studébat in eis, ita quod fere sciébat eas memóriter.}

\noindent {\color{gray} Bis vel ter eléctus fuit in epíscopum et ipse semper rénuit, volens pótius cum frátribus suis in paupertáte vívere quam áliquem episcopátum habére. Virginitátis suæ decus illibátum usque in finem conservávit. Desiderábat flagellári et frustátim incídi et mori pro fide Christi. De quo Gregórius nonus affirmávit: «Novi virum totíus apostólicæ régulæ sectatórem, quem et in cælis non est ambíguum ipsórum Apostolórum glóriæ copulátum».}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Sap. 10, 10; \textbf{H379}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-istehomoperfecit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-NovusAthleta.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Heb. 13, 7-9a}

\noindent Mementóte præpositórum vestrórum, qui vobis locúti sunt verbum Dei, quorum intuéntes éxitum conversatiónis imitámini fidem. Iesus Christus heri et hódie idem, et in sǽcula! Doctrínis váriis et peregrínis nolíte abdúci.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Is. 62, 6}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-superteierusalem.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-instabatenim.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, bono pastóri,~\gredagger{} qui pro suis óvibus ánimam pósuit,~\grestar{} laudes grati exsolvámus et supplicémus, dicéntes:

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Christe, qui in sanctis pastóribus misericórdiam et dilectiónem tuam dignátus es osténdere,~\grestar{} numquam désinas per eos nobíscum misericórditer ágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui múnere pastóris animárum fungi per tuos vicários pergis,~\grestar{} ne destíteris nos ipse per rectóres nostros dirígere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui in sanctis tuis, populórum dúcibus, córporum animarúmque médicus exstitísti,~\grestar{} numquam cesses ministérium in nos vitæ et sanctitátis perágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui, prudéntia et caritáte sanctórum, tuum gregem erudísti,~\grestar{} nos in sanctitáte iúgiter per pastóres nostros ædífica.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxviii}
\include{feriav}
