\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Gregorius Magnus (\olddag{} 604)}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.10 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV}{temporalia/hym-TuTrinitatis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 13, 1-9}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Ascéndit ergo Abram de Ægýpto ipse et uxor eius et ómnia, quæ habébat, et Lot cum eo ad Nageb. Abram autem erat dives valde in pecóribus, argénto et auro. Et proféctus est de mansióne in mansiónem a Nageb in Bethel usque ad locum, ubi prius fíxerat tabernáculum inter Bethel et Hai, in loco altáris, quod fécerat prius, et invocávit ibi nomen Dómini.

\noindent Sed et Lot, qui ibat cum Abram, fuérunt greges óvium et arménta et tabernácula; nec póterat eos cápere terra, ut habitárent simul: erat quippe substántia eórum multa, et nequíbant habitáre commúniter. Unde et facta est rixa inter pastóres gregum Abram et pastóres gregum Lot. Eo autem témpore Chananǽus et Pherezǽus habitábant in illa terra.

\noindent Dixit ergo Abram ad Lot: “Ne, quæso, sit iúrgium inter me et te et inter pastóres meos et pastóres tuos: fratres enim sumus. Nonne univérsa terra coram te est? Recéde a me, óbsecro: si ad sinístram íeris, ego déxteram tenébo; si tu déxteram elégeris, ego ad sinístram pergam”.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 12, 1-2; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutusestdominusadabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 13, 9-18}

\noindent Elevátis ítaque Lot óculis, vidit omnem circa regiónem Iordánis, quæ univérsa irrigabátur, ántequam subvérteret Dóminus Sódomam et Gomórram, sicut paradísus Dómini et sicut Ægýptus usque in Segor. Elegítque sibi Lot omnem regiónem circa Iordánem et recéssit ad oriéntem; divisíque sunt altérutrum a fratre suo.

\noindent Abram habitávit in terra Chánaan; Lot vero morátus est in óppidis, quæ erant circa Iordánem, et tabernácula movit usque ad Sódomam. Hómines autem Sodomítæ péssimi erant et peccatóres coram Dómino nimis.

\noindent Dixítque Dóminus ad Abram, postquam divísus est Lot ab eo: “Leva óculos tuos et vide a loco, in quo nunc es, ad aquilónem et ad merídiem, ad oriéntem et ad occidéntem: omnem terram, quam cónspicis, tibi dabo et sémini tuo usque in sempitérnum; faciámque semen tuum sicut púlverem terræ: si quis potest hóminum numeráre púlverem terræ, semen quoque tuum numeráre póterit. Surge et perámbula terram in longitúdine et in latitúdine sua, quia tibi datúrus sum eam”. Movens ígitur tabernáculum suum, Abram venit et habitávit iuxta Quercus Mambre, quæ sunt in Hebron, ædificavítque ibi altáre Dómino.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 13, 18 \Vbar{} ibid., 14.15}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-movensigiturabram.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Léctio III.} \scriptura{Hom. 3, 3 : SC bis, 113-114; W.A. Baehrens, \emph{Orígenes Werke}, Band 6, pp. 41-42}

\noindent Ex Homíliis Orígenis presbýteri in Génesim.

\noindent Multa respónsa dantur a Deo ad Abraham, sed non ómnia ad unum eundémque deferúntur. Quædam étenim ad Abram, quædam ad Abraham, id est ália post immutatiónem nóminis et ália, cum adhuc genuíno vocábulo censerétur.

\noindent Et primum quidem a Deo ad Abram ante immutatiónem nóminis illud defértur oráculum quod dicit: \emph{Exi de terra tua, et de cognatióne tua, et de domo patris tui} et réliqua. Sed nihil in hoc de testaménto Dei, nihil de circumcisióne præcípitur. Non enim póterat, cum adhuc esset Abram et carnális nativitátis vocábulum ferret, suscípere testaméntum Dei et circumcisiónis insígne. \emph{Cum vero éxiit de terra sua et de cognatióne sua}, tunc ad eunt sacratióra iam respónsa deferúntur, et primo dícitur ei quia: \emph{iam non vocáberis Abram, sed Abraham erit nomen tuum}.

\noindent Tunc iam et testaméntum Dei suscépit et signáculum fídei accépit circumcisiónem, quam non pótuit accípere, dum esset in domo patris et in consanguinitáte carnáli et cum adhuc Abram vocarétur. Sed neque \emph{présbyter} appellátus est ipse et uxor sua, donec esset in domo patris et carni cohabitáret ac sánguini; sed postquam inde proféctus est, et \emph{Abraham} vocári et \emph{présbyter} méruit: \emph{erant enim} inquit \emph{ambo presbýteri}, id est senes, Abraham scílicet et admiránda uxor eius, \emph{et provécti in diébus suis}.

\noindent Quanti ante eos longióribus annórum spátiis vitam duxére, nongéntis et eo ámplius annis, áliqui non multo minus usque ad dilúvium vixére, et nulli ex his presbýteri appelláti sunt. Non enim hoc nómine in Abraham senécta córporis, sed cordis matúritas appelláta est.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumstaretabrahamadradicem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 50, 4; \textbf{H95}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-ampliuslavame.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-vii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-ampliuslavame.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 45, 25}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-indominoiustificabitur.gtex}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 45, 15-30}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae2-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae2-v-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-indominoiustificabitur.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 99, 1; \textbf{H98}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-iubilatedeo.gtex}

\scriptura{Psalmus 99.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps99-initium-iv_-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps99-iv_-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\include{hebdomadav}
\include{feriavi}
