\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Eccl. 3, 1-8}

\noindent De libro Ecclesiástes.

\noindent Omnia tempus habent,

\noindent et moméntum suum cuíque negótio sub cælo:

\noindent  tempus nascéndi et tempus moriéndi,

\noindent tempus plantándi et tempus evelléndi quod plantátum est,

\noindent tempus occidéndi et tempus sanándi,

\noindent tempus destruéndi et tempus ædificándi,

\noindent tempus flendi et tempus ridéndi,

\noindent tempus plangéndi et tempus saltándi,

\noindent tempus spargéndi lápides et tempus eos colligéndi,

\noindent tempus amplexándi et tempus longe fíeri ab ampléxibus,

\noindent tempus quæréndi et tempus perdéndi,

\noindent tempus custodiéndi et tempus abiciéndi,

\noindent tempus scindéndi et tempus consuéndi,

\noindent tempus tacéndi et tempus loquéndi,

\noindent tempus dilectiónis et tempus ódii,

\noindent tempus belli et tempus pacis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 23, 26 \Vbardot{} ibid. 5, 1; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-praebefili-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Eccl. 3, 9-22}

\noindent Quid lucri habet, qui operátur, de labóre suo?

\noindent Vidi occupatiónem, quam dedit Deus fíliis hóminum, ut occuparéntur in ea. Cuncta fecit bona in témpore suo; et mundum trádidit cordi eórum, et non invéniet homo opus, quod operátus est Deus ab inítio usque ad finem.

\noindent Cognóvi quod nihil boni esset in eis nisi lætári et fácere bene in vita sua. Omnis enim homo, qui cómedit et bibit et videt bonum de labóre suo, hoc donum Dei est.

\noindent Dídici quod ómnia ópera, quæ fecit Deus, persevérent in perpétuum; non póssumus eis quidquam áddere nec auférre, quæ fecit Deus, ut timeátur. Quod iam fuit, ipsum est; et quod futúrum est, iam fuit, et Deus requírit, quod ábiit.

\noindent Et adhuc vidi sub sole: in loco iudícii ibi impíetas, et in loco iustítiæ ibi iníquitas; et dixi in corde meo: «Iustum et ímpium iudicábit Deus, quia tempus omni rei et ómnibus occásio». Dixi in corde meo de fíliis hóminum, ut probáret eos Deus et osténderet eos in semetípsis símiles esse béstiis. Quóniam sors filiórum hóminis et iumentórum una est atque éadem: sicut móritur homo, sic et illa moriúntur; et idem spíritus ómnibus: nihil habet homo iuménto ámplius, quia ómnia vánitas. Et ómnia pergunt ad unum locum:

\noindent de terra facta sunt ómnia

\noindent et in terram ómnia páriter revertúntur.

\noindent Quis novit si spíritus filiórum hóminis ascéndat sursum, et si spíritus iumentórum descéndat deórsum in terram?

\noindent Et deprehéndi nihil esse mélius quam lætári hóminem in ópere suo; nam hæc est pars illíus. Quis enim eum addúcet, ut post se futúra cognóscat?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 23, 4-6 \Vbardot{} ibid. 23, 1.3; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-dominepateretdeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Hom. 6: PG 44, 702-703}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Nysséni epíscopi in Ecclesiásten.

\noindent \emph{Tempus est,} inquit, \emph{pariéndi et tempus moriéndi.} Pulchre in princípio verbis hanc necessáriam coniúnxit coniugatiónem, cum generatióne cópulans mortem. Partum enim mors séquitur necessário et omnis generátio dissólvitur in intéritum.

\noindent \emph{Tempus est,} inquit, \emph{pariéndi et tempus moriéndi.} Utinam mihi quoque detur, ut in témpore nascar, et opportúne móriar! Nemo enim díxerit involuntáriam hanc partiónem et spontáneam mortem nunc osténdi ab Ecclesiáste, tamquam ex eo sit recta virtútis áctio. Neque enim propter mulíeris voluntátem exsístit partus, neque mors est in decedéntium líbero arbítrio. Quod autem non est in nostra potestáte neque virtútem neque vítium quisquam definíerit. Intellégere ergo opórtet partum tempestívum et mortem quæ est in témpore.

\noindent Mihi vidétur matúrus esse partus et non abortívus, quando, ut dicit Isaías, cum quíspiam ex Dei timóre concéperit, per ánimæ in partu labóres suam salútem genúerit. Nobis enim ipsis quodámmodo patres sumus, quando per bonum ánimi institútum liberúmque arbítrium nos ipsos formavérimus et genuérimus et in lucem edidérimus.

\noindent Hoc autem fácimus ex eo, quod Deum in nos ipsos admittámus, effécti fílii Dei et fílii virtútis et fílii Altíssimi. Et nos ipsos rursus abortívos édimus nosque imperféctos et subventáneos réddimus, quando non fúerit in nobis formáta, sicut ait Apóstolus, \emph{Christi forma.} Opórtet enim íntegrum et perféctum esse hóminem Dei.

\noindent Si est autem perspícuum, quemádmodum náscimur in témpore, perspícuum quoque est ómnibus, quemádmodum mórimur in témpore, quemádmodum sancto Paulo ad bonam mortem omne tempus erat opportúnum. Clamat enim in suis scriptis, quodámmodo adiúrans, quando dicit: \emph{Quotídie mórior, per vestram gloriatiónem,} et illud: \emph{Propter te morte affícimur cotídie.} Et ipsi in nobis ipsis respónsum mortis habúimus.

\noindent Omníno autem non est obscúrum, quemádmodum Paulus móritur cotídie, qui numquam peccáto vivit, qui semper membra carnis mortíficat et mortificatiónem córporis Christi in se circúmfert, qui semper cum Christo crucifígitur, qui numquam sibi vivit, sed vivéntem in se ipso habet Christum; hæc meo iudício fúerit mors opportúna, quæ veræ vitæ fuit conciliátrix.

\noindent \emph{Ego} enim, inquit, \emph{occídam, et vívere fáciam:} ut persuásum sit vere Dei esse donum, mórtuum esse peccáto et vivificátum spíritu. Proptérea enim quod occíderit, vivificáre promíttit vox divína.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 4.5 \Vbardot{} ibid. 9, 10; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-damihidominesedium-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\include{hebdomadaxix}
\include{feriaiii}
