\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{In Præsentatione Beatæ Mariæ Virginis.}
\dies{Die 21. Novembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Sanctíssimæ venerántibus Vírginis Maríæ memóriam gloriósam, ipsíus nobis, quǽsumus, Dómine, intercessióne concéde, ut de plenitúdine grátiæ tuæ nos quoque mereámur accípere.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V}{temporalia/inv-christummariaefilium.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-SalveMater.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Dírige me, Dómine, in veritáte tua, et doce me.

\noindent \Rbardot{} Quia tu es Deus salútis meæ.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-precibus.gtex}}
\newcommand{\benedictioi}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-noscum.gtex}}
\newcommand{\benedictioii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-ipsavirgo.gtex}}
\newcommand{\benedictioiii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-pervirginem.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Zach. 11, 4-17; 12, 1-8}

\noindent De libro Zacharíæ prophétæ.

\noindent {\color{gray} Hæc dicit Dóminus Deus meus: «Pasce pécora occisiónis. Quæ, qui emunt, occídunt et non dolent; et, qui vendunt ea, dicunt: “Benedíctus Dóminus, dives factus sum”. Et pastóres eórum non miseréntur eórum.

\noindent Et ego non miserébor ultra super habitántes terram, dicit Dóminus; ecce ego tradam hómines, unumquémque in manu próximi sui et in manu regis sui; et concídent terram et non éruam de manu eórum».

\noindent Et ego pavi pecus occisiónis pro mercatóribus gregis. Et assúmpsi mihi duas virgas: unam vocávi Grátiam et álteram vocávi Funículum; et pavi gregem. Et succídi tres pastóres in mense uno, et tǽduit eórum ánimam meam; síquidem et ánimam eórum tǽduit mei. Et dixi: «Non pascam vos; quæ moritúra est, moriátur, et quæ succidénda est, succidátur, et réliquæ dévorent unaquǽque carnem próximæ suæ». Et tuli virgam meam, quæ vocabátur Grátia, et abscídi eam, ut írritum fácerem fœdus meum, quod percússi cum ómnibus pópulis. Et írritum factum est in die illa; et cognovérunt mercatóres gregis, qui observábant me, quia verbum Dómini est. Et dixi ad eos: «Si bonum est in óculis vestris, afférte mercédem meam et, si non, quiéscite».

\noindent Et appendérunt mercédem meam trigínta siclos argénteos. Et dixit Dóminus ad me: «Próice illud in thesáurum, decórum prétium, quo appretiátus sum ab eis». Et tuli trigínta siclos argénteos et proiéci illos in domum Dómini in thesáurum. Et præcídi virgam meam secúndam, quæ appellabátur Funículus, ut dissólverem germanitátem inter Iudam et Israel.

\noindent Et dixit Dóminus ad me:

\noindent «Adhuc sume tibi vasa pastóris stulti; quia ecce ego suscitábo pastórem in terra, qui peritúram ovem non visitábit, dispérsam non quæret et contrítam non sanábit et stantem non sustinébit et carnes pínguium cómedet et úngulas eárum confrínget.

\noindent Væ stulto meo pastóri derelinquénti gregem! Gládius super bráchium eius et super óculum dextrum eius; bráchium eius ariditáte siccétur, et óculus dexter eius tenebréscens obscurétur».}

\noindent Verbum Dómini super Israel et super Iudam. Oráculum Dómini, qui exténdit cælum et fundat terram et fingit spíritum hóminis in eo: «Ecce ego pono Ierúsalem páteram crápulæ ómnibus pópulis in circúitu. Hoc erit in obsidióne contra Ierúsalem.

\noindent Et erit: in die illa ponam Ierúsalem lápidem portándum cunctis pópulis; omnes portántes eam concisióne lacerabúntur, et colligéntur advérsus eam omnes gentes terræ.

\noindent In die illa, dicit Dóminus, percútiam omnem equum in stupórem et ascensórem eius in améntiam; et super domum Iudæ apériam óculos meos et omnem equum populórum percútiam cæcitáte. Et dicent duces Iudæ in corde suo: “Robur habitántium Ierúsalem est in Dómino exercítuum, Deo eórum”.

\noindent In die illa ponam duces Iudæ sicut ollam ignis super ligna et sicut facem ignis super fenum; et devorábunt ad déxteram et ad sinístram omnes pópulos in circúitu, et habitábitur Ierúsalem rursus in loco suo. Et salvábit Dóminus prius tabernácula Iudæ, ut non elevétur glória domus David et glória habitántium Ierúsalem contra Iudam.

\noindent In die illa próteget Dóminus habitatóres Ierúsalem; et erit, qui offénderit ex eis in die illa quasi David, et domus David quasi Deus, sicut ángelus Dómini in conspéctu eórum».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{Sedulius, AH 50, 59; \textbf{H182}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-oiudaquidereliquisti-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ion. 2, 4-5 \Vbardot{} ibid., 6; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-fluctustuisuperme-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 25, 7-8: PL 46, 937-938}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Atténdite, óbsecro vos, quod ait Dóminus Christus, exténdens manum super discípulos suos: \emph{Hæc est mater mea et fratres mei; et qui fécerit voluntátem Patris mei, qui me misit, ipse mihi et frater et soror et mater est.} Numquid non fecit voluntátem Patris Virgo María, quæ fide crédidit, fide concépit, elécta est de qua nobis salus inter hómines nascerétur, creáta est a Christo ántequam in illa Christus crearétur? Fecit, fecit plane voluntátem Patris Sancta María, et ídeo plus est Maríæ discípulam fuísse Christi, quam matrem fuísse Christi; plus est felícius discípulam fuísse Christi quam matrem fuísse Christi. Ideo María Beáta erat, quia et ántequam páreret magístrum, in útero portávit.

\noindent Vide si non est quod dico. Transeúnte Dómino cum turbis sequéntibus et mirácula faciénte divína, ait quædam múlier: \emph{Felix venter, qui te portávit. Beátus venter, qui te portávit.} Et Dóminus, ut non felícitas in carne quærerétur, quid respóndit? \emph{Immo beáti qui áudiunt verbum Dei et custódiunt.} Inde ergo et María Beáta, quia audívit verbum Dei et custodívit; plus mente custodívit veritátem quam útero carnem. Véritas Christus, caro Christus: véritas Christus in mente Maríæ, caro Christus in ventre Maríæ; plus est quod est in mente, quam quod portátur in ventre.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Lc. 1, 48; \textbf{H117}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-cumessempuella-CROCHU.gtex}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Cf. Lc. 1, 48; \textbf{H48}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-congratulaminiquiacum-CROCHU-beatam.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Sancta María, Beáta María, sed mélior est Ecclésia quam Virgo María. Quare? Quia María pórtio est Ecclésiæ, sanctum membrum, excéllens membrum, superéminens membrum, sed tamen totíus córporis membrum. Si totíus córporis, plus est profécto corpus quam membrum. Caput Dóminus et totus Christus caput et corpus. Quid dicam? Divínum caput habémus, Deum caput habémus.

\noindent Ergo, caríssimi, vos atténdite: et vos membra Christi estis et vos corpus Christi estis. Atténdite quómodo sitis, quod ait: \emph{Ecce mater mea et fratres mei.} Quómodo éritis mater Christi? Et \emph{quicúmque audit, et quicúmque facit voluntátem Patris mei qui in cælis est, ipse meus frater et soror et mater est.} Puta, fratres intéllego, soróres intéllego: una est enim heréditas et ídeo Christi misericórdia, qui cum esset únicus, nóluit esse solus, vóluit nos esse Patri herédes, sibi coherédes.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H306}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-regaliexprogenie-CROCHU-cumdox-praesentatione.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-MariaVirgo.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. Is 61, 10}

\noindent Gaudens gaudébo in Dómino, et exsultábit ánima mea in Deo meo, quia índuit me vestiméntis salútis et induménto iustítiæ circúmdedit me, quasi sponsam ornátam monílibus suis.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 44, 3}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-diffusaest.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Cf. Lc. 1, 45; \textbf{H24}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-beataesmariaquaecredisti.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Salvatórem nostrum celebrántes,~\gredagger{} qui ex María Vírgine nasci dignátus est,~\grestar{} exorémus dicéntes:

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent O sol iustítiæ,~\gredagger{} quem Immaculáta Virgo ut lucens auróra præcéssit,~\grestar{} tríbue ut in lúmine visitatiónis tuæ semper ambulémus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Verbum ætérnum,~\gredagger{} quod Maríam habitatiónis tuæ arcam incorruptíbilem elegísti,~\grestar{} líbera nos a corruptióne peccáti.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Salvátor noster,~\gredagger{} qui iuxta crucem matrem tuam habuísti,~\grestar{} præsta ut, ipsa intercedénte, communicántes tuis passiónibus gaudeámus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Benigníssime Iesu,~\gredagger{} qui pendens in cruce, Maríam Ioánni matrem dedísti,~\grestar{} da nobis ita vívere ut eius fílii agnoscámur.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{I}{temporalia/benedicamus-festis-bmv.gtex}}
\include{hebdomadaxxxiii}
\include{feriav}
