\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{In Passione S. Ioannis Baptistæ.}
\dies{Die 29. Augusti.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui beátum Ioánnem Baptístam et nascéntis et moriéntis Fílii tui Præcursórem esse voluísti, concéde, ut, sicut ille veritátis et iustítiæ martyr occúbuit, ita et nos pro tuæ confessióne doctrínæ strénue certémus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII}{temporalia/inv-agnumdeiquemioannem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Beda Venerabilis (\olddag{} 735)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-PraecessorAlmus.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 3, 1-5.19-25; 4, 1-4}   

\noindent De libro Ieremíæ prophétæ.

\noindent Factum est verbum Dómini ad me, dicens:

\noindent «Si dimíserit vir uxórem suam, et recédens ab eo dúxerit virum álterum, numquid revertétur ad eam ultra? Numquid non pollúta et contamináta est terra illa?

\noindent Tu autem fornicáta es cum amatóribus multis, et revérteris ad me?, dicit Dóminus. Leva óculos tuos ad colles et vide, ubi non prostráta sis. In viis sedébas exspéctans eos quasi Arabs in solitúdine; et polluísti terram in fornicatiónibus tuis et in malítia tua.

\noindent Quam ob rem prohíbitæ sunt stillæ pluviárum, et serótinus imber non fuit. Frons mulíeris meretrícis facta est tibi; noluísti erubéscere.

\noindent Nonne ámodo vocas me: “Pater meus, dux adulescéntiæ meæ tu es! Numquid irascétur in perpétuum aut perseverábit in finem?”. Ecce locúta es et fecísti mala et prævaluísti.

\noindent Ego autem dixi: Quómodo ponam te in fíliis et tríbuam tibi terram desiderábilem, hereditátem præclaríssimam inter gentes?

\noindent Et dixi: Patrem vocábitis me et post me íngredi non cessábitis.

\noindent Sed, quómodo contémnit múlier amatórem suum, sic contempsístis me, domus Israel», dicit Dóminus.

\noindent Vox in cóllibus audíta est, plorátus et supplicátio filiórum Israel, quóniam iníquam fecérunt viam suam, oblíti sunt Dómini Dei sui.

\noindent «Convertímini, fílii, qui avérsi estis a me, et sanábo aversiónes vestras».

\noindent «Ecce nos venímus ad te; tu enim es Dóminus Deus noster. Vere mendáces erant colles et tumúltus móntium; vere in Dómino Deo nostro salus Israel.

\noindent Confúsio comédit labórem patrum nostrórum ab adulescéntia nostra, greges eórum et arménta eórum, fílios eórum et fílias eórum.

\noindent Dormiémus in confusióne nostra, et opériet nos ignomínia nostra, quóniam Dómino Deo nostro peccávimus nos et patres nostri ab adulescéntia nostra usque ad hanc diem et non audívimus vocem Dómini Dei nostri».

\noindent «Si convérteris, Israel, ait Dóminus, ad me convértere; si abstúleris abominatiónes tuas a fácie mea, non effúgies.

\noindent Et iurábis: “Vivit Dóminus!” in veritáte et in iudício et in iustítia, et benedicéntur in ipso gentes et in ipso gloriabúntur.

\noindent Hæc enim dicit Dóminus viro Iudæ et Ierúsalem: Nováte vobis novále et nolíte sérere super spinas. Circumcidímini Dómino et auférte præpútia córdium vestrórum, viri Iudæ et habitatóres Ierúsalem, ne forte egrediátur ut ignis indignátio mea et succendátur, et non sit qui exstínguat, propter malítiam óperum vestrórum».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 20, 27 \Vbardot{} Ps. 68, 23; \textbf{H182}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-revelabuntcaeli-CROCHU.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Michææ 6, 8 \Vbardot{} Ps. 36, 6; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-indicabotibihomo-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Hom. 23: CCL 122, 354, 356-357}

\noindent Ex Homíliis sancti Bedæ Venerábilis presbýteri.

\noindent Dignam supérnis aspéctibus virtútem sui certáminis beátus præcúrsor domínicæ nativitátis, prædicatiónis et mortis osténdit qui ut Scriptúra ait: \emph{Et si coram homínibus torménta} passus est, \emph{spes} illíus \emph{immortalitáte plena est.} Cuius diem natálem mérito festa celebritáte repétimus quem ipse própria passióne nobis sollémnem réddidit, quem róseo sánguinis sui fulgóre decorávit; mérito memóriam illíus cum spiritáli gáudio venerámur, qui testimónium quod pro Dómino perhíbuit martýrii signáculo conclúsit.

\noindent Neque enim dubitándum est quia beátus Ioánnes pro Redemptóris nostri, quem præcurrébat testimónio, cárcerem et víncula sustínuit pro ipso et ánimam pósuit, cui non est dictum a persecutóre ut Christum negáret sed ut veritátem reticéret; et tamen pro Christo occúbuit.

\noindent Quia enim Christus ipse ait: \emph{Ego sum véritas,} ídeo útique pro Christo, quia pro veritáte sánguinem fudit; et cui nascitúro, prædicatúro, baptizatúro prius nascéndo, prædicándo ac baptizándo testimónium perhibébat, hunc étiam passúrum prior ipse patiéndo signávit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mc. 6, 20; \textbf{H301}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-metuebatherodes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Hom. 23: CCL 122, 354, 356-357}

\noindent Talis ígitur ne tantus vir præséntis vitæ términum post longam vinculórum afflictiónem sánguinis effusióne suscépit. Ille qui libertátem supérnæ pacis evangelizábat, ab ímpiis in víncula conícitur; cláuditur obscuritáte cárceris, qui venit testimónium perhibére de lúmine quique ab ipsa luce, quæ Christus est, lucérna ardens et lucens appellári méruit; et ipse próprio cruóre baptizátur, cui Redemptórem mundi baptizáre, cui vocem Patris super illum audíre, cui Spíritus Sancti grátiam in eum descendéntis vidére donátum est. Sed non erat grave, immo leve ac desiderábile erat tálibus torménta pro veritáte temporália pérpeti, quæ perpétuis nóverat remuneránda gáudiis.

\noindent Optábile mortem habébant, quæ natúræ necessitáte inevitábilis imminébat, confésso Christi nómine cum palma vitæ perénnis excípere. Unde bene dicit Apóstolus: \emph{Quia vobis datum est a Christo non solum ut in eum credátis, sed étiam ut pro illo patiámini.} Qui ídeo donum esse dicit Christi ut pro illo patiántur elécti, quia sicut item dicit: \emph{Non sunt condígnæ passiónes huius témporis ad superventúram glóriam quæ revelábitur in nobis.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 14, 12 \Vbardot{} Mc. 6, 27; \textbf{H301}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-accedentesdiscipuli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-ONimisFelix.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ier. 1, 9.5; \textbf{H274}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-misitdominusmanum-FKP.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-vii-c-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Mc. 6, 20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-metuebatherodes.gtex}

\vspace{-2mm}

%\trAntIV

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-ii-D-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-metuebatherodes.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Mc. 6, 20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-auditoeo.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 49, 1-2}

\noindent Dóminus ab útero vocávit me, de ventre matris meæ recordátus est nóminis mei; et pósuit os meum quasi gládium acútum, in umbra manus suæ protéxit me et pósuit me sicut sagíttam eléctam, in pháretra sua abscóndit me.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Io. 5, 33.35}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-vosmisistis.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mc. 6, 17.18; \textbf{H302}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-arguebatherodemioannes.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-d.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum, qui Ioánnem præcursórem ante fáciem suam misit,~\gredagger{} ut viam Dómini paráret,~\grestar{} fidénter deprecémur:

\Rbardot{} Vísita nos, Oriens ex alto.

\noindent Tu, qui Ioánnem exsultáre fecísti in sinu Elísabeth,~\grestar{} de tuo advéntu in hunc mundum fac nos semper gaudére.

\Rbardot{} Vísita nos, Oriens ex alto.

\noindent Tu, qui Baptístæ ore et vita viam pæniténtiæ nobis indicásti,~\grestar{} convérte corda nostra ad mandáta regni tui.

\Rbardot{} Vísita nos, Oriens ex alto.

\noindent Tu, qui ore hóminis te prædicári voluísti~\grestar{} mitte in orbem totum Evangélii tui præcónes.

\Rbardot{} Vísita nos, Oriens ex alto.

\noindent Tu, qui in Iordáne a Ioánne baptizári voluísti~\gredagger{} ut omnis iustítia implerétur,~\grestar{} fac nos iustítiæ regni tui adlaboráre.

\Rbardot{} Vísita nos, Oriens ex alto.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxxi}
\include{feriav}
