\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gal. 5, 25-26; 6, 1-10}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Gálatas.

\noindent Fratres: Si vívimus Spíritu, Spíritu et ambulémus. Non efficiámur inánis glóriæ cúpidi, ínvicem provocántes, ínvicem invidéntes.

\noindent Et si præoccupátus fúerit homo in áliquo delícto, vos, qui spiritáles estis, huiúsmodi instrúite in spíritu lenitátis, consíderans teípsum, ne et tu tentéris. Alter altérius ónera portáte et sic adimplébitis legem Christi. Nam si quis exístimat se áliquid esse, cum sit nihil, ipse se sedúcit; opus autem suum probet unusquísque et sic in semetípso tantum gloriatiónem habébit et non in áltero. Unusquísque enim onus suum portábit.

\noindent Commúnicet autem is, qui catechizátur, verbum ei, qui se catechízat in ómnibus bonis. Nolíte erráre: Deus non irridétur. Quæ enim semináverit homo, hæc et metet; quóniam, qui séminat in carne sua, de carne metet corruptiónem, qui autem séminat in Spíritu, de Spíritu metet vitam ætérnam. Bonum autem faciéntes infatigábiles, témpore enim suo metémus non deficiéntes. Ergo dum tempus habémus, operémur bonum ad omnes, máxime autem ad domésticos fídei.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 100, 1-2 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H89}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-misericordiametiudicium-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gal. 6, 11-18}

\noindent Vidéte quálibus lítteris scripsi vobis mea manu. Quicúmque volunt placére in carne, hi cogunt vos circumcídi, tantum ut crucis Christi persecutiónem non patiántur; neque enim, qui circumcidúntur, legem custódiunt, sed volunt vos circumcídi, ut in carne vestra gloriéntur. Mihi autem absit gloriári nisi in cruce Dómini nostri Iesu Christi, per quem mihi mundus crucifíxus est, et ego mundo. Neque enim circumcísio áliquid est, neque præpútium, sed nova creatúra. Et quicúmque hanc régulam secúti fúerint, pax super illos et misericórdia et super Israel Dei.

\noindent De cétero nemo mihi moléstus sit; ego enim stígmata Iesu in córpore meo porto.

\noindent Grátia Dómini nostri Iesu Christi cum spíritu vestro, fratres. Amen.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 101, 2 \Vbardot{} Ps. 129, 1-2; \textbf{H89}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-domineexaudiorationem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo 5 : PG 93,1459-1462}

\noindent Ex Sermónibus sancti Hesýchii presbýteri.

\noindent Iure proculdúbio omnis grati ánimi lingua salútat Vírginem et Deíparam, ac pro víribus Gabriélem angelórum príncipem imitátur. Itaque hic quidem dicit ei: \emph{Ave}, ille vero acclámat: \emph{Dóminus ex te}, eo quod Dóminus éditus assúmpta carne apparúerit humáno géneri. Iste cognóminat eam, matrem lucis; ille: Stellam vitæ; álius Dei thronum appéllat; álius templum maius cælo; álius cáthedram non inferiórem cáthedra cherúbica; álius item hortum non seminátum, fértilem, incúltum, vitem uvárum ferácem, valde floréntem, intáctam; túrturem mundam, colúmbam impollútam, nubem plúvias incorrúptas continéntem, spécimen cuius gemma sole splendídior, fodínam unde prodit lapis totam terram tegens, a nullo incísus: navem mércibus refértam, nullóque egéntem gubernatóre; thesáurum locupletántem.

\noindent Alii simíliter lucérnam oris expértem, quæ a se ipsa iúgiter árdeat; arcam arca Noe latiórem, longiórem, illustriórem. Illa erat animálium arca, hæc autem arca vitæ; illa corruptibílium animálium, ista vero vitæ incorruptíbilis; illa ipsum Noe, hæc vero ipsíus Noe factórem portávit; illa duas et tres contignatiónes et mansiónes habébat, hæc autem univérsum Trinitátis compleméntum, quandóquidem et Spíritus Sanctus adveniébat atque hospitabátur, et Pater obumbrábat et Fílius útero gestátus inhabitábat.

\noindent Vides quanta et qualis est Deíparæ Vírginis dígnitas? Unigénitus enim Dei Fílius mundi cónditor, velut infans gestabátur ab ea, et Adámum reformábat, Evámque sanctificábat, excludébat dracónem, et paradísum aperiébat, sigíllum úteri múniens. Tibi ígitur, o Virgo, prophétæ tríbuunt laudes, et quisque \emph{Deíferam} dicit, qui miraculórum mystériis fidem habúerit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Lc. 1, 48; \textbf{H117}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-cumessempuella-CROCHU-cumdox.gtex}}
\include{hebdomadav}
\include{sabbato}
