\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Wenceslai, Ducis \& Martyris.}
\dies{Die 28. Septembris.}}
\newcommand{\sineobmv}{Sine officium B.M.V.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui beátum mártyrem Vencesláum cælésti regno terrénum postpónere docuísti, eius précibus concéde, ut, nosmetípsos abnegántes, tibi toto corde adhærére valeámus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\antiphona{VIII}{temporalia/hym-DeusTuorum.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Díriget Dóminus mansuétos in iudício.

\noindent \Rbardot{} Docébit mites vias suas.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 13, 11-20; 15, 8a. 9b-10}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Dixit Iudith a longe eis, qui custodiébant in portis Betúliæ: “Aperíte, aperíte portam! Nobíscum est Deus, Deus noster, ut fáciat adhuc virtútem in Israel et poténtiam advérsus inimícos nostros, sicut et hódie fecit”.

\noindent Et factum est, ut audiérunt viri civitátis vocem eius, festinavérunt descéndere ad portam civitátis suæ et convocavérunt senióres civitátis. Et concurrérunt omnes a mínimo usque ad magnum, quóniam mirum erat eis illam revérsam esse. Et aperuérunt portam et recepérunt eas et accendéntes ignem ad lumen congyravérunt eam.

\noindent Quæ dixit ad eos voce magna: “Laudáte Dóminum nostrum, laudáte, quia non ábstulit misericórdiam suam a domo Israel, sed contéruit inimícos nostros per manum meam in hac nocte”. Et próferens caput de pera sua osténdit et dixit eis: “Ecce caput Holoférnis príncipis milítiæ virtútis Assyriórum, et ecce conópeum, in quo recumbébat in ebrietáte sua. Et percússit eum Dóminus in manu féminæ. Et vivit Dóminus, qui custodívit me in via mea, qua profécta sum, quóniam sedúxit eum fácies mea in perditiónem eius, et non fecit peccátum mecum in coinquinatiónem et confusiónem”.

\noindent Et obstúpuit omnis pópulus valde et inclinántes se adoravérunt Deum et dixérunt unánimes: “Benedíctus es, Deus noster, qui ad níhilum redegísti inimícos pópuli tui in hodiérna die”.

\noindent Dixit ad Iudith Ozías: “Benedícta tu es, fília, a Deo excélso præ ómnibus muliéribus, quæ sunt super terram. Et benedíctus Dóminus Deus noster, qui creávit cælum et terram, qui diréxit te in vulnus cápitis príncipis inimicórum nostrórum. Quóniam non discédet laus tua a corde hóminum memorántium virtútis Dei usque in sempitérnum. Et fáciat tibi ea Deus in exaltatiónem ætérnam, ut vísitet te in bonis, pro eo quod non pepercísti ánimæ tuæ propter humilitátem géneris nostri, sed prosilísti in ruínam nostram in diréctum ámbulans in conspéctu Dei nostri”.

\noindent Et dixit omnis pópulus: “Fiat, fiat!”.

\noindent Et dixérunt ad Iudith Ióachim sacérdos magnus et senióres filiórum Israel, qui inhabitábant Ierúsalem: “Tu exaltátio Ierúsalem, tu glória magna Israel, tu laus magna géneris nostri. Fecísti ómnia hæc in manu tua, fecísti bona cum Israel, et complácuit in illis Deus. Benedícta esto tu, múlier, apud Deum omnipoténtem in ætérnum tempus”. Et dixit omnis pópulus: “Fiat, fiat!”.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 17 \Vbardot{} Ps. 116, 1 \Vbardot{} Ps. 117, 1; \textbf{H411}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-laudatedominumdeumnostrum-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 13, 22.25 \Vbardot{} ibid. 13, 24.25; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedixittedominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{(Edit. M. Weingart in Svatováclavský sborník, I, Pragæ 1934, pag. 974-980)}

\noindent E Legénda prima palæosláva.

\noindent Cum pater eius Vratisláus mórtuus esset, constituérunt Bohémi Vencesláum príncipem. Et Dei grátia in fide perféctus erat. Omnibus enim paupéribus bene faciébat, nudos vestiébat, esuriéntes alébat, peregrínos excipiébat secúndum vocem evangélicam. Víduis non patiebátur iniúriam fíeri, hómines omnes, páuperes et dívites amábat, Deo serviéntibus ministrábat, ecclésias multas ornábat.

\noindent Supérbi vero facti sunt viri Bohémi et persuasérunt Bolesláo, fratri eius minóri, dicéntes: «Occisúrus te est frater Vencesláus conspírans cum matre et viris suis».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{Codice Raygradensis 17, folio 201r}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-wencezlausduxgratiae.gtex}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Os. 14, 6 \Vbardot{} Ps. 91, 13; \textbf{H373}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-justusgerminabit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Cum essent festivitátes dedicatiónum ecclesiárum in ómnibus civitátibus, Vencesláus visitábat omnes civitátes. Ingréssus est ígitur Bolesláviam civitátem die domínica, in festo Cosmæ et Damiáni. Audíta missa, vóluit Pragam revérti. Bolesláus autem retínuit eum scelésta mente dicens: «Cur abitúrus es, frater?». Mane facto campánam pulsavérunt ad offícium matutínum. Vencesláus vero, audíto campánæ sono, dixit: «Laus tibi, Dómine, qui dedísti mihi vívere ad hoc mane». Et surréxit et ivit ad offícium matutínum.

\noindent Statim assecútus est eum Bolesláus in iánua. Vencesláus respéxit ad eum et dixit: «Frater, bonus eras nobis fámulus heri». Bolesláo autem diábolus inclinávit se ad aures et pervértit cor eius et, evagináto gládio, respóndit ei dicens: «Nunc volo tibi mélior fíeri». His dictis, ferit caput eius gládio.

\noindent Vencesláus vero convérsus ad eum dixit: «Quid in ánimo habes, frater?». Et prehénsum humi eum prostrávit. Accúrrit autem quidam de consiliáriis Boleslái et percússit manum Venceslái. Hic manu vulnerátus, fratre dimísso, confúgit ad ecclésiam. Maléfici autem duo occidérunt eum in ecclésiæ iánua. Alius accúrrens, latus eius transfódit gládio. Vencesláus inde statim efflávit ánimam cum his verbis: \emph{In manus tuas, Dómine, comméndo spíritum meum.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{Codice Raygradensis 17, folio 201v}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-noctesurgensagrum.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H373}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-istecognovit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{VII}{temporalia/hym-DiesVenit.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{R17 205r}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-laudemotus-cgp.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-i-g.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{R17 206r}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-morbidisrefugium-cgp.gtex}

\vspace{-2mm}

%\trAntIV

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iv-E.gtex}

\input{temporalia/dan3-iv-E-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-morbidisrefugium-cgp.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{R17 206r}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-laudantdominum-cgp.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-v-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Sir. 39, 6.8.12.13-14}

\noindent Cor suum tradet ad vigilándum dilúculo ad Dóminum, qui fecit illum; spíritu intellegéntiae replébitur. Collaudábunt multi sapiéntiam eius; non recédet memória eius, et nomen eius requirétur a generatióne in generatiónem. Sapiéntiam eius enarrábunt gentes, et laudem eius enuntiábit ecclésia.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 20, 6}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-magnaestgloria.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent \noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem,~\gredagger{} per mártyres interféctos propter verbum Dei,~\grestar{} celebrémus, clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\grestar{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\grestar{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem, tua vestígia sunt secúti,~\grestar{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\grestar{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}

\vspace{-6mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-cordeetlingua-cgp.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-v-a.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-v-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{II}{temporalia/benedicamus-solemnism-laud.gtex}}
\include{hebdomadaxxv}
\include{sabbato}
