%%%% Preklady jednotlivych zpevu (nektere se opakuji, a je dobre mit je
% vsechny na jedne hromade)

\newcommand{\trOratioAnteOfficium}{\translatioCantus{Otevři, Pane, má ústa, abych chválil tvé svaté jméno.
Očisti mé srdce od všech marnivých, zvrácených a~jiných myšlenek, osvěť rozum, rozněť cit,
abych mohl důstojně, soustředěně a~zbožně recitovat a~vysloužil si být
vyslyšen před tváří tvé velebnosti. Skrze Krista…}}

\newcommand{\trOratioPostOfficium}{\translatioCantus{\textit{Následující modlitbu
opatřil pro ty, kdo ji zbožně vyřknou po hodinkách, papež Lev X.
odpustky za nedostatky a provinění vzniklé při konání hodinek z~lidské křehkosti. Říká se
vkleče.}
Svatosvaté a~nerozdílné Trojici, ukřižovanému lidství našeho Pána Ježíše
Krista, přeblažené a~přeslavné plodné neporušenosti vždy Panny Marie
i~souhrnu všech svatých buď ode všeho stvoření věčná chvála, čest a~sláva, nám
pak buď dáno odpuštění všech hříchů, po nekonečné věky věků. Amen.}}

% HOURS ---

\newcommand{\trCapituliI}{\translatioCantus{Milovaní, vše, co se zrodilo
z Boha, vítězí nad světem.~\gredagger{}
A toto je vítězství, které přemohlo svět:~\grestar{}
naše víra.}}

\newcommand{\trCapituliII}{\translatioCantus{Milovaní, Kristus pro nás trpěl~\gredagger{}
a zanechal vám příklad, abyste kráčeli v jeho stopách,~\grestar{}
on, který se ničím neprovinil a v jehož ústech se nenalezla prohnanost.}}

\newcommand{\trCapituliIII}{\translatioCantus{Milovaní, napomínám vás jako
cizince a putující,~\gredagger{}
abyste se zdržovali tělesných žádostí,~\grestar{}
které vedou boj proti duši.}}

\newcommand{\trCapituliIV}{\translatioCantus{Milovaní, každý skvělý dar,
každé dokonalé obdarování přichází shůry a sestupuje od Otce světel,~\gredagger{}
u něhož není žádná změna~\grestar{}
ani stín nějakého kolísání.}}

\newcommand{\trCapituliV}{\translatioCantus{Milovaní, uvádějte to slovo ve
skutek. Nebuďte pouze posluchači, kteří klamou sebe samé!~\gredagger{}
Kdo poslouchá slovo a neuvádí je ve skutek, podobá se muži, jenž pozoruje
rysy svého obličeje v zrcadle.~\grestar{}
Podívá se na sebe, odejde a zapomene na to, jak vypadal.}}

\newcommand{\trCapituliVI}{\translatioCantus{Milovaní, buďte rozumní, abyste
se mohli věnovat modlitbám.~\gredagger{}
Především si mezi sebou uchovávejte velikou lásku,~\grestar{}
neboť láska přikrývá množství hříchů.}}

\newcommand{\trResp}{\translatioCantus{Pán vstal z mrtvých,~\grestar{}
aleluja, aleluja. \Vbardot{} A~zjevil se Šimonovi.}}

\newcommand{\trRespAscensionis}{\translatioCantus{}}

\newcommand{\trVersus}{\translatioCantus{\Vbardot{} Zůstaň s námi, Pane,
aleluja. \Rbardot{} Vždyť se připozdívá, aleluja.}}

\newcommand{\trVersusAscensionis}{\translatioCantus{\Vbardot{} Pán v nebesích,
aleluja, \Rbardot{} si postavil trůn, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIMagnificat}{\translatioCantus{Osm dní poté,~\grestar{}
zatímco byly dveře zavřeny, vstoupil Pán a řekl jim: ,,Pokoj vám``, aleluja,
aleluja.}}

\newcommand{\trAntIIMagnificat}{\translatioCantus{Já jsem~\grestar{} dobrý
pastýř, který pase své ovce, a za své ovce dávám život, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIIIMagnificat}{\translatioCantus{Vpravdě, vpravdě vám
říkám,~\grestar{} budete plakat a naříkat, a svět se bude radovat; budete zarmoucení,
ale váš zármutek se promění v radost, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIVMagnificat}{\translatioCantus{Odcházím k tomu,~\grestar{}
který mě poslal, ale protože jsem k vám toto mluvil, naplnil vaše srdce
zármutek, aleluja.}}

\newcommand{\trAntVMagnificat}{\translatioCantus{Proste,~\grestar{}
a dostanete, aby vaše radost byla úplná, neboť Otec sám vás miluje, protože
vy milujete mne a věříte, aleluja.}}

\newcommand{\trAntVIMagnificat}{\translatioCantus{Toto jsem k vám
mluvil,~\grestar{} abyste se, až ta hodina přijde, rozpomenuli, že jsem vám
to řekl.}}

\newcommand{\trOrationisI}{\translatioCantus{
Uděl, prosíme, všemohoucí Bože, abychom, kteří jsme slavnosti velikonoční dokonali,
tvou štědrostí je v mravech a v životě zachovali. Skrze Pána…}}

\newcommand{\trOrationisII}{\translatioCantus{
Bože, jenž jsi ponížením svého Syna padlý svět pozdvihl, uděl věrným svým trvalého plesání,
aby ti, jež jsi před pádem do věčné smrti zachránil, požívali věčných radostí. Skrze téhož Pána…}}

\newcommand{\trOrationisIII}{\translatioCantus{
Bože, jenž bloudícím zjevuješ světlo své pravdy, aby se na cestu spravedlnosti vrátiti mohli,
dej všem, kteří se ke křesťanskému vyznání hlásí, aby i zavrhovali, co odporuje tomuto jménu i následovali,
co se s ním shoduje. Skrze Pána…}}

\newcommand{\trOrationisIV}{\translatioCantus{
Bože, jenž činíš, že mysli věřících jsou stejné vůle, dej, ať lid tvůj miluje to, co přikazuješ,
po tom touží, co slibuješ, aby uprostřed světských proměn srdce naše kotvila tam, kde jest pravá blaženost. Skrze Pána…}}

\newcommand{\trOrationisV}{\translatioCantus{
Bože, od něhož pochází všechno dobro, uděl pokorně tě prosícím, abychom tvým vnukáním myslili,
co jest pravé, a tvým vedením totéž konali. Skrze Pána…}}

\newcommand{\trOrationisVI}{\translatioCantus{
Všemohoucí věčný Bože, učiň, abychom tobě povždy i oddanou projevovali vůli
i sloužili tvé velebnosti čistým srdcem. Skrze Pána…}}

\newcommand{\trFideliumAnimae}{\translatioCantus{\Vbardot{} Duše věrných ať pro
milosrdenství Boží odpočívají v~pokoji. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trDeprecatioI}{\translatioCantus{
Ve víře v~Otce, jednorozeného Syna Božího a~Ducha svatého říkejme všichni:
Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za Boží kněze a~všechny služebníky stolu Páně a~za všechen
pravověrný lid pokorně se modlíme ke Kristu.
\Vbardot{} Za všechny věrné zvěstovatele evangelia prosíme Pána, neboť on je
všudypřítomné Boží Slovo a~Moudrost.
\Vbardot{} Za ty, kdo se zříkají sebe samých a~v potu tváře pracují pro Boží
království, vzýváme Pána, neboť on je štědrý dárce duchovních darů.
\Vbardot{} Za ty, kdo se začínají otevírat Božímu slovu a~zatoužili po nebeské
milosti, vzýváme Pána, neboť on je všemohoucí a~milosrdný.}}

\newcommand{\trDeprecatioConclusio}{\translatioCantus{
\Vbardot{} Za odpočinutí věrných zemřelých, zvláště {\color{red}(} našeho bratra
{\color{red}N.} a~všech {\color{red})} bratří {\color{red}(} naší sestry
{\color{red}N.} a~všech {\color{red})} sester, kteří s~námi sloužili Kristu,
prosíme Pána, neboť On je soudce všech lidí.
\Vbardot{} Vyslyš náš, Pane, v~každé naší modlitbě, neboť jsi svatý.}}

\newcommand{\trDeprecatioII}{\translatioCantus{Říkejme všichni z~celého srdce
a~z~celé mysli: Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za svatou církev Boží po celém světě prosíme Pána, neboť
nevyčerpatelný je poklad jeho dobroty.
\Vbardot{} Za spravedlnost a~právo ve světě vzýváme Pána, neboť jemu je dána
všechna moc.
\Vbardot{} Za jasné počasí, příhodný déšť, vanutí životodárného větru a~za
příznivý běh ročních dob prosíme Pána, neboť všechen čas je v~jeho rukou.
\Vbardot{} Za ty, kdo vcházejí do tohoto svatého domu Božího, kdo se zde
shromažďují s pokorou a~bázní Boží, prosíme Pána, neboť on je Král slávy.}}

\newcommand{\trDeprecatioIII}{\translatioCantus{Říkejme všichni z~celého
srdce a~z~celé mysli: Dej, milosrdný Bože.
\Rbardot{} Dej, milosrdný Bože.
\Vbardot{} Ducha kázně a~život plný víry:
\Vbardot{} Bázeň před hříchem a~opravdovou lásku:
\Vbardot{} Řádný život a~dobrou smrt:
\Vbardot{} Anděla pokoje a~útěchu svatých:
\Vbardot{} {\color{red}(} Našemu bratru
{\color{red}N.} a~všem {\color{red})} {\color{red}(} naší sestře
{\color{red}N.} a~všem {\color{red})} věrným zemřelým věčný odpočinek:
\Vbardot{} Bože, do tvých rukou svěřujeme všechno, 
co jsme a~co máme, neboť ty sám jsi Původce, Dárce a~Ochránce všeho;
odevzdáváme se tvému milosrdenství a~tvé moudré prozřetelnosti.}}

\newcommand{\trDeprecatioIV}{\translatioCantus{
Ve víře v~Otce, jednorozeného Syna Božího a~Ducha svatého říkejme všichni:
Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za ty, které zaslepuje neznalost Stvořitele, které zadržuje pověrčivost
pohanů a~kteří sešli z~cesty víry, prosíme Pána, neboť On je pravda.
\Vbardot{} Za ty, na které doléhá lidská slabost a~křehkost, které ohrožuje
duch zla nebo zaslepuje svět, prosíme o~pomoc Pána, neboť on je náš Vysvoboditel.
\Vbardot{} Za ty, kdo trpí nouzí nebo bezprávím nebo nepřátelstvím pokorně se modlíme
k Pánu, neboť on je náš Zachránce.
\Vbardot{} Za ty, kdo se věnují službě lásky a~pomáhají trpícím, prosíme Pána, neboť on
je milosrdný.}}

\newcommand{\trReginaCaeli}{\translatioCantus{Raduj se, Královno nebeská,
aleluja, protože splnil Pán slova svá, aleluja:
z~mrtvých vstal, Matko, Ježíš tvůj, aleluja:
u~něho za nás oroduj, aleluja.}}
