%%%% Preklady jednotlivych zpevu (nektere se opakuji, a je dobre mit je
% vsechny na jedne hromade)

\newcommand{\trOratioAnteOfficium}{\translatioCantus{Otevři, Pane, má ústa, abych chválil tvé svaté jméno.
Očisti mé srdce od všech marnivých, zvrácených a~jiných myšlenek, osvěť rozum, rozněť cit,
abych mohl důstojně, soustředěně a~zbožně recitovat a~vysloužil si být
vyslyšen před tváří tvé velebnosti. Skrze Krista…}}

\newcommand{\trOratioPostOfficium}{\translatioCantus{\textit{Následující modlitbu
opatřil pro ty, kdo ji zbožně vyřknou po hodinkách, papež Lev X.
odpustky za nedostatky a provinění vzniklé při konání hodinek z~lidské křehkosti. Říká se
vkleče.}
Svatosvaté a~nerozdílné Trojici, ukřižovanému lidství našeho Pána Ježíše
Krista, přeblažené a~přeslavné plodné neporušenosti vždy Panny Marie
i~souhrnu všech svatých buď ode všeho stvoření věčná chvála, čest a~sláva, nám
pak buď dáno odpuštění všech hříchů, po nekonečné věky věků. Amen.}}

% HOURS ---

\newcommand{\trAntI}{\translatioCantus{Duchem statečným~\grestar{}
posilni mé srdce, Bože.}}

\newcommand{\trAntII}{\translatioCantus{V Israeli~\grestar{}
velké jest jeho jméno.}}

\newcommand{\trAntIII}{\translatioCantus{Sladko jest~\grestar{}
oslavovati Hospodina.}}

\newcommand{\trAntIV}{\translatioCantus{Hospodine, slyšel jsem~\grestar{}
tvůj výrok, a zděsil jsem se.}}

\newcommand{\trAntV}{\translatioCantus{Bubnem i tancem,~\grestar{} strunami
i píšťalou chvalte Boha.}}

\newcommand{\trCapituli}{\translatioCantus{Noc pokročila. Nastal den.~\gredagger{}
Nechme být skutky temnoty a~odějme se zbrojí světla.~\grestar{}
Jak se sluší za dne, chovejme se důstojně.}}

\newcommand{\trRespLaudes}{\translatioCantus{Uzdrav mě,~\grestar{}
neboť jsem zhřešil proti Tobě. \Vbardot{} Řekl jsem: Pane, smiluj se nade
mnou.}}

\newcommand{\trVersusLaudes}{\translatioCantus{\Vbardot{} Kéž nás naplní záhy již tvoje
milost, \Rbardot{} abychom radostí jásali.}}

\newcommand{\trAntBenedictus}{\translatioCantus{Pro srdečné milosrdenství
Boha našeho navštívil nás vycházející z výsosti.}}

\newcommand{\trOrationis}{\translatioCantus{Pane a~Bože, Králi nebes i~země.
Rač dnes naše těla, naši mluvu i~činy směřovat, řídit a~posvěcovat svým
zákonem a~svými příkazy, abychom byli zde i~vždy s~Tvou pomocí, Spasiteli
světa, celiství a~svobodní, neboť Ty žiješ a~vládneš na věky věků.
\Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trFideliumAnimae}{\translatioCantus{\Vbardot{} Duše věrných ať pro
milosrdenství Boží odpočívají v~pokoji. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trDeprecatioI}{\translatioCantus{
Ve víře v~Otce, jednorozeného Syna Božího a~Ducha svatého říkejme všichni:
Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za Boží kněze a~všechny služebníky stolu Páně a~za všechen
pravověrný lid pokorně se modlíme ke Kristu.
\Vbardot{} Za všechny věrné zvěstovatele evangelia prosíme Pána, neboť on je
všudypřítomné Boží Slovo a~Moudrost.
\Vbardot{} Za ty, kdo se zříkají sebe samých a~v potu tváře pracují pro Boží
království, vzýváme Pána, neboť on je štědrý dárce duchovních darů.
\Vbardot{} Za ty, kdo se začínají otevírat Božímu slovu a~zatoužili po nebeské
milosti, vzýváme Pána, neboť on je všemohoucí a~milosrdný.}}

\newcommand{\trDeprecatioConclusio}{\translatioCantus{
\Vbardot{} Za odpočinutí věrných zemřelých, zvláště {\color{red}(} našeho bratra
{\color{red}N.} a~všech {\color{red})} bratří {\color{red}(} naší sestry
{\color{red}N.} a~všech {\color{red})} sester, kteří s~námi sloužili Kristu,
prosíme Pána, neboť On je soudce všech lidí.
\Vbardot{} Vyslyš náš, Pane, v~každé naší modlitbě, neboť jsi svatý.}}

\newcommand{\trDeprecatioII}{\translatioCantus{Říkejme všichni z~celého srdce
a~z~celé mysli: Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za svatou církev Boží po celém světě prosíme Pána, neboť
nevyčerpatelný je poklad jeho dobroty.
\Vbardot{} Za spravedlnost a~právo ve světě vzýváme Pána, neboť jemu je dána
všechna moc.
\Vbardot{} Za jasné počasí, příhodný déšť, vanutí životodárného větru a~za
příznivý běh ročních dob prosíme Pána, neboť všechen čas je v~jeho rukou.
\Vbardot{} Za ty, kdo vcházejí do tohoto svatého domu Božího, kdo se zde
shromažďují s pokorou a~bázní Boží, prosíme Pána, neboť on je Král slávy.}}

\newcommand{\trDeprecatioIII}{\translatioCantus{Říkejme všichni z~celého
srdce a~z~celé mysli: Dej, milosrdný Bože.
\Rbardot{} Dej, milosrdný Bože.
\Vbardot{} Ducha kázně a~život plný víry:
\Vbardot{} Bázeň před hříchem a~opravdovou lásku:
\Vbardot{} Řádný život a~dobrou smrt:
\Vbardot{} Anděla pokoje a~útěchu svatých:
\Vbardot{} {\color{red}(} Našemu bratru
{\color{red}N.} a~všem {\color{red})} {\color{red}(} naší sestře
{\color{red}N.} a~všem {\color{red})} věrným zemřelým věčný odpočinek:
\Vbardot{} Bože, do tvých rukou svěřujeme všechno, 
co jsme a~co máme, neboť ty sám jsi Původce, Dárce a~Ochránce všeho;
odevzdáváme se tvému milosrdenství a~tvé moudré prozřetelnosti.}}

\newcommand{\trDeprecatioIV}{\translatioCantus{
Ve víře v~Otce, jednorozeného Syna Božího a~Ducha svatého říkejme všichni:
Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za ty, které zaslepuje neznalost Stvořitele, které zadržuje pověrčivost
pohanů a~kteří sešli z~cesty víry, prosíme Pána, neboť On je pravda.
\Vbardot{} Za ty, na které doléhá lidská slabost a~křehkost, které ohrožuje
duch zla nebo zaslepuje svět, prosíme o~pomoc Pána, neboť on je náš Vysvoboditel.
\Vbardot{} Za ty, kdo trpí nouzí nebo bezprávím nebo nepřátelstvím pokorně se modlíme
k Pánu, neboť on je náš Zachránce.
\Vbardot{} Za ty, kdo se věnují službě lásky a~pomáhají trpícím, prosíme Pána, neboť on
je milosrdný.}}

\newcommand{\trSalveRegina}{\translatioCantus{Zdrávas Královno, matko
milosrdenství, živote, sladkosti a~naděje naše, buď zdráva!
K~tobě voláme, vyhnaní synové Evy,
k~tobě vzdycháme, lkajíce a~plačíce
v~tomto slzavém údolí.
A~proto, orodovnice naše,
obrať k~nám své milosrdné oči
a~Ježíše, požehnaný plod života svého,
nám po tomto putování ukaž,
ó~milostivá, ó~přívětivá,
ó~přesladká, Panno Maria!}}
