%%%% Preklady jednotlivych zpevu (nektere se opakuji, a je dobre mit je
% vsechny na jedne hromade)

\newcommand{\trAntI}{\translatioCantus{Markéta, vznešená mučednice, je na příkaz prefektův nečinně vytažena ze žaláře a~přivedena před něj.}}

\newcommand{\trAntII}{\translatioCantus{Když žádné~\grestar{} lichocení soudcem nepohnulo, velice rozhněván ji poručil pálit loučemi.}}

\newcommand{\trAntIII}{\translatioCantus{Sluhové~\grestar{} hned začali pálit tělo útlé dívčiny, ale ta se modlila a~oheň se jí nedotknul.}}

\newcommand{\trAntIV}{\translatioCantus{Správce poručil přinést ohromnou nádobu s~vodou a~ponořit do ní spoutanou dívku.}}

\newcommand{\trAntV}{\translatioCantus{Chvála~\grestar{} Pánu a~jeho moci! Uvolnil pouta na rukou a~svou služebnici vysvobodil ze smrti.}}

\newcommand{\trCapituli}{\translatioCantus{Bratři: Ten, kdo se chlubí, ať se
chlubí v~Pánu.~\gredagger{} Není osvědčeným mužem ten, kdo doporučuje sám
sebe;~\grestar{} jím je ten, koho doporučuje Pán.}}

\newcommand{\trResp}{\translatioCantus{
Pomůže jí~\grestar{} Bůh svou přítomností.
\Vbardot{} Bůh je uprostřed ní, nepohne se.
\Vbardot{} Sláva Otci i~Synu i~Duchu Svatému.}}

\newcommand{\trVersiculi}{\translatioCantus{\Vbardot{} Milost se prostírá po tvých rtech.
\Rbardot{} Proto ti Bůh požehnal na věky.}}

\newcommand{\trAntMagnificat}{\translatioCantus{Velebme Pána,~\grestar{}
Spásu všech, v~duchu plesajíce a~tento svátek slavíce blažené Markéty,
jeho pokorné děvečky; abychom i~my na její prosbu smyli lejno hříchu.}}

\newcommand{\trDeprecatioII}{\translatioCantus{Říkejme všichni z~celého srdce
a~z~celé mysli: Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za svatou církev Boží po celém světě prosíme Pána, neboť
nevyčerpatelný je poklad jeho dobroty.
\Vbardot{} Za spravedlnost a~právo ve světě vzýváme Pána, neboť jemu je dána
všechna moc.
\Vbardot{} Za jasné počasí, příhodný déšť, vanutí životodárného větru a~za
příznivý běh ročních dob prosíme Pána, neboť všechen čas je v~jeho rukou.
\Vbardot{} Za ty, kdo vcházejí do tohoto svatého domu Božího, kdo se zde
shromažďují s pokorou a~bázní Boží, prosíme Pána, neboť on je Král slávy.
\Vbardot{} Za odpočinutí věrných zemřelých, zvláště {\color{red}(} našeho bratra
{\color{red}N.} a~všech {\color{red})} bratří {\color{red}(} naší sestry
{\color{red}N.} a~všech {\color{red})} sester, kteří s~námi sloužili Kristu,
prosíme Pána, neboť On je soudce všech lidí.
\Vbardot{} Vyslyš náš, Pane, v~každé naší modlitbě, neboť jsi svatý.}}

\newcommand{\trOratio}{\translatioCantus{Bože, jenž jsi dnešního dne blaženou pannu
Markétu přivedl mučednictvím do nebe, uděl nám, prosíme, abychom i~my k~Tobě po jejím
příkladu směli přijít. Skrze našeho Pána…}}
