\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica VII Paschæ (infra octavam Ascensionis).}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratiod7.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Supplicatiónibus nostris, Dómine, adésto propítius, ut, sicut humáni géneris Salvatórem tecum in tua crédimus maiestáte, ita usque ad consummatiónem sǽculi manére nobíscum, sicut ipse promísit, sentiámus.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI**}{temporalia/inv-christumdominumquisanctum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Anonymus X. sæculi; \textbf{AR488}}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEterneRex.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n1.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-ii-D-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-ii-D.gtex}

%\input{temporalia/ps1-ii-D.tex} \Abardot{}
\input{temporalia/ps1-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n2.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 2}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-viii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-viii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

%\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-alleluia-bv21-n3.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

%\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G2-auto.gtex}
\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G3.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-6mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Dn. 7, 14; \textbf{H78}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-christodatusest.gtex}

%\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 5, 12}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-laetenturetexultentomnes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-iii-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-iii-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Mt. 28, 18; \textbf{H238}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-dataestmihi.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\vspace{-4mm}

\pars{Cantica.} \scriptura{Io. 14, 2.3; 16, 22; \textbf{H265}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III b}{temporalia/ant-vadopararevobis.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 63, 1-5}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae12-initium-iii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae12-iii-b.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Oseæ, Os. 6, 1-6}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/oseae-initium-iii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/oseae-iii-b.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Sophoniæ, Soph. 3, 8-13}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/sophoniae-initium-iii-b-auto.gtex}

\input{temporalia/sophoniae-iii-b.tex}

\vfill
\pagebreak

\antiphona{}{temporalia/ant-vadopararevobis.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ascéndit Deus in iubilatióne, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Et Dóminus in voce tubæ, allelúia.}
\newcommand{\matversusii}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ascéndens Christus in altum, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Captívam duxit captivitátem, allelúia.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Io. 3, 18-20}

\noindent De Epístola prima beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Filíoli, non diligámus verbo nec lingua sed in ópere et veritáte. In hoc cognoscémus quóniam ex veritáte sumus, et in conspéctu eius placábimus corda nostra, quóniam si reprehénderit nos cor, maior est Deus corde nostro et cognóscit ómnia.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ac. 1, 3.9 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H262}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-postpassionemsuam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Io. 3, 21-22}

\noindent Caríssimi, si cor nostrum non reprehénderit nos, fidúciam habémus ad Deum et, quodcúmque petiérimus, accípimus ab eo, quóniam mandáta eius custodímus et ea, quæ sunt plácita coram eo, fácimus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 67, 35; \Vbardot{} Io. 16, 7; \textbf{H262}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-omnispulchritudodomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Io. 3, 23-24}

\noindent Et hoc est mandátum eius, ut credámus nómini Fílii eius Iesu Christi et diligámus altérutrum, sicut dedit mandátum nobis. Et, qui servat mandáta eius, in ipso manet, et ipse in eo; et in hoc cognóscimus quóniam manet in nobis, ex Spíritu, quem nobis dedit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 18 \Vbardot{} ibid., 27; \textbf{H270} \& \textbf{E261}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-nonvosrelinquam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Hom. 15: PG 44, 1115-1118}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Nysséni epíscopi in Cánticum canticórum.

\noindent Si diléctio plane tandem metum eíciat, mutatúsque metus diléctio fiat; tum vero únitas esse reperiétur id, quod salútem conséquitur, ómnibus inter se unítis in conglutinatióne cum uno ac solo bono, per illam quæ in colúmba est perfectiónem.

\noindent Nam huiúsmodi quiddam ex verbis sequéntibus intellégimus, cum ait: \emph{Una est colúmba mea, perfécta mea. Unica est matri suæ, elécta illi quæ péperit eam.}

\noindent Atque hoc in Evangélio per vocem Dómini nobis illústrius declarátur. Etenim ille, benedicéndo, vim omnem discípulis suis cónferens, cum ália bona verbis illis, quibus ad Patrem útitur, tríbuit dignis; tum étiam addit hoc, quod bonórum caput ac summa est, non ámplius eos, in diversitáte quadam electiónum, multiplíciter divísos fore in faciéndo de bono iudício, sed omnes unum futúros, uni illi ac soli bono agglutinátos; ita ut, per unitátem Sancti Spíritus (quemádmodum Apóstolus ait) pacis constrícti nexu, corpus unum fiant omnes et unus spíritus, per spem unam, in quam vocáti sint.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 1; 15, 26; 16, 28 \Vbardot{} ibid. 16, 7; \textbf{H263}}

\vspace{-5mm}   

\responsorium{III}{temporalia/resp-nonconturbetur-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Enimvéro réctius fecérimus, si de verbo ad verbum ipsas Evangélii divínas sane voces apposuérimus. \emph{Ut omnes,} inquit, \emph{sint unum, quemádmodum tu, mi Pater, in me es, et ego in te; ut et ipsi unum sint in nobis.}

\noindent Huius autem unitátis nexus est glória. Spíritum autem Sanctum appellári glóriam, nemo prudentiórum negábit, si ipsa Dómini verba intuébitur, cum ait: \emph{Glóriam, quam dedísti mihi, dedi eis.}  Revéra enim eándem discípulis glóriam dedit, cum ad eos díceret: \emph{Accípite Spíritum Sanctum.}}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Eph. 4, 8 \Vbardot{} Ps. 46, 6; \textbf{H263}}

\vspace{-5mm}    

\responsorium{IV}{temporalia/resp-ascendensinaltum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Atque hanc glóriam, quam tamen semper hábuit, prius étiam quam mundus hic exsísteret, accépit id témporis, cum natúram humánam indúeret; qua quidem per Spíritum Sanctum glorificáta, quidquid huic cognátum est glóriæ, Spíritus fit párticeps, facto ab Apóstolis inítio.

\noindent Hanc ob causam ait: \emph{Glóriam, quam dedísti mihi, dedi eis; ut sint unum, quemádmodum nos unum sumus; ego in eis et tu in me, ut sint consummáti in unum.} Quámobrem is, qui de púero in virum perféctum augescéndo evásit, ad mensúram ætátis illíus pervénit, quam mente intellégimus; dénique capax glóriæ Spíritus Sancti per statum a vítiis ómnibus aliénum, perque puritátem; hic ígitur est perfécta illa colúmba, ad quam sponsus réspicit, cum ait: \emph{Una est colúmba mea, perfécta mea.}}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbar{} Io. 15, 15 \Vbar{} ibid. 15, 14; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-iamnondicam-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ascéndo ad Patrem meum, et Patrem vestrum, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Deum meum, et Deum vestrum, allelúia.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Io. 17, 20-26}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Sublevátis óculis suis in cælum, orávit Iesus dicens:

\noindent «[Pater sancte,] non pro his rogo tantum, sed et pro eis, qui creditúri sunt per verbum eórum in me, ut omnes unum sint, sicut tu, Pater, in me et ego in te, ut et ipsi in nobis unum sint; ut mundus credat quia tu me misísti.

\noindent Et ego claritátem, quam dedísti mihi, dedi illis, ut sint unum, sicut nos unum sumus; ego in eis, et tu in me, ut sint consummáti in unum; ut cognóscat mundus, quia tu me misísti et dilexísti eos, sicut me dilexísti.

\noindent Pater, quod dedísti mihi, volo, ut ubi ego sum, et illi sint mecum, ut vídeant claritátem meam, quam dedísti mihi, quia dilexísti me ante constitutiónem mundi.

\noindent Pater iuste, et mundus te non cognóvit; ego autem te cognóvi, et hi cognovérunt quia tu me misísti; et notum feci eis nomen tuum et notum fáciam, ut diléctio, qua dilexísti me, in ipsis sit, et ego in ipsis».

\vspace{5mm}

\scriptura{Tract. 6, 10 : SC 75, 298-300}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Epístulam primam Ioánnis.
	
\noindent Primis tempóribus cadébat super credéntes Spíritus sanctus; et loquebántur linguis quas non didícerant, quómodo Spíritus dabat eis pronuntiáre. Signa erant témpori opportúna. Oportébat enim ita significári in ómnibus linguis Spíritum sanctum, quia Evangélium Dei per omnes linguas cursúrum erat toto orbe terrárum. Significátum est illud, et tránsiit.

\noindent {\color{gray} Numquid modo quibus impónitur manus ut accípiant Spíritum sanctum, hoc exspectátur, ut linguis loquántur? Aut quando imposúimus manum istis infántibus, atténdit unusquísque vestrum utrum linguis loqueréntur; et cum vidéret eos linguis non loqui, ita pervérso corde áliquis vestrum fuit ut díceret: "Non accepérunt isti Spíritum sanctum; nam si accepíssent, linguis loqueréntur quemádmodum tunc factum est?"}

\noindent Si ergo per hæc mirácula non fiat modo testimónium præséntiæ Spíritus sancti; unde fit, unde cognóscit quisque accepísse se Spíritum Sanctum?

\noindent Intérroget cor suum: si díligit fratrem, manet Spíritus Dei in illo. Vídeat, probet seipsum coram óculis Dei; vídeat si est in illo diléctio pacis et unitátis, diléctio Ecclésiæ toto terrárum orbe diffúsæ. Non atténdat eum solum dilígere fratrem quem atténdit ante se: multos enim non vidémus fratres nostros, et in unitáte Spíritus illis copulámur. Quid mirum quia nobíscum non sunt? In uno córpore sumus, unum caput habémus in cœlo. Fratres, óculi nostri non se vident, quasi non se norunt. An in caritáte compáginis corporális non norunt se? Nam, ut novéritis quia in coniunctióne caritátis se norunt: quando ambo patent, non licet ut áliquid atténdat dexter, quod non atténdat siníster.

\noindent {\color{gray} Dírige rádium dextrum sine áltero, si potes. Simul coeunt, simul dirigúntur; inténtio una est, loca divérsa sunt. Si ergo omnes qui tecum díligunt Deum, unam intentiónem tecum habent, noli atténdere quia córpore in loco separátus es; áciem cordis simul fixístis in lúmine veritátis. Ergo si vis nosse quia accepísti Spíritum, intérroga cor tuum; ne forte sacraméntum habes, et virtútem sacraménti non habes.}

\noindent Intérroga cor tuum: si est ibi diléctio fratris, secúrus esto. Non potest esse diléctio sine Spíritu Dei; quia Paulus clamat: \emph{Cáritas Dei diffúsa est in córdibus nostris per Spíritum sanctum qui datus est nobis.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 12, 20 \& Io. 14, 27; \Vbardot{} Io. 16, 7; \textbf{H263}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-tempusest-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\laudes}{\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-OptatusVotis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Cf. Ps. 92, 1.2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-regnavitdominuspraecinctus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 92}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps92-initium-iii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps92-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Dn. 3, 74.76; \textbf{H134}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a trans.}{temporalia/ant-benedicatterradomino.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iii-a-trans2.gtex}

\input{temporalia/dan3-iii-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-benedicatterradomino.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-deresurrectionetuachriste.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 148.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps148-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps148-i-d.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deresurrectionetuachriste.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\versuslaudes}{\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 46, 6}

\sineinitiali{temporalia/versus-ascenditdeus-communis.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Ac. 10, 40-43}

\noindent Deus suscitávit Iesum tértia die et dedit eum maniféstum fíeri, non omni pópulo sed téstibus præordinátis a Deo, nobis, qui manducávimus et bíbimus cum illo postquam resurréxit a mórtuis; et præcépit nobis prædicáre pópulo et testificári quia ipse est, qui constitútus est a Deo iudex vivórum et mortuórum. Huic omnes prophétæ testimónium pérhibent remissiónem peccatórum accípere per nomen eius omnes, qui credunt in eum.}
%\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Ps. 67, 19}
%
%\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-ascendenschristus.gtex}}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilideivivi-tp.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 17, 11.13.14}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-nonprohisrogo.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-D-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 1, 41}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-ambulansiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1.5mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2.5mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-d3.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-isoll-d3.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
%\include{hebdomadavi}
\include{dominica}
