\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica in Albis.}}
\newcommand{\tedeumsolemnis}{Solemnis}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratiod2.gtex}}
\newcommand{\benedicamusdominolaudes}{\cuminitiali{VIII}{temporalia/benedicamus-octava-paschae.gtex}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus misericórdiæ sempitérnæ, qui in ipso paschális festi recúrsu fidem sacrátæ tibi plebis accéndis, auge grátiam quam dedísti, ut digna omnes intellegéntia comprehéndant quo lavácro ablúti, quo Spíritu regeneráti, quo sánguine sunt redémpti.

\vfill

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Lc. 24, 34; Psalmus 94; \textbf{H232}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI}{temporalia/inv-surrexitdominusvere.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{III}{temporalia/hym-HicEstDies.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\Abardot{} Ex. 3, 14; \textbf{H226}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-egosumquisum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\Abardot{} Ps. 2, 8; \textbf{H226}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-postulavi.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 2}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\Abardot{} Ps. 3, 6; \textbf{H226}}

%\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII C}{temporalia/ant-egodormivi.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Lc. 24, 36; \textbf{H235}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-paxvobis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Io. 20, 20; \textbf{H238}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-gavisisuntdiscipuli.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Lc. 24, 35; \textbf{H234}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-cognoveruntdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-veniteomnesadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 63, 1-5}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae12-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae12-iv-E.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Oseæ, Os. 6, 1-6}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/oseae-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/oseae-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Sophoniæ, Soph. 3, 8-13}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/sophoniae-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/sophoniae-iv-E.tex}

\vfill
\pagebreak

\antiphona{}{temporalia/ant-veniteomnesadoremus.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus de sepúlcro, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Qui pro nobis pepéndit in ligno, allelúia.}
\newcommand{\matversusii}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus vere, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Et appáruit Simóni, allelúia.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Col. 3, 1-7}

\noindent De Epístola beáti Pauli Apóstoli ad Colossénses.

\noindent Si consurrexístis cum Christo: quæ sursum sunt quǽrite, ubi Christus est in déxtera Dei sedens: Quæ sursum sunt sápite, non quæ super terram. Mórtui enim estis, et vita vestra est abscóndita cum Christo in Deo. Cum Christus apparúerit, vita vestra: tunc et vos apparébitis cum ipso in glória. Mortificáte ergo membra vestra, quæ sunt super terram: fornicatiónem, immundítiam, libídinem, concupiscéntiam malam, et avarítiam, quæ est simulacrórum sérvitus: Propter quæ venit ira Dei super fílios incredulitátis: In quibus et vos ambulástis aliquándo, cum viverétis in illis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 2.5-6; \textbf{H228}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-angelusdominidescendit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Col. 3, 8-13}

\noindent Nunc autem depónite et vos ómnia: iram, indignatiónem, malítiam, blasphémiam, turpem sermónem de ore vestro. Nolíte mentíri ínvicem, expoliántes vos véterem hóminem cum áctibus suis, Et induéntes novum eum, qui renovátur in agnitiónem secúndum imáginem eius qui creávit illum: Ubi non est gentílis et Iudǽus, circumcísio et præpútium, Bárbarus et Scytha, servus et liber: sed ómnia, et in ómnibus Christus. Indúite vos ergo, sicut elécti Dei, sancti, et dilécti, víscera misericórdiæ, benignitátem, humilitátem, modéstiam, patiéntiam: Supportántes ínvicem, et donántes vobismetípsis si quis advérsus áliquem habet querélam: sicut et Dóminus donávit vobis, ita et vos.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 5-6 \Vbardot{} Cf. Mt. 28, 7; \textbf{H229}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-angelusdominilocutus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Col. 3, 14-17}

\noindent Super ómnia autem hæc, caritátem habéte, quod est vínculum perfectiónis: Et pax Christi exsúltet in córdibus vestris, in qua et vocáti estis in uno córpore: et grati estóte. Verbum Christi hábitet in vobis abundánter, in omni sapiéntia, docéntes, et commonéntes vosmetípsos, psalmis, hymnis, et cánticis spirituálibus, in grátia cantántes in córdibus vestris Deo. Omne, quodcúmque fácitis in verbo aut in ópere, ómnia in nómine Dómini Iesu Christi, grátias agéntes Deo et Patri per ipsum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Mc. 16, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H229}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-dumtransisset-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Sermo 8, in octava Paschæ 1. 4: PL 46, 838. 841}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Sermo mihi est ad vos, modo nati infántes, párvuli in Christo, nova proles Ecclésiæ, grátia Patris, fecúnditas Matris, germen pium, exámen novéllum, flos nostri honóris et fructus labóris, gáudium et coróna mea, omnes qui statis in Dómino.

\noindent Apostólicis verbis vos álloquor: \emph{Indúite Dóminum Iesum Christum, et carnis providéntiam ne fecéritis in concupiscéntiis}, ut et vita induátis, quem sacraménto induístis. \emph{}Quotquot enim in Christo baptizáti estis, Christum induístis. Non est Iudǽus et Græcus, non est servus neque liber, non est másculus aut fémina: omnes enim vos unum estis in Christo Iesu.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 1 \& Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-mariamagdalena-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Hoc habet ipsa vis sacraménti: sacraméntum enim est vitæ novæ, quæ in hoc témpore íncipit a remissióne præteritórum ómnium peccatórum, perficiétur autem in resurrectióne mortuórum. \emph{Consepúlti enim estis cum Christo per baptísmum in mortem, ut, quemádmodum surréxit Christus a mórtuis, sic et vos in novitáte vitæ ambulétis.}

\noindent Ambulátis autem nunc per fidem, quámdiu in hoc mortáli córpore peregrinámini a Dómino: sed via vobis certa ipse, ad quem ténditis, factus est Christus Iesus secúndum hóminem, quod pro nobis fíeri dignátus est. Servávit enim multam dulcédinem timéntibus se, apertúrus et perfectúrus eam sperántibus in se, cum id quod nunc in spe accépimus, étiam in re accepérimus.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 10, 11; \textbf{H237}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-surrexitpastor-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Hódie dies octávus est nativitátis vestræ; hódie complétur in vobis signáculum fídei, quod apud antíquos patres in circumcisióne carnis fiébat octávo die carnális nativitátis. Unde et ipse Dóminus mortalitáte carnis resurgéndo se exspólians, et non quidem áliud, sed tamen ultra non moritúrum corpus exsúscitans, domínicum diem in sua resurrectióne signávit, qui post diem passiónis eius tértius, in número autem diérum post sábbatum octávus est, idémque primus.

\noindent Unde et vos nondum re, sed certa iam spe, quia et huius rei sacraméntum habétis, et pignus Spíritus accepístis, \emph{si resurrexístis cum Christo, quæ sursum sunt sápite, ubi Christus est in déxtera Dei sedens; quæ sursum sunt quǽrite, non quæ super terram. Mórtui enim estis, et vita vestra abscóndita est cum Christo in Deo. Cum Christus apparúerit, vita vestra, tunc et vos cum ipso apparébitis in glória.}}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ac. 4, 33; \Vbardot{} Ps. 18, 5; \textbf{H234}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-virtutemagna-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Gavísi sunt discípuli, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Viso Dómino, allelúia.

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Io. 20, 19-31}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.
 
\noindent Cum esset sero die illa prima sabbatórum, et fores essent clausæ, ubi erant discípuli, propter metum Iudæórum, venit Iesus et stetit in médio et dicit eis: «Pax vobis!». Et hoc cum dixísset, osténdit eis manus et latus. Gavísi sunt ergo discípuli, viso Dómino.

\noindent Dixit ergo eis íterum: «Pax vobis! Sicut misit me Pater, et ego mitto vos». Et cum hoc dixísset, insufflávit et dicit eis: «Accípite Spíritum Sanctum. Quorum remiséritis peccáta, remíssa sunt eis; quorum retinuéritis, reténta sunt».

\noindent Thomas autem, unus ex Duódecim, qui dícitur Dídymus, non erat cum eis, quando venit Iesus. Dicébant ergo ei álii discípuli: «Vídimus Dóminum!».

\noindent Ille autem dixit eis: «Nisi vídero in mánibus eius signum clavórum et mittam dígitum meum in signum clavórum et mittam manum meam in latus eius, non credam».

\noindent Et post dies octo íterum erant discípuli eius intus, et Thomas cum eis. Venit Iesus iánuis clausis et stetit in médio et dixit: «Pax vobis!». Deínde dicit Thomæ: «Infer dígitum tuum huc et vide manus meas et affer manum tuam et mitte in latus meum; et noli fíeri incrédulus sed fidélis!».

\noindent Respóndit Thomas et dixit ei: «Dóminus meus et Deus meus!». Dicit ei Iesus: «Quia vidísti me, credidísti. Beáti, qui non vidérunt et credidérunt!».

\noindent Multa quidem et ália signa fecit Iesus in conspéctu discipulórum suórum, quæ non sunt scripta in libro hoc; hæc autem scripta sunt, ut credátis quia Iesus est Christus Fílius Dei et ut credéntes vitam habeátis in nómine eius.

\rubrica{Hic non dicitur \textnormal{Tu autem Domine}.}

%\vspace{5mm}
\vfill
\pagebreak

\scriptura{124, 5}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem.

\noindent Respóndit Thomas et dixit ei: \emph{Dóminus meus et Deus meus.} Vidébat tangebátque hóminem, et confitebátur Deum quem non vidébat neque tangébat; sed per hoc quod vidébat atque tangébat, illud iam remóta dubitatióne credébat. Dicit ei Iesus: \emph{Quia vidísti me, credidísti.} Non ait, "tetigísti me"; sed, \emph{vidísti me}: quóniam generális quodámmodo sensus est visus. Nam et per álios quátuor sensus nominári solet: velut cum dícimus: "Audi et vide quam bene sonet, olfac et vide quam bene óleat, gusta et vide quam bene sápiat, tange et vide quam bene cáleat". Ubíque sónuit: "Vide", cum visus próprie non negétur ad óculos pertinére. Unde et hic ipse Dóminus: \emph{Infer, inquit, dígitum tuum huc, et vide manus meas:} quid áliud ait quam: "Tange et vide"? Nec tamen óculos ille habébat in dígito. Ergo sive intuéndo, sive étiam tangéndo: \emph{Quia vidísti me,} inquit, \emph{credidísti}.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 20, 19; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-surgensjesus-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\laudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AuroraLucis-alt.gtex}
\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Rom. 6, 4; Ap. 1, 5; \textbf{H240}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-surrexitchristusetilluxit.gtex}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-e2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-iv-e2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 7; \textbf{H239}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vi-F-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H241}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-crucifixusresurrexit.gtex}

\rubrica{Quæ antiphona repetitur ad libitum in fine uniuscuiusque versus ps. 149.}

\scriptura{Psalmus 149.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Ac. 10, 40-43}

\noindent Deus suscitávit Iesum tértia die et dedit eum maniféstum fíeri, non omni pópulo sed téstibus præordinátis a Deo, nobis, qui manducávimus et bíbimus cum illo postquam resurréxit a mórtuis; et præcépit nobis prædicáre pópulo et testificári quia ipse est, qui constitútus est a Deo iudex vivórum et mortuórum. Huic omnes prophétæ testimónium pérhibent remissiónem peccatórum accípere per nomen eius omnes, qui credunt in eum.}
\newcommand{\versuslaudes}{}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\rubrica{Loco responsorii brevis dicitur:} \scriptura{Ps. 117, 24; \textbf{C107}}

\cuminitiali{II}{temporalia/ant-haecdiesquamfecit.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum Patrem omnipoténtem, \gredagger{} qui Iesum, príncipem et salvatórem nostrum, suscitávit, \grestar{} invocémus clamántes:

\Rbardot{} Claritáte Christi clarífica nos, Dómine.

\noindent Pater sancte, qui Iesum, diléctum tuum, de ténebris mortis ad lumen glóriæ tuæ transíre fecísti, \grestar{} da nobis in admirábile lumen tuum veníre.

\Rbardot{} Claritáte Christi clarífica nos, Dómine.

\noindent Qui nos salvásti per fidem, \grestar{} in fide baptísmatis nostri fac ut hódie vivámus.

\Rbardot{} Claritáte Christi clarífica nos, Dómine.

\noindent Tu, qui mandas ut quæ sursum sunt quærámus, \gredagger{} ubi Christus est in déxtera tua sedens, \grestar{} serva nos a peccáti blandítiis.

\Rbardot{} Claritáte Christi clarífica nos, Dómine.

\noindent Vita nostra, in te abscóndita cum Christo, lúceat in mundo, \grestar{} ut cælum novum et terra nova prænuntiéntur.

\Rbardot{} Claritáte Christi clarífica nos, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 20, 27; \textbf{H240}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-mittemanum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G5.tex} \Abardot{}

\vspace{-10mm}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 1, 41}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-ambulansiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1.5mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2.5mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-d3.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-isoll-d3.tex} \Abardot{}}
%\include{hebdomadaiii}
\include{dominica}
