\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Philippi et Iacobi, Apostolorum.}
\dies{Die 3. Maii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui nos ánnua apostolórum Philíppi et Iacóbi festivitáte lætíficas, da nobis, ipsórum précibus, in Unigéniti tui passióne et resurrectióne consórtium, ut ad perpétuam tui visiónem perveníre mereámur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI*}{temporalia/inv-regemapostolorum-tp.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-PhilippeSummae.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Cf. Ps. 91, 13; \textbf{H254}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a}{temporalia/ant-sanctituidomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 18, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18i-initium-i-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps18i-i-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Ps. 117, 15; Sap. 18, 1; \textbf{H254}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-intabernaculisiustorum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 63}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps63-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps63-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 117, 15; \textbf{H254}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-voxlaetitiaeintabernaculis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 96}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps96-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps96-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Sancti et iusti in Dómino gaudéte, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Vos elégit Deus in hereditátem sibi, allelúia.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ac. 5, 12-23}

\noindent De Actibus Apostolórum.

\noindent In diébus illis: Per manus apostolórum fiébant signa et prodígia multa in plebe; et erant unanímiter omnes in pórticu Salomónis. Ceterórum autem nemo audébat coniúngere se illis, sed magnificábat eos pópulus; magis autem addebántur credéntes Dómino, multitúdines virórum ac mulíerum, ita ut et in platéas efférrent infírmos et pónerent in léctulis et grabátis, ut, veniénte Petro, saltem umbra illíus obumbráret quemquam eórum. Concurrébat autem et multitúdo vicinárum civitátum Ierúsalem, afferéntes ægros et vexátos a spirítibus immúndis, qui curabántur omnes.

\noindent Exsúrgens autem princeps sacerdótum et omnes, qui cum illo erant, quæ est hǽresis sadducæórum, repléti sunt zelo et iniecérunt manus in apóstolos et posuérunt illos in custódia pública.

\noindent Angelus autem Dómini per noctem apéruit iánuas cárceris et edúcens eos dixit: «Ite et stantes loquímini in templo plebi ómnia verba vitæ huius». Qui cum audíssent, intravérunt dilúculo in templum et docébant.

\noindent Advéniens autem princeps sacerdótum et, qui cum eo erant, convocavérunt concílium et omnes senióres filiórum Israel et misérunt in cárcerem, ut adduceréntur illi.

\noindent Cum veníssent autem minístri, non invenérunt illos in cárcere; revérsi autem nuntiavérunt dicéntes: «Cárcerem invénimus clausum cum omni diligéntia et custódes stantes ad iánuas, aperiéntes autem intus néminem invénimus!».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 16, 20 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tristitiavestra-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ac. 5, 24-32}

\noindent Ut audiérunt autem hos sermónes, magistrátus templi et príncipes sacerdótum ambigébant de illis quidnam fíeret illud.

\noindent Advéniens autem quidam nuntiávit eis: «Ecce viri, quos posuístis in cárcere, sunt in templo stantes et docéntes pópulum».

\noindent Tunc ábiens magistrátus cum minístris adducébat illos, non per vim, timébant enim pópulum, ne lapidaréntur. Et cum adduxíssent illos, statuérunt in concílio. Et interrogávit eos princeps sacerdótum dicens: «Nonne præcipiéndo præcépimus vobis, ne docerétis in nómine isto? Et ecce replevístis Ierúsalem doctrína vestra et vultis indúcere super nos sánguinem hóminis istíus».

\noindent Respóndens autem Petrus et apóstoli dixérunt: «Obœdíre opórtet Deo magis quam homínibus. Deus patrum nostrórum suscitávit Iesum, quem vos interemístis suspendéntes in ligno; hunc Deus Príncipem et Salvatórem exaltávit déxtera sua ad dandam pæniténtiam Israel et remissiónem peccatórum. Et nos sumus testes horum verbórum, et Spíritus Sanctus, quem dedit Deus obœdiéntibus sibi».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 115, 6 \Vbardot{} ibid., 9; \textbf{H252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-pretiosa-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Cap. 20, 1-9; 21, 3; 22, 8-10: CCL 1, 201-204}

\noindent Ex Tractátu Tertulliáni presbýteri de præscriptióne hæreticórum.

\noindent Christus Iesus Dóminus noster, quid esset, quid fuísset, quam Patris voluntátem administráret, quid hómini agéndum determináret, quámdiu in terris agébat, ipse pronuntiábat sive pópulo palam, sive discéntibus seórsum, ex quibus duódecim præcípuos láteri suo allégerat, destinátos natiónibus magístros.

\noindent Itaque, uno eórum decússo, réliquos úndecim digrédiens ad Patrem post resurrectiónem iussit ire et docére natiónes, tinguéndas in Patrem et Fílium et Spíritum Sanctum.
 
\noindent Statim ígitur Apóstoli —quos hæc appellátio missos interpretátur—assúmpto per sortem duodécimo Matthía in locum Iudæ ex auctoritáte prophetíæ quæ est in psalmo David, consecúti promíssam vim Spíritus Sancti ad virtútes et elóquium, primo per Iudǽam contestáta fide in Iesum Christum et Ecclésiis institútis, dehinc in orbem profécti eándem doctrínam eiúsdem fídei natiónibus promulgavérunt.

\noindent Et perínde Ecclésias apud unamquámque civitátem condidérunt, a quibus tráducem fídei et sémina doctrínæ céteræ exínde Ecclésiæ mutuátæ sunt et cotídie mutuántur ut Ecclésiæ fiant. Ac per hoc et ipsæ apostólicæ deputabúntur ut sóboles apostolicárum Ecclesiárum.
 
\noindent {\color{gray} Omne genus ad oríginem suam censeátur necésse est. Itaque tot ac tantæ Ecclésiæ una est illa ab Apóstolis prima ex qua omnes. Sic omnes primæ et omnes apostólicæ, dum una omnes. Probant unitátem communicátio pacis et appellátio fraternitátis et contesserátio hospitalitátis. Quæ iura non ália rátio regit quam eiúsdem sacraménti una tradítio.

\noindent Quid autem Apóstoli prædicáverint, id est quid illis Christus reveláverit, non áliter probári debet nisi per eásdem Ecclésias, quas ipsi Apóstoli condidérunt, ipsi eis prædicándo tam viva, quod aiunt, voce quam per epístolas póstea.

\noindent Díxerat plane aliquándo Dóminus: \emph{Multa hábeo adhuc loqui vobis, sed non potéstis modo ea sustinére}; tamen adíciens: \emph{Cum vénerit ille Spíritus veritátis, ipse vos dedúcet in omnem veritátem,} osténdit illos nihil ignorásse, quos \emph{omnem veritátem} consecutúros per Spíritum veritátis repromíserat. Et útique implévit repromíssum, probántibus Actis Apostolórum descénsum Spíritus Sancti.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 147, 13; \textbf{H252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-filiaeierusalem-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-ClaroPaschali.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Io. 14, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-domineostende.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-vii-c2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-vii-c2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Io. 14, 9; \textbf{H246}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a trans.}{temporalia/ant-tantotemporevobiscum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iii-a-trans.gtex}

\input{temporalia/dan3-iii-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-tantotemporevobiscum.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Io. Io. 14, 1-2; \textbf{H245}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-nonturbeturcorvestrumneque.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Eph. 2, 19-22}

\noindent Iam non estis extránei et ádvenæ, sed estis concíves sanctórum et doméstici Dei, superædificáti super fundaméntum apostolórum et prophetárum, ipso summo angulári lápide Christo Iesu, in quo omnis ædificátio compácta crescit in templum sanctum in Dómino, in quo et vos coædificámini in habitáculum Dei in Spíritu.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 44, 17.18}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-constitueseosprincipes-tp.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres caríssimi, hereditátem cæléstem ab Apóstolis habéntes, grátias agámus Patri nostro,~\gredagger{} pro ómnibus donis:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Laus tibi, Dómine, pro mensa córporis et sánguinis, nobis ab Apóstolis trádita,~\gredagger{} qua refícimur et vívimus:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro mensa verbi tui, nobis ab Apóstolis paráta,~\gredagger{} qua lumen et gáudium nobis dantur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro Ecclésia tua sancta, super Apóstolos ædificáta,~\gredagger{} qua in unum concorporámur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro lavácro baptísmi et pæniténtiæ, Apóstolis concrédito,~\gredagger{} quo ab ómnibus peccátis ablúimur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 14, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-egosumvia.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-C-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-C.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-festis-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaiii}
\include{feriaiii}
