\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Ecclésiæ tuæ, miséricors Deus, concéde propítius, ut, Sancto Spíritu congregáta, toto sit corde tibi devóta, et pura voluntáte concórdet.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI**}{temporalia/inv-christumdominumquisanctum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Anonymus X. sæculi; \textbf{AR488}}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEterneRex.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1. Io. 5, 1-12}

\noindent De Epístola prima beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Caríssimi: Omnis, qui credit quóniam Iesus est Christus, ex Deo natus est; et omnis, qui díligit Deum, qui génuit, díligit et eum qui natus est ex eo. In hoc cognóscimus quóniam dilígimus natos Dei, cum Deum diligámus et mandáta eius faciámus. Hæc est enim cáritas Dei, ut mandáta eius servémus; et mandáta eius grávia non sunt, quóniam omne, quod natum est ex Deo, vincit mundum; et hæc est victória, quæ vicit mundum: fides nostra.

\noindent Quis est qui vincit mundum, nisi qui credit quóniam Iesus est Fílius Dei? Hic est qui venit per aquam et sánguinem, Iesus Christus; non in aqua solum sed in aqua et in sánguine. Et Spíritus est, qui testificátur, quóniam Spíritus est véritas. Quia tres sunt qui testificántur: Spíritus et aqua et sanguis; et hi tres in unum sunt. Si testimónium hóminum accípimus, testimónium Dei maius est, quóniam hoc est testimónium Dei, quia testificátus est de Fílio suo. Qui credit in Fílium Dei, habet testimónium in se. Qui non credit Deo, mendácem facit eum, quóniam non crédidit in testimónium, quod testificátus est Deus de Fílio suo. Et hoc est testimónium, quóniam vitam ætérnam dedit nobis Deus, et hæc vita in Fílio eius est. Qui habet Fílium, habet vitam; qui non habet Fílium Dei, vitam non habet.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ac. 1, 3.9 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H262}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-postpassionemsuam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Tract. 10, 7-8 : SC 75, 428-430}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni in Epístulam primam Ioánnis.

\noindent Non opus est, fratres, ut per nos distendátur cor vestrum; impetráte a Deo ut diligátis ínvicem. Omnes hómines, étiam inimícos vestros diligátis: non quia sunt fratres, sed ut fratres sint; ut semper fratérno amóre flagrétis, sive in fratrem factum, sive in inimícum, ut frater fiat diligéndo. Ubicúmque fratrem dilígitis, amícum dilígitis. Iam tecum est, iam in unitáte étiam cathólica tibi coniúnctus est. Si bene vivis, fratrem díligis factum ex inimíco.

\noindent Sed díligis áliquem qui nondum crédidit Christo, aut si crédidit Christo, ut dǽmones credit; reprehéndis vanitátem ipsíus. Tu dílige, et fratérno amóre dílige: nondum est frater, sed ídeo díligis ut sit frater. Ergo tota diléctio nostra fratérna est erga Christiános, erga ómnia membra eius. Disciplína caritátis, fratres mei, robur, flores, fructus, pulchritúdo, amœ́nitas, pastus, potus, cibus, ampléxus, sine satietáte est. Si sic nos deléctat peregrínos, in pátria quómodo gaudébimus?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 67, 35; \Vbardot{} Io. 16, 7; \textbf{H262}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-omnispulchritudodomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent {\color{gray} Currámus ergo, fratres mei, currámus, et diligámus Christum. Quem Christum? Iesum Christum. Quis est iste? Verbum Dei. Et quómodo venit ad ægrótos? \emph{Verbum caro factum est, et habitávit in nobis.} Complétum est ergo quod Scriptúra prædíxit: \emph{Oportébat Christum pati, et resúrgere tértia die a mórtuis.} Corpus ipsíus ubi iacet? Membra ipsíus ubi labórant? Ubi esse debes, ut sub cápite sis? \emph{Et prædicári in nómine eius pœniténtiam et remissiónem peccatórum per omnes gentes, incípiens ab Ierúsalem.} Ibi diffundátur cáritas tua. Dicit Christus et Psalmus, id est, Spíritus Dei: \emph{Latum mandátum tuum valde;} et néscio quis ponit in Africa fines caritátis!}

\noindent Exténde caritátem per totum orbem, si vis Christum amáre; quia membra Christi per orbem iacent. Si amas partem, divísus es: si divísus es, in córpore non es: si in córpore non es, sub cápite non es. Quid prodest quia credis, et blasphémas? Adóras illum in cápite, blasphémas in córpore. Amat ille corpus suum. Si tu te præcidísti a córpore ipsíus, caput non se præcídit a córpore suo. Sine causa me honóras, clamat tibi caput désuper; sine causa me honóras.

\noindent {\color{gray} Tamquam si velit tibi áliquis osculári caput, et calcáre tibi pedes: forte cáligis clavátis contéreret pedes tuos, volens tibi tenére caput, et osculári; nonne inter verba honorántis clamáres et díceres: Quid facis, homo? calcas me. Non díceres: Calcas caput meum; quia caput honorábat: sed plus clamáret caput pro membris calcátis, quam pro se, quia honorabátur. Nonne clamat ipsum caput: Nolo honórem tuum; calcáre me noli? Iam tu dic, si potes: Quare te calcávi? dic illud cápiti: Te osculári vólui, amplécti vólui. Sed non vides, o stulte, quia quod vis amplécti, per quamdam compágem unitátis pérvenit ad id quod calcas? Susum me honóras, iusum me calcas. Plus dolet quod calcas, quam gaudet quod honóras; quia quod honóras, dolet pro eis quos calcas. Quómodo clamat lingua? Dolet mihi. Non dicit: Dolet pedi meo; sed: Dolet mihi, dicit. O lingua, quis te tétigit? quis percússit? quis stimulávit? quis púpugit? Nemo, sed coniúncta sum eis quæ calcántur. Quómodo vis non dóleam, quando non sum separáta?}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 17, 12.13.15 \Vbardot{} ibid., 11; \textbf{H265} \& \textbf{E252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-patercumessem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-OptatusVotis.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-alleluia-turco7.gtex}

\scriptura{Psalmus 85.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps85-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps85-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-alleluia-turco7.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Ps. 45, 5; \textbf{H354}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-desubpedeagni.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiaæ, Is. 33, 13-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-alleluia-turco4.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 97.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps97-initium-e.gtex}

\input{temporalia/ps97-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
%\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Ps. 67, 19}
%
%\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-ascendenschristus.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 17, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-patersancteservaeos.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iv_-e-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iv_-e.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Spíritus Sanctus testimónium reddit spirítui nostro quod sumus fílii Dei. Ideo,~\gredagger{} Deo Patri grátias agéntes, orémus:

\Rbardot{} Pater noster, audi fílios tuos.

\noindent Deus patiéntiæ et solácii, da nobis idípsum sápere in altérutrum secúndum Iesum Christum,~\gredagger{} ut unánimes uno ore honorificémus te.

\Rbardot{} Pater noster, audi fílios tuos.

\noindent Unicuíque nostrum próximo suo placére concéde,~\gredagger{} ad bonum et ædificatiónem.

\Rbardot{} Pater noster, audi fílios tuos.

\noindent Ne sinas nos spíritu mundi duci, qui pósitus est in malígno,~\gredagger{} sed Spíritu, qui a te venit.

\Rbardot{} Pater noster, audi fílios tuos.

\noindent Qui hóminum corda scrutáris,~\gredagger{} duc nos semper in via sinceritátis et veritátis.

\Rbardot{} Pater noster, audi fílios tuos.}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadavii}
\include{feriaiv}
