\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria IV infra Octavam Paschæ.}
\celebratio{1. Classis. Duplex}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} Gavísi sunt discípuli, allelúia.
\noindent \Rbardot{} Viso Dómino, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Io. 21, 1-14}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Manifestávit se íterum Iesus discípulis ad mare Tiberíadis. Manifestávit autem sic: Erant simul Simon Petrus, et Thomas, qui dícitur Dídymus. Et réliqua.

\vspace{7mm}

\noindent Homilía sancti Gregórii Papæ.

\scriptura{Homilia 24 in Evangelia}

\noindent Léctio sancti Evangélii, quæ modo in áuribus vestris lecta est, fratres mei, quæstióne ánimum pulsat, sed pulsatióne sua vim discretiónis índicat. Quæri étenim potest, cur Petrus, qui piscátor ante conversiónem fuit, post conversiónem ad piscatiónem rédiit: et cum Véritas dicat: Nemo mittens manum suam ad arátrum, et aspíciens retro, aptus est regno Dei: cur repétiit quod derelíquit? Sed si virtus discretiónis inspícitur, cítius vidétur: quia nimírum negótium, quod ante conversiónem sine peccáto éxstitit, hoc étiam post conversiónem repétere culpa non fuit.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 5, 5; \Vbardot{} ibid. 5, 5.12; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-eccevicitleo-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Nam piscatórem Petrum, Matthǽum vero teloneárium scimus: et post conversiónem suam ad piscatiónem Petrus rédiit, Matthǽus vero ad telónei negótium non resédit: quia áliud est victum per piscatiónem quǽrere, áliud autem telónei lucris pecúnias augére. Sunt enim pléraque negótia, quæ sine peccátis exhibéri aut vix, aut nullátenus possunt. Quæ ergo ad peccátum ímplicant, ad hæc necésse est, ut post conversiónem ánimus non recúrrat.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Cf. Mt. 28, 7; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-istisuntagninovelli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quæri étiam potest, cur discípulis in mari laborántibus, post resurrectiónem suam Dóminus in líttore stetit, qui ante resurrectiónem suam coram discípulis in fluctibus maris ambulávit. Cuius rei rátio festíne cognóscitur, si ipsa, quæ tunc ínerat, causa pensétur. Quid enim mare, nisi præsens sǽculum signat, quod se cásuum tumúltibus, et undis vitæ corruptíbilis illídit? Quid per soliditátem líttoris, nisi illa perpetúitas quiétis ætérnæ figurátur? Quia ergo discípuli adhuc flúctibus mortális vitæ ínerant, in mari laborábant: quia autem Redémptor noster iam corruptiónem carnis excésserat, post resurrectiónem suam in líttore stabat.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ct. 4, 11 \Vbardot{} Ps. 118, 103; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-deoreprudentis-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Deus, qui nos resurrectiónis Domínicæ ánnua solemnitáte lætíficas: \gredagger{} concéde propítius; \grestar{} ut per temporália festa quæ ágimus, perveníre ad gáudia ætérna mereámur. Per eúmdem Dóminum.}
%\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio4.gtex}}
\newcommand{\oratioLaudes}{\pars{Oratio.}

\noindent Orémus. Deus, qui nos resurrectiónis Domínicæ ánnua solemnitáte lætíficas: \gredagger{} concéde propítius; \grestar{} ut per temporália festa quæ ágimus, perveníre ad gáudia ætérna mereámur.

\vfill

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.

\vspace{1mm}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Io. 21, 6; \textbf{H236}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-mittite.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-c-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-viisoll-c.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\Abardot{} Io. 21, 10-11; \textbf{H236}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dixit.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-g.gtex}

\vspace{-1mm}

\input{temporalia/magnificat-viiisoll-g.tex} \Abardot{}}
\input{octavapaschae.tex}
