\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria V infra Octavam Paschæ.}
\celebratio{1. Classis. Duplex}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus de sepúlcro, allelúia.
\noindent \Rbardot{} Qui pro nobis pepéndit in ligno, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Io. 20, 11-18}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Maria stabat ad monuméntum foris, plorans. Dum ergo fleret, inclinávit se, et prospéxit in monuméntum: et vidit duos Angelos in albis, sedéntes. Et réliqua.

\vspace{7mm}

\noindent Homilía sancti Gregórii Papæ.

\scriptura{Homilia 25 in Evangelia}

\noindent María Magdaléne, quæ fúerat in civitáte peccátrix, amándo veritátem, lavit lácrimis máculas críminis: et vox Veritátis implétur, qua dícitur: Dimíssa sunt ei peccáta multa, quia diléxit multum. Quæ enim prius frígida peccándo remánserat, póstmodum amándo fórtiter ardébat. Nam postquam venit ad monuméntum, ibíque corpus Domínicum non invénit, sublátum crédidit, atque discípulis nuntiávit: qui veniéntes vidérunt, atque ita esse, ut múlier díxerat, credidérunt. Et de eis prótinus scriptum est: Abiérunt ergo discípuli ad semetípsos: ac deínde subiúngitur: María autem stabat ad monuméntum foris, plorans.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 1 \& Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-mariamagdalena-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Qua in re pensándum est, huius mulíeris mentem quanta vis amóris accénderat, quæ a monuménto Dómini, étiam discípulis recedéntibus, non recedébat. Exquirébat quem non invénerat: flebat inquiréndo, et amóris sui igne succénsa, eius, quem ablátum crédidit, ardébat desidério. Unde cóntigit, ut eum sola tunc vidéret, quæ remánserat ut quǽreret: quia nimírum virtus boni óperis, perseverántia est: et voce Veritátis dícitur: Qui autem perseveráverit usque in finem, hic salvus erit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 5-6 \Vbardot{} Cf. Mt. 28, 7; \textbf{H229}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-angelusdominilocutus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent María ergo cum fleret, inclinávit se, et prospéxit in monuméntum. Certe iam monuméntum vácuum víderat, iam sublátum Dóminum nuntiáverat: quid est, quod se íterum inclínat, íterum vidére desíderat? Sed amánti semel aspexísse non súfficit: quia vis amóris intentiónem multíplicat inquisitiónis. Quæsívit ergo prius, et mínime invénit: perseverávit ut quǽreret, unde et cóntigit, ut inveníret: actúmque est, ut desidéria diláta créscerent, et crescéntia cáperent quod inveníssent.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 10, 11; \textbf{H237}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-surrexitpastor-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Deus, qui diversitátem géntium in confessióne tui nóminis adunásti: \gredagger{} da, ut renátis fonte baptísmatis una sit fides méntium \grestar{} et píetas actiónum. Per Dóminum.}
%\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio5.gtex}}
\newcommand{\oratioLaudes}{\pars{Oratio.}

\noindent Orémus. Deus, qui diversitátem géntium in confessióne tui nóminis adunásti: \gredagger{} da, ut renátis fonte baptísmatis una sit fides méntium \grestar{} et píetas actiónum.

\vfill

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.

\vspace{1mm}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Cf. Io. 20, 11.12.7; \textbf{H237}}

\vspace{-7mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-maria.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.20 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-a-auto.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viisoll-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\Abardot{} Io. 20, 13.15; \textbf{H237}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-tulerunt.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2.5mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viisoll-d.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-viisoll-d.tex} \Abardot{}}
\input{octavapaschae.tex}
