\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Sabbato in Albis.}
\celebratio{1. Classis. Duplex}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} Gavísi sunt discípuli, allelúia.
\noindent \Rbardot{} Viso Dómino, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Io. 20, 1-9}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Una sabbáti María Magdaléne venit mane, cum adhuc ténebræ essent, ad monuméntum. Et réliqua.

\vspace{7mm}

\noindent Homilía sancti Gregórii Papæ.

\scriptura{Homilia 22 in Evangelia}

\noindent Léctio sancti Evangélii, quam modo, fratres, audístis, valde in superfície histórica est apérta: sed eius nobis sunt mystéria sub brevitáte requirénda. María Magdaléne, cum adhuc ténebræ essent, venit ad monuméntum. Iuxta históriam notátur hora: iuxta intelléctum vero mýsticum, requiréntis signátur intellegéntia. María étenim auctórem ómnium, quem in carne víderat mórtuum, quærébat in monuménto; et quia hunc mínime invénit, furátum crédidit. Adhuc ergo erant ténebræ, cum venit ad monuméntum. Cucúrrit cítius, discípulis nuntiávit: sed illi præ céteris cucurrérunt, qui præ céteris amavérunt, vidélicet Petrus et Ioánnes.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 5, 5; \Vbardot{} ibid. 5, 5.12; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-eccevicitleo-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Currébant autem duo simul: sed Ioánnes præcucúrrit cítius Petro. Venit prior ad monuméntum, et íngredi non præsúmpsit. Venit ergo postérior Petrus, et intrávit. Quid, fratres, quid cursus signíficat? Numquid hæc tam subtílis Evangelístæ descríptio a mystériis vacáre credénda est? Mínime. Neque enim se Ioánnes et præísse, et non intrásse díceret, si in ipsa sui trepidatióne mystérium defuísse credidísset. Quid ergo per Ioánnem, nisi synagóga: quid per Petrum, nisi Ecclésia designátur?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Cf. Mt. 28, 7; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-istisuntagninovelli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Nec mirum esse videátur, quod per iuniórem synagóga, per seniórem vero Ecclésia signári perhibétur: quia etsi ad Dei cultum prior est synagóga, quam Ecclésia géntium, ad usum tamen sǽculi prior est multitúdo géntium, quam synagóga, Paulo attestánte, qui ait: Quia non prius quod spiritále est, sed quod animále. Per seniórem ergo Petrum significátur Ecclésia géntium: per iuniórem vero Ioánnem synagóga Iudæórum. Currunt ambo simul: quia ab ortus sui témpore usque ad occásum, pari et commúni via, etsi non pari et commúni sensu, gentílitas cum synagóga cucúrrit. Venit synagóga prior ad monuméntum, sed mínime intrávit: quia legis quidem mandáta percépit, prophetías de incarnatióne ac passióne Domínica audívit, sed crédere in mórtuum nóluit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ct. 4, 11 \Vbardot{} Ps. 118, 103; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-deoreprudentis-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Concéde, quǽsumus, omnípotens Deus:~\gredagger{} ut, qui festa paschália venerándo égimus,~\grestar{} per hæc contíngere ad gáudia ætérna mereámur. Per Dóminum.}
%\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio7.gtex}}
\newcommand{\oratioLaudes}{\pars{Oratio.}

\noindent Orémus. Concéde, quǽsumus, omnípotens Deus:~\gredagger{} ut, qui festa paschália venerándo égimus,~\grestar{} per hæc contíngere ad gáudia ætérna mereámur.

\vfill

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.

\vspace{1mm}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Io. 20, 4; \textbf{H238}}

\vspace{-7mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-currebant.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2.5mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-f-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-f.tex} \Abardot{}}
\input{octavapaschae.tex}
