\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, per quem nobis et redémptio venit et præstátur adóptio, fílios dilectiónis tuæ benígnus inténde, ut in Christo credéntibus et vera tribuátur libértas et heréditas ætérna.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 5, 1-8}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Ego Ioánnes vidi in déxtera sedéntis super thronum librum scriptum intus et foris, signátum sigíllis septem. Et vidi ángelum fortem prædicántem voce magna: «Quis est dignus aperíre librum et sólvere signácula eius?». Et nemo póterat in cælo neque in terra neque subtus terram aperíre librum neque respícere illum. Et ego flebam multum, quóniam nemo dignus invéntus est aperíre librum nec respícere eum. Et unus de senióribus dicit mihi: «Ne fléveris; ecce vicit leo de tribu Iudæ, radix David, aperíre librum et septem signácula eius».

\noindent Et vidi in médio throni et quáttuor animálium et in médio seniórum Agnum stantem tamquam occísum, habéntem córnua septem et óculos septem, qui sunt septem spíritus Dei missi in omnem terram. Et venit et accépit de déxtera sedéntis in throno. Et cum accepísset librum, quattuor animália et vigínti quáttuor senióres cecidérunt coram Agno, habéntes sínguli cítharas et phíalas áureas plenas incensórum, quæ sunt oratiónes sanctórum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 5, 5; \Vbardot{} ibid. 5, 5.12; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-eccevicitleo-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ap. 5, 9-14}

\noindent Et cantant novum cánticum dicéntes:

\noindent «Dignus es accípere librum

\noindent et aperíre signácula eius,

\noindent quóniam occísus es et redemísti Deo in sánguine tuo

\noindent ex omni tribu et lingua et pópulo et natióne

\noindent fecísti eos Deo nostro regnum et sacerdótes,

\noindent et regnábunt super terram».

\noindent Et vidi et audívi vocem angelórum multórum in circúitu throni et animálium et seniórum, et erat númerus eórum myríades myríadum et mília mílium dicéntium voce magna:

\noindent «Dignus est Agnus, qui occísus est,

\noindent accípere virtútem et divítias et sapiéntiam

\noindent et fortitúdinem et honórem et glóriam et benedictiónem».

\noindent Et omnem creatúram, quæ in cælo est et super terram et sub terra et super mare et quæ in eis ómnia, audívi dicéntes: «Sedénti super thronum et Agno benedíctio et honor et glória et potéstas in sǽcula sæculórum».

\noindent Et quáttuor animália dicébant: «Amen»; et senióres cecidérunt et adoravérunt.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 5, 9 \Vbardot{} ibid. 5, 10; \textbf{H247}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dignusesdomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sermo in Dom. infra Oct. Assumpt., 1-2: EC 5, 262-263}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis.

\noindent Veheménter quidem nobis, dilectíssimi, vir unus et múlier una nocuére; sed, grátias Deo, per unum nihilóminus virum et mulíerem unam ómnia restaurántur, nec sine magno fénore gratiárum. Neque enim sicut delíctum, ita et donum; sed excédit damni æstimatiónem benefícii magnitúdo. Sic nimírum prudentíssimus ártifex, quod quassátum fúerat, non confrégit, sed utílius omníno refécit, ut vidélicet novum nobis Adam formáret ex véteri et Evam transfúnderet in Maríam. Et quidem suffícere póterat Christus: síquidem et nunc omnis sufficiéntia nostra ex eo est; sed nobis bonum non erat esse hóminem solum. Cóngruum magis, ut adésset nostræ reparatióni sexus utérque, quorum corruptióni néuter defuísset.

\noindent Fidélis plane et prǽpotens Mediátor Dei et hóminum, homo Christus Iesus, sed divínam in eo veréntur hómines maiestátem. Absórpta vidétur in deitátem humánitas, non quod sit mutáta substántia, sed afféctio deificáta. Non sola illi cantátur misericórdia, cantátur páriter et iudícium, quia etsi dídicit ex his quæ passus est compassiónem, ut miséricors fíeret, habet tamen et iudiciáriam potestátem. Dénique Deus noster ignis consúmens est. Quidni vereátur peccátor accédere ne, quemádmodum fluit cera a fácie ignis, sic péreat ipse a fácie Dei? 

\noindent Itaque iam ne ipsa múlier benedícta in muliéribus vidébitur otiósa; inveniétur équidem locus eius in hac reconciliatióne. Opus est enim mediatóre ad Mediatórem istum, nec alter nobis utílior quam María. Crudélis nímium Eva per quam serpens antíquus pestíferum étiam ipsi viro virus infúdit; sed fidélis María, quæ salútis antídotum et viris et muliéribus propinávit. Illa enim minístra seductiónis, hæc propitiatiónis; illa suggéssit prævaricatiónem, hæc ingéssit redemptiónem.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 10, 11; \textbf{H237}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-surrexitpastor-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 24, 36}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-alleluiapaxvobis.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-a4-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-a4.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaii}
\include{sabbato}
