\documentclass[options]{article}
\begin{document}
	Ex Tractátu sancti Iren\'{æ}i epíscopi \emph{Advérsus h\'{æ}reses}
	\begin{flushright}
			(Lib. 4, 20, 4-5: SCh 100, 634-640)
	\end{flushright}
Unus est Deus, qui verbo et sapiéntia fecit et aptávit ómnia.
Est autem hic Verbum eius, Dóminus noster Iesus Christus, qui in novíssimis tempóribus homo in homínibus factus est, ut finem coniúngeret princípio, hoc est hóminem Deo.
Et proptérea prophétæ, ab eódem Verbo prophéticum accipiéntes charísma, prædicavérunt eius secúndum carnem advéntum, per quem commíxtio et commúnio Dei et hóminis secúndum plácitum Patris facta est, ab inítio prænuntiánte Verbo Dei quóniam vidébitur Deus ab homínibus et conversábitur cum eis super terram, et colloquerétur et affutúrus esset suo plásmati, salvans illud, et perceptíbilis ab eo, et \emph{líberans nos de mánibus ómnium odiéntium nos,} hoc est ab univérso transgressiónis spíritu, et fáciens \emph{nos servíre sibi in sanctitáte et iustítia omnes dies nostros,} uti compléxus homo Spíritum Dei in glóriam cedat Patris.\\
\\
Resp 2 - Suscipe verbum\\
\\
Præsignificábant ígitur prophétæ quóniam vidébitur Deus ab homínibus, quemádmodum et Dóminus ait: \emph{Beáti mundo corde, quóniam ipsi Deum vidébunt.}\\
Sed secúndum magnitúdinem quidem eius et inenarrábilem glóriam \emph{nemo vidébit Deum et vivet,} incapábilis enim Pater, secúndum autem dilectiónem et humanitátem et quod ómnia possit, étiam hoc concédit iis qui se díligunt, id est vidére Deum, quod et prophetábant prophétæ: \emph{quóniam quæ impossibília sunt apud hómines, possibília apud Deum.}\\
\\
Homo étenim a se non vidébit Deum; ille autem volens vidébitur homínibus, quibus vult et quando vult et quemádmodum vult: potens est enim in ómnibus Deus, visus quidem tunc per Spíritum prophétice, visus autem et per Fílium adoptíve, vidébitur autem et in regno cælórum paternáliter, Spíritu quidem præparánte hóminem in Fílium Dei, Fílio autem adducénte ad Patrem, Patre autem incorruptélam donánte in ætérnam vitam, quæ unicuíque evénit ex eo quod vídeat Deum.
Quemádmodum enim vidéntes lumen intra lumen sunt et claritátem eius percípiunt, sic et qui vident Deum intra Deum sunt, percipiéntes eius claritátem. Vivíficat autem Dei cláritas: percípiunt ergo vitam qui vident Deum. \\
\\
Resp 3. Prope est ut veniat
\end{document}