\documentclass[options]{article}
\begin{document}
	Ex Tractátu sancti Ioánnis Eudes presbýteri De regno Iesu
	\begin{flushright}
		(Pars 3, 4: Opera omnia 1, 310-312)
	\end{flushright}
Prósequi debémus et adimplére in nobis status et mystéria Christi eúmque sæpe deprecári ut illa in nobis et in univérsa Ecclésia sua consúmmet atque adímpleat.\\ 
Mystéria enim Iesu nondum sunt pénitus perfécta et impléta. Huiúsmodi quidem in ipsa Iesu persóna sunt, non tamen in nobis, qui ipsíus membra sumus, neque in Ecclésia, quod mýsticum est corpus eius. Namque Dei Fílius in ánimo habet et communicáre et exténdere quodámmodo ac continuáre mystéria sua in nobis atque in univérsa Ecclésia sua, tum grátiis quas nobis impertíre státuit, tum efféctibus quos vult in nobis per hæc mystéria operári. Hac ratióne vult in nobis illa adimplére.\\ 
Proptérea beátus Paulus ait Christum consummári in Ecclésia sua omnésque nos ad eius ædificatiónem conférre et \emph{ad ætátem plenitúdinis eius,} ad ætátem vidélicet mýsticam quam ipse in mýstico córpore suo habet, quæque nónnisi in die iudícii plenitúdinem consequétur. \\
\\
resp-laudabilispopulus-CROCHU.gabc
\\\\
Alibi autem idem Apóstolus dicit se \emph{adimplére ea quæ desunt passiónum Christi in carne sua.} Hoc modo Fílius Dei suos omnes status ac mystéria in nobis consummáre et adimplére constítuit. Mystérium vult in nobis perfícere suæ incarnatiónis, nativitátis, umbrátilis vitæ, cum format se in nobis nostrísque renáscitur in ánimis per sancta baptísmi divin\'{æ}que eucharístiæ sacraménta, atque éfficit ut spiritálem nos et interiórem vitam agámus quæ sit \emph{abscóndita cum ipso in Deo.}\\
Passiónis autem, mortis, resurrectiónis suæ mystérium in nobis inténdit perfícere, quia facit ut cum ipso et in ipso patiámur, moriámur, resurgámus. In nobis postrémo vult gloriósæ immortalísque vitæ statum adimplére, quando effíciet ut cum ipso et in ipso gloriósam perpetuámque vitam agámus in cælis. Céteros ita status suos, cétera mystéria vult in nobis atque in Ecclésia sua consummáre et implére, éadem volens et nobíscum communicáre ac participáre, et in nobis prósequi atque propagáre.\\ 
Ita Christi mystéria compléta non erunt usque ad illíus finem témporis, quod ipse ad suórum mysteriórum in nobis et in Ecclésia expletiónem dispósuit, usque vidélicet ad finem mundi.
\\\\

resp-redemitdominus-CROCHU-cumdox.gabc
\end{document}