\documentclass[options]{article}
 \usepackage[T1]{fontenc}
\begin{document}
	Ex Collatiónibus sancti Thomæ de Aquíno presbýteri
	\begin{flushright}
		(Coll. super "Credo in Deum": Opuscula theologica 2, Taurini 1954, pp. 216-217)
	\end{flushright}
Conveniénter in fine ómnium desideriórum nostrórum, scílicet in vita ætérna, finis datur credéndis in Sýmbolo, cum dícitur: «Vitam ætérnam. Amen».\\ 
In vita ætérna primum est quod homo coniúngitur Deo. Nam ipse Deus est pr\'{æ}mium et finis ómnium labórum nostrórum: \emph{Ego protéctor tuus sum, et merces tua magna nimis.} Consístit autem hæc coniúnctio in perfécta visióne: \emph{Vidémus nunc per spéculum in ænígmate; tunc autem fácie ad fáciem.}\\
Item consístit in summa laude, ut dicit Prophéta:\emph{Gáudium et lætítia inveniétur in ea, gratiárum áctio et vox laudis.}\\
  Item in perfécta satietáte desidérii, nam ibi habébit quílibet beátus ultra desideráta et speráta. Cuius rátio est, quia nullus potest in vita ista implére desidérium suum, nec umquam áliquod creátum sátiat desidérium hóminis: Deus enim solus sátiat, et in infinítum excédit; et inde est quod non quiéscit nisi in Deo, sicut Augustínus dicit: \emph{Fecísti nos, Dómine, ad te, et inquiétum est cor nostrum donec requiéscat in te.}\\
   Et quia sancti in pátria perfécte habébunt Deum, maniféstum est quod satiábitur desidérium eórum, et adhuc glória excédet. Et ídeo dicit Dóminus: \emph{Intra in gáudium Dómini tui.} Augustínus vero dicit: \emph{Totum gáudium non intrábit in gaudéntes, sed toti gaudéntes intrábunt in gáudium. Satiábor cum apparúerit glória tua}; et íterum: \emph{Qui replet in bonis desidérium tuum}\\
   Quidquid enim delectábile est, totum est ibi superabundánter. Si enim appetúntur delectatiónes, ibi erit summa et perfectíssima delectátio, quia de summo bono, scílicet Deo: \emph{Delectatiónes in déxtera tua usque in finem.}\\
    Item consístit in ómnium beatórum iucúnda societáte, quæ socíetas erit máxime delectábilis, quia quílibet habébit ómnia bona cum ómnibus beátis. Nam quílibet díliget álium sicut seípsum, et ídeo gaudébit de bono alteríus sicut de suo. Quo fit ut tantum augeátur lætítia et gáudium uníus, quantum est gáudium ómnium.\\
    \\
    resp-supermurostuos-CROCHU.gabc\\
    
\end{document}