\documentclass[options]{article}
\begin{document}
	Ex Commentário sancti Cyrílli Alexandríni epíscopi in Evangélium Ioánnis 
	\begin{flushright}
		(Lib. 12, 1: PG 74, 707-710)
	\end{flushright}
Ordinávit quidem Dóminus noster Iesus Christus orbis duces atque doctóres, ac divinórum suórum mysteriórum dispensatóres, quos étiam luminárium instar lucére iam et illustráre iubet non solam dumtáxat Iudæórum regiónem, sed omnem pótius quæcúmque sub sole est et univérsos per orbem hómines ac terræ íncolas. Verax ígitur est ille qui ait: 
\emph{Néminem sibi súmere honórem, sed qui vocátus sit a Deo.}
Vocávit enim ad claríssimum apostolátum Dóminus noster Iesus Christus præ áliis ómnibus suos discípulos.\\
  Colúmnæ et firmaméntum veritátis exstitérunt beáti discípuli, quos útique se misísse ait sicut a Patre missus est, simul quidem apostolátus dignitátem osténdens eísque tráditæ potestátis glóriam incomparábilem simúlque, ut vidétur, apostólici institúti viam subíndicans.\\
\\
Resp 2 
\\
 Nam si suos ipse discípulos ita míttere debére putábat, sicut eum misit Pater, quómodo necésse non erat ut, qui eorúndem imitatóres futúri erant, vidérent ad quid Pater míserit Fílium? Quare, missiónis suæ modum multifáriam nobis expónens, modo quidem aiébat: 
 \emph{Non veni vocáre iustos, sed peccatóres in pæniténtiam.}
 Et rursus: 
 \emph{Descéndi de cælo, non ut fáciam voluntátem meam, sed voluntátem eius qui misit me. Non enim misit Deus Fílium suum in mundum ut iúdicet mundum, sed ut salvétur mundus per ipsum.}\\
  Paucis ítaque verbis apostolátus institúta compléxus, sic eos a se missos ait, sicut ipse a Patre, ut hinc sibi incúmbere scirent vocare peccatóres in pæniténtiam et sanáre cum córpore tum spíritu male habéntes et in rerum dispensatiónibus suam certe voluntátem non qu\'{æ}rere, sed eius a quo missi sunt, et quoad eius est doctrína sua mundum serváre. Quibus ómnibus rebus clarére quantópere sancti Apóstoli studúerint, scire diffícile non erit, si vel Apostolórum Actus et sancti Pauli scripta légeris.\\
  \\
  Resp 3
\end{document}