\documentclass[options]{article}
\title{Lectio III feria VI Hebd XXV}
\begin{document}
	\textbf{Ex Tractátu sancti Gregórii Nysséni epíscopi
		\textit{De institúto christiáno}}\\
	(PG 46, 295. 298)\\
	
	\textit{Si quæ in Christo nova creatúra, vétera transiérunt.}
	Céterum novam creatúram appellávit Spíritus Sancti inhabitatiónem in puro et inculpáto corde omníque malítia atque improbitáte ac dedécore líbero. Nam quando ánimus peccátum ódio prosecútus fúerit ac se pro víribus virtútis administratióni tradíderit atque cum vita commutátus Spíritus in se grátiam accéperit, novus efféctus est totus et reparátus atque instaurátus. Quin étiam istud : 
	\textit{Expurgáte vetus ferméntum ut sitis nova conspársio,}
	et hoc quoque :
	 \textit{Epulémur, non in ferménto véteri, sed in ázymis sinceritátis et veritátis,}
	 hæc, inquam, cum iis quæ de nova creatúra dicta sunt cónsonant.\\
	 
	 Enimvéro multos tentátor ánimæ nostræ láqueos tendit ; infírmior autem est per se humána natúra quam ut victóriam ex illo reportáre possit. Idcírco étiam Apóstolus armáre nos iubet membra armis cæléstibus.
	 \textit{Indúite, inquit, lorícam iustítiæ, et calceáte pedes in præparatióne evangélii pacis, et state succíncti lumbos vestros in veritáte. In ómnibus suméntes scutum fídei.}
	 Deínde
	  \textit{gáleam salútis}
	  assúmere hortátur, ac sanctum 
	  \textit{Spíritus gládium.}
	  Hunc autem dicit, Verbum in virtúte Dei. Vidésne quot salútis modos Apóstolus tibi subindicárit, qui ad unam viam eamdémque metam tendunt.\\
	  
	  Quocírca opus est eum qui huius vitæ res præcláras plane déspicit, et omnem mundánam glóriam ábnegat, étiam cum vita ánimam própriam abnegáre. Animæ vero abnegátio est, voluntátem suam nusquam qu\'{æ}rere, sed Dei voluntátem, eáque véluti bona gubernatríce uti ; deínde nihil nisi id quod commúne est possidére. Sic namque expedítius erit, quod a præpósitis iniúnctum erit, cum iucunditáte et spe alácriter perfícere, ut servum Christi, et ad commúnem fratrum usum redémptum. Hoc enim vult étiam Dóminus cum ait : 
	  \textit{Qui vult inter vos primus et magnus esse, ómnium sit postrémus et ómnium servus.}
	 
	
	
	
\end{document}