\documentclass[options]{article}
\begin{document}
	E Libro sancti Basilíi Magni epíscopi \emph{De Spíritu Sancto}
	\begin{flushright}
(Cap. 26, nn. 61. 64: PG 32, 179-182. 186)	
	\end{flushright}
Qui iam non vivit secúndum carnem, sed Spíritu Dei ágitur ac fílius Dei nominátur et confórmis imágini Fílii Dei factus est, spiritális dícitur. Et sicut cernéndi vis est in óculo sano, sic operátio Spíritus in ánima purgáta.\\
Item, quemádmodum verbum est in ánimo, intérdum ut in corde cogitátum, intérdum ut lingua prolátum: sic et Spíritus Sanctus, vel cum testimónium præbet spirítui nostro, et clamat in córdibus nostris, \emph{Abba, Pater,} vel cum lóquitur pro nobis, iuxta id quod dictum est, \emph{Non vos estis qui loquímini, sed Spíritus Patris, qui lóquitur in vobis.}\\
Iamvéro, et ut totum in pártibus, Spíritus intellégitur iuxta donórum distributiónem. Omnes enim ínvicem sumus membra, sed habéntes dona secúndum Dei grátiam nobis datam divérsa.\\
Eaprópter, \emph{non potest dícere óculus mánui: Non opus hábeo te; aut rursus caput pédibus: Non est mihi vobis opus.} Sed ómnia quidem simul complent corpus Christi in unitáte Spíritus; necessáriam autem utilitátem sibi ínvicem reddunt ex donis.\\
\\
 resp-continetingremio-CROCHU.gabc\\
 \\
Deus enim pósuit membra in córpore, unumquódque illórum ut vóluit. Membra autem eándem habent pro se mútuo sollicitúdinem, iuxta spiritálem mútuæ affectiónis ipsis ínsitæ communiónem. Eóque \emph{sive pátitur unum membrum, una cum eo patiúntur ómnia membra: sive glorificátur unum membrum simul gaudent ómnia membra.}\\
Rursus, quemádmodum partes sunt in toto, ita sínguli sumus in Spíritu, eo quod omnes in uno córpore in unum Spíritum baptizáti sumus.\\
Sicut autem in Fílio cérnitur Pater, sic Fílius cérnitur in Spíritu. Itaque adorátio, quæ sit in Spíritu, mentis nostræ operatiónem ut in luce factam índicat, ut díscere licet ex iis quæ Samaritánæ dicta sunt. Nam cum illa, consuetúdine regiónis decépta, existimáret in loco esse adoratiónem, Dóminus eam dédocens dixit in Spíritu et veritáte adoráre oportére: nimírum seípsum appéllans veritátem.\\
Quemádmodum ígitur in Fílio dícimus adoratiónem, velut in imágine Dei ac Patris: sic et in Spíritu, tamquam in seípso Dómini divinitátem expriménte.\\
Itaque próprie et congruénter per illuminatiónem Spíritus conspícimus splendórem glóriæ Dei; per charactérem autem ad eum, cuius est charácter et æquále sigíllum, subvéhimur.\\
\\
Resp- Congratulamini mihi ... quia cum essem parvula
\end{document}