\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Córdibus nostris, quǽsumus, Dómine, grátiam tuam benígnus infúnde, ut ab humánis semper retrahámur excéssibus et mónitis inhærére valeámus, te largiénte, cæléstibus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Ps. 94, 8; Psalmus 94; \textbf{H143}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiesivocem.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-NuncTempus.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Convertímini ad Dóminum Deum vestrum.

\noindent \Rbardot{} Quia benígnus et miséricors est.}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 44, 1-13}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Præcépit autem Ioseph dispensatóri domus suæ, dicens: Imple saccos eórum fruménto, quantum possunt cápere: et pone pecúniam singulórum in summitáte sacci.  Scyphum autem meum argénteum, et prétium quod dedit trítici, pone in ore sacci iunióris. Factúmque est ita. Et orto mane, dimíssi sunt cum ásinis suis. Iamque urbem exíerant, et procésserant páululum: tunc Ioseph accérsito dispensatóre domus, Surge, inquit, et persequére viros: et apprehénsis dícito: Quare reddidístis malum pro bono? scyphus, quem furáti estis, ipse est in quo bibit dóminus meus, et in quo augurári solet: péssimam rem fecístis. Fecit ille ut iússerat: et apprehénsis per órdinem locútus est. Qui respondérunt: Quare sic lóquitur dóminus noster, ut servi tui tantum flagítii commíserint? pecúniam, quam invenímus in summitáte saccórum, reportávimus ad te de terra Chánaan: et quómodo cónsequens est ut furáti simus de domo dómini tui aurum vel argéntum? apud quemcúmque fúerit invéntum servórum tuórum quod quæris, moriátur, et nos érimus servi dómini nostri. Qui dixit eis: Fiat iuxta vestram senténtiam: apud quemcúmque fúerit invéntus, ipse sit servus meus, vos autem éritis innóxii.  Itáque festináto deponéntes in terram saccos, aperuérunt sínguli.  Quos scrutátus, incípiens a maióre usque ad mínimum, invénit scyphum in sacco Beniamin. At illi, scissis véstibus, oneratísque rursum ásinis, revérsi sunt in óppidum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 37, 19-20 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H153}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-videntesiosephalonge-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 44, 14-23}

\noindent Primúsque Iudas cum frátribus ingréssus est ad Ioseph (necdum enim de loco abíerat) omnésque ante eum páriter in terram corruérunt. Quibus ille ait: Cur sic ágere voluístis? an ignorátis quod non sit símilis mei in augurándi sciéntia? Cui Iudas: Quid respondébimus, inquit, dómino meo? vel quid loquémur, aut iuste potérimus obténdere? Deus invénit iniquitátem servórum tuórum: en omnes servi sumus dómini mei, et nos, et apud quem invéntus est scyphus. Respóndit Ioseph: Absit a me ut sic agam: qui furátus est scyphum, ipse sit servus meus: vos autem abíte líberi ad patrem vestrum. Accédens autem própius Iudas, confidénter ait: Oro, dómini mi, loquátur servus tuus verbum in áuribus tuis, et ne irascáris fámulo tuo: tu es enim post Pharaónem dóminus meus. Interrogásti prius servos tuos: Habétis patrem aut fratrem? et nos respóndimus tibi dómino meo: Est nobis pater senex, et puer párvulus, qui in senectúte illíus natus est: cuius uterínus frater mórtuus est: et ipsum solum habet mater sua, pater vero ténere díliget eum. Dixistíque servis tuis: Addúcite eum ad me, et ponam óculos meos super illum. Suggéssimus dómino meo: Non potest puer relínquere patrem suum: si enim illum dimíserit, moriétur. Et dixísti servis tuis: Nisi vénerit frater vester mínimus vobíscum, non vidébitis ámplius fáciem meam.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 37, 26-27 \Vbardot{} ibid., 29-30; \textbf{H153}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dixitiudasfratribussuis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 44, 24-34}

\noindent Cum ergo ascendissémus ad fámulum tuum patrem nostrum, narrávimus ei ómnia quæ locútus est dóminus meus. Et dixit pater noster: Revertímini, et émite nobis parum trítici. Cui díximus: Ire non póssumus: si frater noster mínimus descénderit nobíscum, proficiscémur simul: alióquin illo absénte, non audémus vidére fáciem viri. Ad quæ ille respóndit: Vos scitis quod duos genúerit mihi uxor mea. Egréssus est unus, et dixístis: Béstia devorávit eum: et hucúsque non compáret. Si tuléritis et istum, et áliquid ei in via contígerit, deducétis canos meos cum mœróre ad ínferos. Igitur si intrávero ad servum tuum patrem nostrum, et puer defúerit (cum ánima illíus ex huius ánima péndeat), viderítque eum non esse nobíscum, moriétur, et dedúcent fámuli tui canos eius cum dolóre ad ínferos. Ego próprie servus tuus sim qui in meam hunc recépi fidem, et spopóndi dicens: Nisi redúxero eum, peccáti reus ero in patrem meum omni témpore. Manébo itáque servus tuus pro púero in ministério dómini mei, et puer ascéndat cum frátribus suis. Non enim possum redíre ad patrem meum, absénte púero: ne calamitátis, quæ oppressúra est patrem meum, testis assístam.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 37, 33 \Vbardot{} ibid., 32; \textbf{H154}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-vidensiacobvestimenta-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 53, 11-12}

\noindent Iustificábit iustus servus meus multos et iniquitátes eórum ipse portábit. Ideo dispértiam ei multos, et cum fórtibus dívidet spólia, pro eo quod trádidit in mortem ánimam suam et cum scelerátis reputátus est; et ipse peccátum multórum tulit et pro transgressóribus rogat.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 90, 3}

\cuminitiali{IV}{temporalia/resp-ipseliberavitme.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-IamChriste.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Grátias agámus Christo Dómino, qui in cruce móriens nobis vitam cóntulit,~\gredagger{} eúmque ex corde deprecémur:

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Magíster et Salvátor noster, qui fídei tuæ documénta nobis contulísti, nosque innovásti glória passiónis,~\gredagger{} fac ne veterascámus in áctibus pravitátis.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Præsta nobis, ut hódie cibórum saturitátem córpori nostro subtráhere sciámus,~\gredagger{} ut frátribus nostris indigéntibus succurrámus.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Da hunc sanctum quadragesimálem diem a te nos devóte suscípere~\gredagger{} et per ópera misericórdiæ tibi consecráre.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.

\noindent Córrige mentes nostras rebélles~\gredagger{} nosque magnánimos éffice.

\Rbardot{} Per mortem tuam vivífica nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 22, 36-37}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-magisterquodestmandatum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 4, 19-20; \textbf{H158}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-domineutvideo.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-g2.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-i-g2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratiovesperas}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus omnípotens Deus:~\grestar{} ut qui in tua protectióne confídimus, cuncta nobis adversántia te adiuvánte vincámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\include{hebdomadaiii}
\include{feriavi}
