\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Die IV infra Octavam Assumptionis B.M.V.}
\celebratio{Semiduplex.}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sap. 6, 1-5}

\noindent De libro Sapiéntiæ.

\noindent Mélior est sapiéntia quam vires, et vir prudens quam fortis. Audíte ergo, reges, et intellégite; díscite, iúdices fínium terræ; præbéte aures, vos qui continétis multitúdines et placétis vobis in turbis natiónum; quóniam data est a Dómino potéstas vobis, et virtus ab Altíssimo, qui interrogábit ópera vestra et cogitatiónes scrutábitur; quóniam, cum essétis minístri regni illíus, non recte iudicástis nec custodístis legem iustítiæ neque secúndum voluntátem Dei ambulástis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 61, 10; Ps. 44, 12; Ct. 1, 2 \Vbardot{} Ps. 44, 10; \textbf{H297}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-ornataminmonilibus.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sap. 6, 6-9}

\noindent Horrénde et cito apparébit vobis, quóniam iudícium duríssimum his qui præsunt fiet. Exíguo enim concéditur misericórdia; poténtes autem poténter torménta patiéntur; non enim súbtrahet persónam cuiúsquam Deus nec verébitur magnitúdinem cuiúsquam; quóniam pusíllum et magnum ipse fecit, et æquáliter cura est illi de ómnibus; fortióribus autem fórtior instat cruciátio.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Lc. 1, 28; \textbf{H298}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-beataesvirgomariadei.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Sap. 6, 10-13}

\noindent Ad vos ergo, reges, sunt hi sermónes mei, ut discátis sapiéntiam et non excidátis. Qui enim custodíerint iusta iuste, iustificabúntur; et, qui didícerint ista, invénient quid respóndeant. Concupíscite ergo sermónes meos, dilígite illos et habébitis disciplínam. Clara est, et quæ numquam marcéscit, sapiéntia: et fácile vidétur ab his qui díligunt eam, et invenítur ab his qui quærunt illam.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 44, 5; \textbf{H298}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-istaestspeciosa.gtex}{}}
\include{assumptione}
