\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica Resurrectionis.}
\celebratio{1. Classis. Duplex}}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}}
\newcommand{\dominicaresurrectionis}{Dominica Resurrectionis.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Mc. 16, 1-7}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: María Magdaléne, et María Iacóbi, et Salóme emérunt arómata, ut veniéntes úngerent Iesum. Et réliqua.

\scriptura{Homilia 21 in Evangelia}

\noindent Homilía sancti Gregórii Papæ

\noindent Audístis, fratres caríssimi, quod sanctæ mulíeres, quæ Dóminum fúerant secútæ, cum aromátibus ad monuméntum venérunt, et ei, quem vivéntem diléxerant, étiam mórtuo, stúdio humanitátis obsequúntur. Sed res gesta áliquid in sancta Ecclésia signat geréndum. Sic quippe necésse est ut audiámus quæ facta sunt, quátenus cogitémus étiam quæ nobis sint ex eórum imitatióne faciénda. Et nos ergo in eum, qui est mórtuus, credéntes, si odóre virtútum reférti, cum opinióne bonórum óperum Dóminum quǽrimus, ad monuméntum profécto illíus cum aromátibus venímus. Illæ autem mulíeres Angelos vident, quæ cum aromátibus venérunt: quia vidélicet illæ mentes supérnos cives aspíciunt, quæ cum virtútum odóribus ad Dóminum per sancta desidéria proficiscúntur.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 2.5-6; \textbf{H228}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-angelusdominidescendit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Notándum vero nobis est, quidnam sit, quod in dextris sedére Angelus cérnitur. Quid namque per sinístram, nisi vita præsens: quid vero per déxteram, nisi perpétua vita designátur? Unde in Cánticis canticórum scriptum est: Læva eius sub cápite meo, et déxtera illíus amplexábitur me. Quia ergo Redémptor noster iam præséntis vitæ corruptiónem transíerat, recte Angelus qui nuntiáre perénnem eius vitam vénerat, in déxtera sedébat. Qui stola cándida coopértus appáruit: quia festivitátis nostræ gáudia nuntiávit. Candor étenim vestis, splendórem nostræ denúntiat solemnitátis. Nostræ dicámus, an suæ? Sed ut fateámur vérius, et suæ dicámus, et nostræ. Illa quippe Redemptóris nostri resurréctio et nostra festívitas fuit, quia nos ad immortalitátem redúxit: et Angelórum festívitas éxstitit, quia nos revocándo ad cæléstia, eórum númerum implévit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 5-6 \Vbardot{} Cf. Mt. 28, 7; \textbf{H229}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-angelusdominilocutus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent In sua ergo ac nostra festivitáte Angelus in albis véstibus appáruit: quia dum nos per resurrectiónem Domínicam ad supérna redúcimur, cæléstis pátriæ damna reparántur. Sed quid adveniéntes féminas affátur, audiámus: Nolíte expavéscere. Ac si apérte dicat, Páveant illi, qui non amant advéntum supernórum cívium: pertiméscant, qui carnálibus desidériis pressi, ad eórum se societátem pertíngere posse despérant. Vos autem, cur pertiméscitis, quæ vestros concíves vidétis? Unde et Matthǽus Angelum apparuísse descríbens, ait: Erat aspéctus eius sicut fulgur, et vestiménta eius sicut nix. In fúlgure étenim terror timóris est, in nive autem blandiméntum candóris.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Mc. 16, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H229}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-dumtransisset-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hebdomada}{infra Octavam. Paschæ.}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Mc. 16, 2; \textbf{H229}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-etvaldemane.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\Abardot{} Mc. 16, 4; \textbf{H230}}

\vspace{-2mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-etrespicientes.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iiisoll-a.gtex}

\input{temporalia/magnificat-iiisoll-a.tex} \Abardot{}}
\include{octavapaschae}
