\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde, miséricors Deus, ut, quod paschálibus exséquimur institútis, fructíferum nobis omni témpore sentiámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Io. 2, 1-6}

\noindent De Epístola prima beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Filíoli mei, hæc scribo vobis, ut non peccétis. Sed si quis peccáverit, advocátum habémus ad Patrem, Iesum Christum iustum; et ipse est propitiátio pro peccátis nostris, non pro nostris autem tantum sed étiam pro totíus mundi. Et in hoc cognóscimus quóniam nóvimus eum: si mandáta eius servémus. Qui dicit: «Novi eum», et mandáta eius non servat, mendax est, et in isto véritas non est; qui autem servat verbum eius, vere in hoc cáritas Dei consummáta est. In hoc cognóscimus quóniam in ipso sumus. Qui dicit se in ipso manére, debet, sicut ille ambulávit, et ipse ambuláre.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{Sap. 8, 18; \textbf{H251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-alleluiadelectatiobona-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Io. 2, 7-10}

\noindent Caríssimi, non mandátum novum scribo vobis, sed mandátum vetus, quod habuístis ab inítio: mandátum vetus est verbum, quod audístis. Verúmtamen mandátum novum scribo vobis, quod est verum in ipso et in vobis, quóniam ténebræ tránseunt, et lumen verum iam lucet. Qui dicit se in luce esse et fratrem suum odit, in ténebris est usque adhuc. Qui díligit fratrem suum, in lúmine manet, et scándalum ei non est; qui autem odit fratrem suum, in ténebris est et in ténebris ámbulat et nescit quo vadat, quóniam ténebræ obcæcavérunt óculos eius.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 35-36 \Vbardot{} ibid., 37; \textbf{H251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-deducmeinsemitam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Tract. 1, 9}

\noindent Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Epístulam primam Ioánnis.

\noindent \emph{In hoc,} inquit, \emph{cognóscimus eum, si mandáta eius servavérimus.} Quæ mandáta? \emph{Qui dicit quia cognóvit eum, et mandáta eius non servat; mendax est, et in hoc véritas non est.} Sed adhuc quæris: Quæ mandáta? \emph{Qui autem,} inquit, \emph{serváverit verbum eius, vere in hoc perfécta est diléctio Dei.} Videámus ne ipsum mandátum diléctio vocétur. Quærebámus enim, quæ mandáta, et ait: \emph{Qui autem serváverit verbum eius, vere in hoc perfécta est diléctio Dei.} Atténde Evangélium, si non est hoc mandátum: \emph{ Mandátum,} inquit, \emph{novum do vobis, ut vos ínvicem diligátis. In hoc cognóscimus quia in ipso sumus, si in ipso perfécti fuérimus.} Perféctos in dilectióne vocat. Quæ est perféctio dilectiónis? Et inimícos dilígere, et ad hoc dilígere, ut sint fratres.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 131, 6-7 \Vbardot{} ibid., 8; \textbf{H251}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-alleluiaaudivimusea-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 15, 16.27}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-dumveneritparaclitus.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-d-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-d.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadavi}
\include{feriaii}
