\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria III infra Octavam Paschæ.}
\celebratio{1. Classis. Duplex}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus vere, allelúia.
\noindent \Rbardot{} Et appáruit Simóni, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-ipsius.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Lc. 24, 36-47}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Stetit Iesus in médio discipulórum, et dicit eis: Pax vobis: ego sum, nolíte timére. Et réliqua.

\vspace{7mm}

\noindent Homilía sancti Ambrósii Epíscopi.

\scriptura{Liber 10. Comment. in Lucam, cap. 24. ante finem}

\noindent Mirum, quo modo se natúra corpórea per impenetrábile corpus infúderit invisíbili áditu, visíbili conspéctu: tangi fácilis, diffícilis æstimári. Dénique conturbáti discípuli æstimábant se spíritum vidére. Et ídeo Dóminus, ut spéciem nobis resurrectiónis osténderet: Palpáte, inquit, et vidéte, quia spíritus carnem et ossa non habet, sicut me vidétis habére. Non ergo per incorpóream natúram, sed per resurrectiónis qualitátem, impérvia usu clausa penetrávit. Nam quod tángitur, corpus est: quod palpátur, corpus est.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ac. 4, 33; \Vbardot{} Ps. 18, 5; \textbf{H234}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-virtutemagna-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent In córpore autem resurgémus. Seminátur enim corpus animále, surgit corpus spiritále: sed illud subtílius, hoc crássius, útpote adhuc terrénæ lábis qualitáte concrétum. Nam quómodo non corpus, in quo manébant insígnia vúlnerum, vestígia cicatrícum, quæ Dóminus palpánda óbtulit? In quo non solum fidem firmat, sed étiam devotiónem ácuit, quod vúlnera suscépta pro nobis cælo inférre máluit, abolére nóluit: ut Deo Patri nostræ prétia libertátis osténderet. Talem sibi Pater ad déxteram locat, trophǽum nostræ salútis ampléctens: tales illic Mártyres nobis cicatrícis suæ coróna monstrávit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 20, 13 \& Mt. 28, 6.7; \Vbardot{} Mt. 28, 7; \textbf{H235}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tuleruntdominum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Et quóniam sermo huc noster evásit, considerémus qua grátia secúndum Ioánnem credíderint Apóstoli, qui gavísi sunt; secúndum Lucam quasi incréduli redarguántur: ibi Spíritum Sanctum accéperint, hic sedére in civitáte iubeántur, quoadúsque induántur virtúte ex alto. Et vidétur mihi ille quasi Apóstolus maióra et altióra tetigísse, hic sequéntia et humánis próxima: hic histórico usus circúitu, ille compéndio: quia et de illo dubitári non potest, qui testimónium pérhibet de iis, quibus ipse intérfuit, et verum est testimónium eius: et ab hoc quoque, qui Evangelísta esse méruit, vel negligéntiæ, vel mendácii suspiciónem æquum est propulsári. Et ídeo verum putámus utrúmque, non sententiárum varietáte, nec personárum diversitáte distínctum. Nam etsi primo Lucas eos non credidísse dicat, póstea tamen credidísse demónstrat: et si prima considerémus, contrária sunt: si sequéntia, certum est conveníre.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} I Cor. 5, 7.8; \Vbardot{} ibid., 8; \textbf{H235}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-expurgate-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Deus, qui Ecclésiam tuam novo semper fœtu multíplicas:~\gredagger{} concéde fámulis tuis;~\grestar{} ut sacraméntum vivéndo téneant, quod fide percepérunt. Per Dóminum.}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio3.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Lc. 24, 36; \textbf{H235}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-stetitjesus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\Abardot{} Lc. 24, 39; \textbf{H235}}

\vspace{-2mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-videte.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-G.gtex}

\input{temporalia/magnificat-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\input{octavapaschae.tex}
