\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Philippi et Iacobi, Apostolorum.}
\dies{Die 3. Maii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui nos ánnua apostolórum Philíppi et Iacóbi festivitáte lætíficas, da nobis, ipsórum précibus, in Unigéniti tui passióne et resurrectióne consórtium, ut ad perpétuam tui visiónem perveníre mereámur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI*}{temporalia/inv-regemapostolorum-tp.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-PhilippeSummae.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Cf. Ps. 91, 13; \textbf{H254}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a}{temporalia/ant-sanctituidomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 18}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18-initium-i-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps18-i-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-sanctituidomine.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Ps. 117, 15; Sap. 18, 1; \textbf{H254}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-intabernaculisiustorum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 63}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps63-initium-i-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps63-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 117, 15; \textbf{H254}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-voxlaetitiaeintabernaculis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 96}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps96-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps96-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Sancti et iusti in Dómino gaudéte, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Vos elégit Deus in hereditátem sibi, allelúia.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ac. 5, 12-21}

\noindent De Actibus Apostolórum.

\noindent In diébus illis: Per manus apostolórum fiébant signa et prodígia multa in plebe; et erant unanímiter omnes in pórticu Salomónis. Ceterórum autem nemo audébat coniúngere se illis, sed magnificábat eos pópulus; magis autem addebántur credéntes Dómino, multitúdines virórum ac mulíerum, ita ut et in platéas efférrent infírmos et pónerent in léctulis et grabátis, ut, veniénte Petro, saltem umbra illíus obumbráret quemquam eórum. Concurrébat autem et multitúdo vicinárum civitátum Ierúsalem, afferéntes ægros et vexátos a spirítibus immúndis, qui curabántur omnes. Exsúrgens autem princeps sacerdótum et omnes, qui cum illo erant, quæ est hǽresis sadducæórum, repléti sunt zelo et iniecérunt manus in apóstolos et posuérunt illos in custódia pública. Angelus autem Dómini per noctem apéruit iánuas cárceris et edúcens eos dixit: «Ite et stantes loquímini in templo plebi ómnia verba vitæ huius». Qui cum audíssent, intravérunt dilúculo in templum et docébant.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 16, 20 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tristitiavestra-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ac. 5, 21-25}

\noindent Advéniens autem princeps sacerdótum et, qui cum eo erant, convocavérunt concílium et omnes senióres filiórum Israel et misérunt in cárcerem, ut adduceréntur illi. Cum veníssent autem minístri, non invenérunt illos in cárcere; revérsi autem nuntiavérunt dicéntes: «Cárcerem invénimus clausum cum omni diligéntia et custódes stantes ad iánuas, aperiéntes autem intus néminem invénimus!». Ut audiérunt autem hos sermónes, magistrátus templi et príncipes sacerdótum ambigébant de illis quidnam fíeret illud. Advéniens autem quidam nuntiávit eis: «Ecce viri, quos posuístis in cárcere, sunt in templo stantes et docéntes pópulum».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 115, 6 \Vbardot{} ibid., 9; \textbf{H252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-pretiosa-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Ac. 5, 26-32}

\noindent Tunc ábiens magistrátus cum minístris adducébat illos, non per vim, timébant enim pópulum, ne lapidaréntur. Et cum adduxíssent illos, statuérunt in concílio. Et interrogávit eos princeps sacerdótum dicens: «Nonne præcipiéndo præcépimus vobis, ne docerétis in nómine isto? Et ecce replevístis Ierúsalem doctrína vestra et vultis indúcere super nos sánguinem hóminis istíus». Respóndens autem Petrus et apóstoli dixérunt: «Obœdíre opórtet Deo magis quam homínibus. Deus patrum nostrórum suscitávit Iesum, quem vos interemístis suspendéntes in ligno; hunc Deus Príncipem et Salvatórem exaltávit déxtera sua ad dandam pæniténtiam Israel et remissiónem peccatórum. Et nos sumus testes horum verbórum, et Spíritus Sanctus, quem dedit Deus obœdiéntibus sibi».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 147, 13; \textbf{H252}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-filiaeierusalem-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-ClaroPaschali.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Io. 14, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-domineostende.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-vii-c2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-vii-c2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Io. 14, 9; \textbf{H246}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a trans.}{temporalia/ant-tantotemporevobiscum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iii-a-trans.gtex}

\input{temporalia/dan3-iii-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-tantotemporevobiscum.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Io. 14, 15; \textbf{H268}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-sidiligitisme.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Eph. 2, 19-22}

\noindent Iam non estis extránei et ádvenæ, sed estis concíves sanctórum et doméstici Dei, superædificáti super fundaméntum apostolórum et prophetárum, ipso summo angulári lápide Christo Iesu, in quo omnis ædificátio compácta crescit in templum sanctum in Dómino, in quo et vos coædificámini in habitáculum Dei in Spíritu.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 44, 17.18}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-constitueseosprincipes-tp.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres caríssimi, hereditátem cæléstem ab Apóstolis habéntes, grátias agámus Patri nostro,~\gredagger{} pro ómnibus donis:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Laus tibi, Dómine, pro mensa córporis et sánguinis, nobis ab Apóstolis trádita,~\gredagger{} qua refícimur et vívimus:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro mensa verbi tui, nobis ab Apóstolis paráta,~\gredagger{} qua lumen et gáudium nobis dantur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro Ecclésia tua sancta, super Apóstolos ædificáta,~\gredagger{} qua in unum concorporámur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.

\noindent Pro lavácro baptísmi et pæniténtiæ, Apóstolis concrédito,~\gredagger{} quo ab ómnibus peccátis ablúimur:

\Rbardot{} Te laudat Apostolórum chorus, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 14, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-egosumvia.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-C-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-C.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadav}
\include{feriaii}
