\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Ecclésiæ tuæ, miséricors Deus, concéde propítius, ut, Sancto Spíritu congregáta, toto sit corde tibi devóta, et pura voluntáte concórdet.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI**}{temporalia/inv-christumdominumquisanctum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Anonymus X. sæculi; \textbf{AR488}}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEterneRex.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1. Io. 5, 1-4}

\noindent De Epístola prima beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Caríssimi: Omnis, qui credit quóniam Iesus est Christus, ex Deo natus est; et omnis, qui díligit Deum, qui génuit, díligit et eum qui natus est ex eo. In hoc cognóscimus quóniam dilígimus natos Dei, cum Deum diligámus et mandáta eius faciámus. Hæc est enim cáritas Dei, ut mandáta eius servémus; et mandáta eius grávia non sunt, quóniam omne, quod natum est ex Deo, vincit mundum; et hæc est victória, quæ vicit mundum: fides nostra.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ac. 1, 3.9 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H262}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-postpassionemsuam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1. Io. 5, 5-12}

\noindent Quis est qui vincit mundum, nisi qui credit quóniam Iesus est Fílius Dei? Hic est qui venit per aquam et sánguinem, Iesus Christus; non in aqua solum sed in aqua et in sánguine. Et Spíritus est, qui testificátur, quóniam Spíritus est véritas. Quia tres sunt qui testificántur: Spíritus et aqua et sanguis; et hi tres in unum sunt. Si testimónium hóminum accípimus, testimónium Dei maius est, quóniam hoc est testimónium Dei, quia testificátus est de Fílio suo. Qui credit in Fílium Dei, habet testimónium in se. Qui non credit Deo, mendácem facit eum, quóniam non crédidit in testimónium, quod testificátus est Deus de Fílio suo. Et hoc est testimónium, quóniam vitam ætérnam dedit nobis Deus, et hæc vita in Fílio eius est. Qui habet Fílium, habet vitam; qui non habet Fílium Dei, vitam non habet.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 67, 35; \Vbardot{} Io. 16, 7; \textbf{H262}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-omnispulchritudodomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Cap. 9, 23: PG 32, 109-110}

\noindent Ex Tractátu sancti Basílii Magni epíscopi de Spíritu Sancto.

\noindent Per Spíritum corda sustollúntur in altum, manu ducúntur infírmi, proficiéntes perficiúntur. Hic eis qui ab omni sorde purgáti sunt illucéscens, per communiónem, quam cum ipso habent, spiritáles reddit.

\noindent Et quemádmodum córpora nítida perlucidáque, contácta rádio, fiunt et ipsa supra modum spléndida, et álium fulgórem ex sese profúndunt, ita ánimæ, quæ Spíritum ferunt, illustrantúrque a Spíritu, fiunt et ipsæ spiritáles, et in álios grátiam emíttunt.

\noindent Hinc futurórum præsciéntia, mysteriórum intellegéntia, occultórum comprehénsio, donórum distributiónes, cæléstis conversátio, cum ángelis choréa: hinc gáudium numquam finiéndum, hinc in Deo perseverántia, hinc similitúdo cum Deo, et, quo nihil sublímius éxpeti potest, hinc est ut deus fias.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 1; 16, 16; 15, 26; 14, 26 \Vbardot{} ibid., 16, 7; \textbf{H264}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-nonconturbeturetmittam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-OptatusVotis.gtex}}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Ps. 67, 19}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-ascendenschristus.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 17, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV* e}{temporalia/ant-patersancteservaeos.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iv_-e-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iv_-e.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Spíritus Sanctus testimónium reddit spirítui nostro quod sumus fílii Dei. Ideo,~\gredagger{} Deo Patri grátias agéntes, orémus:

\Rbardot{} Pater noster, audi fílios tuos.

\noindent Deus patiéntiæ et solácii, da nobis idípsum sápere in altérutrum secúndum Iesum Christum,~\gredagger{} ut unánimes uno ore honorificémus te.

\Rbardot{} Pater noster, audi fílios tuos.

\noindent Unicuíque nostrum próximo suo placére concéde,~\gredagger{} ad bonum et ædificatiónem.

\Rbardot{} Pater noster, audi fílios tuos.

\noindent Ne sinas nos spíritu mundi duci, qui pósitus est in malígno,~\gredagger{} sed Spíritu, qui a te venit.

\Rbardot{} Pater noster, audi fílios tuos.

\noindent Qui hóminum corda scrutáris,~\gredagger{} duc nos semper in via sinceritátis et veritátis.

\Rbardot{} Pater noster, audi fílios tuos.}
\include{hebdomadavii}
\include{feriaiv}
