\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria II infra Octavam Paschæ.}
\celebratio{1. Classis. Duplex}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus de sepúlcro, allelúia.
\noindent \Rbardot{} Qui pro nobis pepéndit in ligno, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Lc. 24, 13-35}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Duo ex discípulis Iesu ibant ipsa die in castéllum, quod erat in spátio stadiórum sexagínta ab Ierúsalem, nómine Emmaus. Et réliqua.

\vspace{7mm}

\noindent Homilía sancti Gregórii Papæ.

\scriptura{Homilia 23 in Evangelia}

\noindent Audístis, fratres caríssimi, quia duóbus discípulis ambulántibus in via, non quidem credéntibus, sed tamen de se loquéntibus, Dóminus appáruit: sed eis spéciem, quam recognóscerent, non osténdit. Hoc ergo egit foris Dóminus in óculis córporis, quod apud ipsos agebátur intus in óculis cordis. Ipsi namque apud semetípsos intus et amábant, et dubitábant: eis autem Dóminus foris et præsens áderat, et quis esset non ostendébat. De se ergo loquéntibus præséntiam exhíbuit: sed de se dubitántibus cognitiónis suæ spéciem abscóndit.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 1 \& Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-mariamagdalena-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Verba quidem cóntulit, durítiam intelléctus increpávit, sacræ Scriptúræ mystéria, quæ de seípso erant, apéruit: et tamen quia adhuc in eórum córdibus peregrínus erat a fide, se ire lóngius finxit. Fíngere namque, compónere dícimus: unde et compositóres luti, fígulos vocámus. Nihil ergo simplex Véritas per duplicitátem fecit: sed talem se eis exhíbuit in córpore, qualis apud illos erat in mente. Probándi autem erant, si hi, qui eum etsi necdum ut Deum dilígerent, saltem ut peregrínum amáre potuíssent.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 20, 19; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-surgensjesus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Sed quia esse extránei a caritáte non póterant hi, cum quibus Véritas gradiebátur: eum ad hospítium quasi peregrínum vocant. Cur autem dícimus, vocant, cum illic scriptum sit: Et coëgérunt eum? Ex quo nimírum exémplo collígitur, quia peregríni ad hospítium non solum invitándi sunt, sed étiam trahéndi. Mensam ígitur ponunt, panes cibósque ófferunt: et Deum, quem in Scriptúræ sacræ expositióne non cognóverant, in panis fractióne cognóscunt. Audiéndo ergo præcépta Dei illumináti non sunt, faciéndo illumináti sunt: quia scriptum est: Non auditóres legis iusti sunt apud Deum, sed factóres legis iustificabúntur. Quisquis ergo vult audíta intellégere, festínet ea, quæ iam audíre pótuit, ópere implére. Ecce Dóminus non est cógnitus dum loquerétur, et dignátus est cognósci, dum páscitur.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 15, 6; Ps. 96, 4 \Vbardot{} Io. 20, 15; \textbf{H233}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-congratulamini-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Deus, qui solemnitáte pascháli mundo remédia contulísti:~\gredagger{} pópulum tuum, quǽsumus, cælésti dono proséquere;~\grestar{} ut et perféctam libertátem cónsequi mereátur, et ad vitam profíciat sempitérnam. Per Dóminum.}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio2.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Cf. Lc. 24, 15.16.25; \textbf{H233}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-jesusjunxit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

%\vspace{-2mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-jesusjunxit.gtex}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\Abardot{} Cf. Lc. 24, 44; \textbf{H233}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-quisunt.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-G2.gtex}

\input{temporalia/magnificat-viiisoll-G2.tex} \Abardot{}}
\input{octavapaschae.tex}
