\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XIII per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-inlegedomini.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-praedicanspraeceptum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 4-5; \textbf{H376}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesgloriamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 102, 1; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benedicanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 102, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-supertimentesdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 102, 20; \textbf{H332}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g}{temporalia/ant-benedicitedomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-iii-g.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Sam. 28, 3-11}

\noindent De libro primo Samuélis.

\noindent In diébus illis: Sámuel mórtuus erat; planxerátque eum omnis Israel, et sepelíerant eum in Rama urbe sua. Et Saul abstúlerat magos et haríolos de terra.

\noindent Congregatíque sunt Philísthim et venérunt et castrametáti sunt in Sunam. Congregávit autem et Saul univérsum Israel, et castrametáti sunt in Gélboe. Et vidit Saul castra Philísthim et tímuit, et expávit cor eius nimis. Consuluítque Dóminum, et non respóndit ei neque per sómnia neque per Urim neque per prophétas.

\noindent Dixítque Saul servis suis: «Quǽrite mihi mulíerem habéntem pythónem, et vadam ad eam et sciscitábor per illam». Et dixérunt servi eius ad eum: «Est múlier habens pythónem in Endor». Mutávit ergo hábitum suum vestitúsque est áliis vestiméntis et ábiit ipse et duo viri cum eo; venerúntque ad mulíerem nocte, et ait: «Divína mihi in pythóne et súscita mihi, quem díxero tibi». Et ait múlier ad eum: «Ecce tu nosti, quanta fécerit Saul et quómodo eráserit magos et haríolos de terra; quare ergo insidiáris ánimæ meæ, ut occídar?». Et iurávit ei Saul in Dómino dicens: «Vivit Dóminus quia non véniet tibi quidquam mali propter hanc rem». Dixítque ei múlier. «Quem suscitábo tibi?». Qui ait: «Samuélem súscita mihi».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Sam. 1, 21; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-montesgelboe.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Sam. 28, 12-19}

\noindent Cum autem vidísset múlier Samuélem, exclamávit voce magna et dixit ad Saul: «Quare imposuísti mihi? Tu es enim Saul!». Dixítque ei rex: «Noli timére. Quid vidísti?». Et ait múlier ad Saul: «Hóminem divínum vidi ascendéntem de terra». Dixítque ei: «Qualis est forma eius?». Quæ ait: «Vir senex ascéndit et ipse amíctus est pállio». Intelléxit Saul quod Sámuel esset et inclinávit se super fáciem suam in terra et adorávit.

\noindent Dixit autem Sámuel ad Saul: «Quare inquietástime, ut suscitárer?». Et ait Saul: «Coártor nimis. Síquidem Philísthim pugnant advérsum me, et Deus recéssit a me et exaudíre me nóluit neque in manu prophetárum neque per sómnia; vocávi ergo te, ut osténderes mihi quid fáciam». Et ait Sámuel: «Quid intérrogas me, cum Dóminus recésserit a te et factus est adversárius tuus? Fecit enim Dóminus, sicut locútus est in manu mea, et scidit regnum de manu tua et dedit illud próximo tuo David, quia non obœdísti voci Dómini, neque fecísti iram furóris eius in Amalec. Idcírco quod páteris, fecit tibi Dóminus hódie. Et dabit Dóminus étiam Israel tecum in manu Philísthim; cras autem tu et fílii tui mecum éritis, sed et castra Israel tradet Dóminus in manu Philísthim».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ex oratione Manassæ \Vbardot{} ibidem; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-peccavisupernumerum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Sam. 28, 20-25}

\noindent Statímque Saul cécidit porréctus in terram; extimúerat enim verba Sámuel, et robur non erat in eo, quia non coméderat panem tota die illa et tota nocte illa. Accéssit ítaque múlier ad Saul et vidit quod conturbátus esset valde; dixítque ad eum: «Ecce audívit ancílla tua vocem tuam, et pósui ánimam meam in manu mea et obœdívi sermónibus tuis, quos locútus es ad me. Nunc ígitur audi et tu vocem ancíllæ tuæ, ut ponam coram te buccéllam panis, et cómedens convaléscas, ut possis iter fácere». Qui rénuit et ait: «Non cómedam». Coegérunt autem eum servi sui et múlier; et tandem, audíta voce eórum, surréxit de terra et sedit super lectum. Múlier autem illa habébat vítulum pascuálem in domo; et festinávit et occídit eum, tollénsque farínam míscuit eam et coxit ázyma. Et pósuit ante Saul et ante servos eius. Qui, cum comedíssent, surrexérunt et abiérunt hac eádem nocte.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. 2 Sam. 24, 16 \Vbardot{} Cf. Ex. 32, 12; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-recordaredomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Orat. 6 De beatitudinibus: PG 44, 1270-1271}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Nysséni epíscopi.

\noindent Bonum quoddam in vita humána sánitas córporis est, sed beátum est, non modo scire ratiónem sanitátis, verum in sanitáte vívere. Nam si quis, laudes sanitátis persecútus, cibum sumat qui malos umóres et morbos géneret, quid huic, dum morbis confícitur, laudes sanitátis prosunt? Eódem ígitur modo propósitam quoque oratiónem intellegámus, quod non cognóscere áliquid de Deo Dóminus beátum esse dicat, sed in sese Deum habére. Beáti enim puro prǽditi corde, quóniam ipsi Deum vidébunt. Non enim mihi vidétur quasi ex advérso spectándum Deum propónere ei, qui ánimæ óculum habúerit expurgátum, sed fórsitan hoc nobis magnificéntia dicti súggerit quod étiam ad álios sermo apértius éxprimit, ubi dixit: Intra vos est regnum Dei; ut doceámur quod, qui cor suum ab omni creatúra atque vitiósa affectióne expurgávit, in sua ipsíus pulchritúdine divínæ natúræ imáginem intuétur.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 7, 3 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H397}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-praeparatecordavestra-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Ac mihi vidétur Verbum paucis, quæ dixit, eiúsmodi consílium complécti: O vos hómines, quibus inest áliqua cupíditas contemplándi id quod vere bonum est, cum audivéritis divínam maiestátem supra cælos elátam et exaltátam, glóriam eius inexplicábilem, pulchritúdinem ineffábilem esse, natúram comprehéndi ac pércipi non posse, ne prolabámini ad desperatiónem, qua non possítis intuéri quod desiderátis.

\noindent Si ígitur diligénti et accuráta vita sordes cordi íllitas et obdúctas rursus ablúeris, resplendébit in te divína pulchritúdo. Quemádmodum in ferro fíeri solet, cum id, quod paulo ante nigrum erat, per cotem detrácta rubígine, splendóres quosdam in se ad solem refúlgens et nitóres edit, ita homo quoque intérnus, quem cor Dóminus nóminat, cum sordes rubiginósas, quæ propter pravum situm in forma effloruérunt, abstérserit, rursus cum origináli et principáli forma similitúdinem recuperábit, ac bonus erit. Nam quod boni símile, bonum prorsus est.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. 1 Reg. 8, 28 \Vbardot{} 2 Paralip. 6, 14; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-exaudisti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Ergo qui seípsum videt, in seípso quod desíderat intuétur; atque ita beátus fit, qui corde puro prǽditus est, quóniam dum suam puritátem intuétur, per imáginem, formam principálem animadvértit. Quemádmodum enim ii qui in spéculo solem vident, etiámsi cælum ipsum fixis óculis non contueántur, nihílo sécius in splendóre spéculi solem vident quam illi qui ipsum orbem solis intuéntur; ita, inquit, étiam vos, etiámsi vires vobis non súppetant ad contemplándum et animadverténdum lumen inaccéssum, si ad eum qui ab inítio in vobis constitútus est imáginis decórem ac grátiam revérsi fuéritis, in vobis ipsis quod quǽritis habétis.

\noindent Púritas enim et vitiórum affectuúmque vacúitas, et ab omni malo alienátio déitas est. Si ígitur hæc in te sunt, Deus prorsus in te est. Cum ígitur ab omni vitiositáte pura, ab afféctu ac vítio líbera atque ab omni inquinatióne seiúncta in te rátio fúerit, beátus es propter acúmen atque claritúdinem visus, quóniam id, quod éffugit visum eórum qui non fúerint purgáti, ipse expurgátus animadvértis, ac materiáli calígine ab óculis ánimi dempta, per puram cordis serenitátem beátum spectáculum clare cernis. Hoc autem quid est? sanctimónia, púritas, simplícitas, omnes eiúsmodi lúcidi divínæ natúræ splendóres, per quos Deus vidétur.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} II Paral. 6, 24.25; \Vbardot{} ibid.; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominesiconversus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 5, 21-43}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.
 
\noindent In illo témpore: Cum transcendísset Iesus in navi rursus trans fretum, convénit turba multa ad illum, et erat circa mare. Et venit quidam de archisynagógis nómine Iaírus et videns eum prócidit ad pedes eius et deprecátur eum multum dicens: «Filíola mea in extrémis est; veni, impóne manus super eam, ut salva sit et vivat». Et ábiit cum illo. Et sequebátur eum turba multa et comprimébant illum.

\noindent Et múlier, quæ erat in proflúvio sánguinis annis duódecim et fúerat multa perpéssa a complúribus médicis et erogáverat ómnia sua nec quidquam profécerat, sed magis detérius habébat, cum audísset de Iesu, venit in turba retro et tétigit vestiméntum eius; dicébat enim: «Si vel vestiménta eius tetígero, salva ero». Et conféstim siccátus est fons sánguinis eius, et sensit córpore quod sanáta esset a plaga.

\noindent Et statim Iesus cognóscens in semetípso virtútem, quæ exíerat de eo, convérsus ad turbam aiébat: «Quis tétigit vestiménta mea?».

\noindent Et dicébant ei discípuli sui: «Vides turbam compriméntem te et dicis: “Quis me tétigit?”». Et circumspiciébat vidére eam, quæ hoc fécerat. Múlier autem timens et tremens, sciens quod factum esset in se, venit et prócidit ante eum et dixit ei omnem veritátem.

\noindent Ille autem dixit ei: «Fília, fides tua te salvam fecit. Vade in pace et esto sana a plaga tua».

\vspace{3mm}

\noindent Adhuc eo loquénte, véniunt ab archisynagógo dicéntes: «Fília tua mórtua est; quid ultra vexas magístrum?».

\noindent Iesus autem, verbo, quod dicebátur, audíto, ait archisynagógo: «Noli timére; tantúmmodo crede!». Et non admísit quemquam sequi se nisi Petrum et Iacóbum et Ioánnem fratrem Iacóbi.

\noindent Et véniunt ad domum archisynagógi; et videt tumúltum et flentes et eiulántes multum, et ingréssus ait eis: «Quid turbámini et plorátis? Puélla non est mórtua, sed dormit». Et irridébant eum.

\noindent Ipse vero, eiéctis ómnibus, assúmit patrem puéllæ et matrem et, qui secum erant, et ingréditur, ubi erat puélla; et tenens manum puéllæ ait illi: «Talítha, qum!»—​quod est interpretátum: «Puélla, tibi dico: Surge!». Et conféstim surréxit puélla et ambulábat; erat enim annórum duódecim. Et obstupuérunt contínuo stupóre magno. Et præcépit illis veheménter, ut nemo id sciret, et dixit dari illi manducáre.

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Cap. 7, 3-5.9 : CSCO 142, 66-68}

\noindent Ex Commentário sancti Ephræm diáconi in Diatéssaron.

\noindent {\color{gray} \emph{Turbæ úndique circumdántes sunt et premunt te, et tu dicis: «Quis tétigit me?»} Licet Simon Dómino nostro osténderet totam multitúdinem tángere eum, Dóminus tamen noster osténdit Simóni unam solam ex ómnibus tetigísse ipsum. Etsi enim omnes propter compriméntes turbas tangébant eum, tamen, pressa dolóribus, una sola tétigit eum in illa hora. Simon ergo accéssum hóminum ad Dóminum nostrum vólui significáre Dómino nostro; Dóminus vero noster fidem, quæ· accésserat ad ipsum, vóluit significáre Simóni.

\noindent Sed, licet multi tángerent illum, animadvérte necésse tamen fuísse ex multis quǽrere unam quæ tetígerat illum. Si ergo omnes tangébant illum, et ex his ómnibus de una inquisítio erat, maniféstum est eum omnes qui comprimébant eum cognovísse, quia ecce nec una ex ómnibus pótuit se abscóndere ab ipso. Et cum omnes mixtim indiscriminátim tangéndo adírent eum, et ex his ómnibus unam solam visu quæsivísset, liquet, illum omnes sícuti hanc unam cognóscere, eo quod hanc unam quæ inter omnes non erat manifestáta, potúerat discérnere.} 

\noindent Licet enim multi in hac hora tángerent eum, tamen quasi hóminem tangébant eum; ídeo quæsíta est ista quæ tetígerat ipsum tamquam Deum, ut reprehénsi argueréntur ii qui tamquam hóminem tangébant eum. Unam ígitur quæ tetígerat eum cum ómnibus, separávit ex ómnibus, ut omnes uno verbo docéret, se nosse cur aut quómodo unusquísque ex, eis tángeret ipsum. Qui ergo adíbat eum corporáliter, tactum corporálem percipiébat, et qui adíbat eum spiritáliter, per palpábilem humanitátem impalpábilem divinitátem palpábat. Qui adíbat eum tamquam hóminem, palpatiónem humanitátis inveniébat in eo, et qui adíbat eum tamquam Deum, thesáuros sanatiónis dolórum suórum inveniébat.

\noindent Quare dixit Dóminus noster: \emph{} Quis tétigit me? Ut cognósceret ea quæ cognóverat sanatiónem suam Dóminum cognóscere fidem ipsíus. Ergo ex recuperáta salúte sua cognóvit illum ipsum esse médicum ómnium, et ex interrogatióne eius cognóvit illum ipsum esse scrutatórem ómnium. \emph{Sed cum vidísset ista}, ait evangelísta, \emph{étiam hoc non esse abscónditum illi}, ídeo opinándo opinabátur impossíbile esse ut áliquid latéret eum. Ideo osténdit ei Dóminus noster nihil abscóndi sibi, ne ista decépta ab eo discéderet. Cum Itáque præter hoc didicísset, Dóminum sanáre plagas visíbiles, dídicit íterum rerum occultárum cónscium esse illum.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 8, 28.29 \Vbardot{} Dt. 27, 15; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-audidominehymnum-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 9, 21}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-dicebatenimintrase.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-g.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxiii}
\include{dominica}
