\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXIX per Annum.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, fac nos tibi semper et devótam gérere voluntátem et maiestáti tuæ sincéro corde servíre.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-inlegedomini.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-praedicanspraeceptum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 4-5; \textbf{H376}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesgloriamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 102, 1; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benedicanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 102, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-supertimentesdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 102, 20; \textbf{H332}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g}{temporalia/ant-benedicitedomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-iii-g.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Am. 1, 1-8}

\noindent Incipit liber Amos prophétæ.

\noindent Verba Amos, qui fuit in pastóribus de Thécua; quæ vidit super Israel in diébus Ozíæ regis Iudæ et in diébus Ieróboam fílii Ioas regis Israel, duóbus annis ante terræmótum.

\noindent Et dixit: «Dóminus de Sion rugit et de Ierúsalem dat vocem suam; et lugent páscua pastórum, et exsiccátur vertex Carméli».

\noindent Hæc dicit Dóminus: «Super tribus sceléribus Damásci et super quáttuor verbum non revocábo: eo quod trituráverint in plaustris férreis Gálaad, mittam ignem in domum Házael, et devorábit ædes Bénadad; cónteram vectem Damásci et dispérdam habitatórem de Biceataven et tenéntem sceptrum de Betheden; et transferétur pópulus Sýriæ Cir», dicit Dóminus.

\noindent Hæc dicit Dóminus: «Super tribus sceléribus Gazæ et super quáttuor verbum non revocábo: eo quod transtúlerint captivitátem perféctam, ut tráderent eam in Edom, mittam ignem in murum Gazæ, et devorábit ædes eius; dispérdam habitatórem de Azóto et tenéntem sceptrum de Ascalóne; convértam manum meam super Accaron, et períbunt réliqui Philisthinórum», dicit Dóminus Deus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-afflictipropeccatisnostris-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Am. 1, 9-12}

\noindent Hæc dicit Dóminus: «Super tribus sceléribus Tyri et super quáttuor verbum non revocábo: eo quod tradíderint captivitátem perféctam in Edom et non sint recordáti fœ́deris fratrum, mittam ignem in murum Tyri, et devorábit ædes eius». Hæc dicit Dóminus: «Super tribus sceléribus Edom et super quáttuor verbum non revocábo: eo quod persecútus sit in gládio fratrem suum et violáverit misericórdiam eius et tenúerit ultra furórem suum et indignatiónem suam serváverit usque in finem, mittam ignem in Theman, et devorábit ædes Bosræ».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 50, 5; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-peccatamea-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Am. 1, 13-15; 2, 1-3}

\noindent Hæc dicit Dóminus: «Super tribus sceléribus filiórum Ammon et super quáttuor verbum non revocábo: eo quod dissecúerint prægnántes Gálaad ad dilatándum términum suum, succéndam ignem in muro Rabbæ, et devorábit ædes eius in ululátu in die belli et in túrbine in die procéllæ; et ibit rex eórum in captivitátem, ipse et príncipes eius simul», dicit Dóminus.

\noindent Hæc dicit Dóminus: «Super tribus sceléribus Moab et super quáttuor verbum non revocábo: eo quod incénderit ossa regis Edom usque ad cínerem, mittam ignem in Moab, et devorábit ædes Cárioth, et moriétur in tumúltu Moab, in clamóre et voce tubæ; dispérdam iúdicem de médio eius et omnes príncipes eius interfíciam cum eo», dicit Dóminus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Iob 31, 33; Ps. 50, 1 \Vbardot{} Ps. 50, 5; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-absconditamquam-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{En. in ps. 37,14 : CCL 38, 391-392}

\noindent Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epicópi in psalmos.

\noindent \emph{Ante te est omne desidérium meum.} Non enim ante hómines, qui cor vidére non possunt, sed \emph{ante te est omne desidérium meum.} Sit desidérium tuum ante illum; \emph{et Pater qui videt in occúlto reddet tibi.} Ipsum enim desidérium tuum, orátio tua est; et si contínuum desidérium, contínua orátio. Non enim frustra dixit Apóstolus: \emph{Sine intermissióne orántes.} Numquid sine intermissióne genu fléctimus, corpus prostérnimus, aut manus levámus, ut dicat: \emph{Sine intermissióne oráte?} Aut si sic dícimus nos oráre, hoc puto sine intermissióne non póssumus fácere.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 24, 1-2 \Vbardot{} ibid., 3; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-adtedominelevavi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Est ália intérior sine intermissióne orátio, quæ est desidérium. Quidquid áliud agas, si desíderas illud sábbatum, non intermíttis oráre. Si non vis intermíttere oráre, noli intermíttere desideráre. Contínuum desidérium tuum, contínua vox tua est. Tacébis, si amáre destíteris. Qui tacuérunt? De quibus dictum est: \emph{Quóniam abundávit iníquitas, refrigéscet cáritas multórum.} Frigus caritátis, siléntium cordis est; flagrántia caritátis, clamor cordis est. Si semper manet cáritas, semper clamas; si semper clamas, semper desíderas; si desíderas, réquiem recordáris.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 17, 2-3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-diligamtedomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Iam quale desidérium débeat esse ante óculos Dei, consídera. Numquid ut moriátur inimícus noster, quod quasi iuste optant hómines? Nam aliquándo orámus quod non debémus. Illi qui orant ut moriántur inimíci, áudiant Dóminum dicéntem: \emph{Oráte pro inimícis vestris.} Non ergo hoc orent ut moriántur inimíci, sed hoc orent ut corrigántur; et mórtui erunt inimíci; iam enim corrécti, non erunt inimíci.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{Ps. 30, 20; \textbf{H085}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quammagnamultitudo-cumdox.gtex}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 10, 42-45}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: Vocans Iesus duódecim, ait illis: «Scitis quia hi, qui vidéntur principári géntibus, dominántur eis, et príncipes eórum potestátem habent ipsórum. Non ita est autem in vobis, sed quicúmque volúerit fíeri maior inter vos, erit vester miníster; et, quicúmque volúerit in vobis primus esse, erit ómnium servus; nam et Fílius hóminis non venit, ut ministrarétur ei, sed ut ministráret et daret ánimam suam redemptiónem pro multis».

\scriptura{Lib. 16, 8 : PG 13,1389-1392.1396-1398}

\noindent Ex Commentário Orígenis presbýteri in Matthǽum.

\noindent Iacóbus et Ioánnes de primo apud Iesum consequéndo loco contendérunt, ab ipsiúsque dextris et sinístris in ipsíus regno ut sedérent, postulavérunt. Iesus ratiónem ac viam áddocet qua magnus áliquis et prior apud Deum evádat. Géntium príncipes suo in eas império violénter utántur; Ecclésiæ autem príncipes ipsi sérviant: et géntium primóres potestátem in eos iníquam téneant; fidélium autem, dicto huic obtémperent: \emph{Díscite a me quia mitis sum et húmilis corde, et inveniétis réquiem animábus vestris.}

\noindent Quandóque iuxta Apóstoli effátum, \emph{peccántes coram ómnibus arguéndi sunt, ut et céteri timórem hábeant:} nonnúmquam étiam potestáte sua uti licet áliquos, \emph{tradéndo Sátanæ in intéritum carnis, ut spíritus salvus sit in die Dómini;} at id raro faciéndum est, sed \emph{corrípere} opórtet \emph{inquiétos, consolári pusillánimes, suscípere infírmos, et patiéntes esse erga omnes, et némini malum pro malo réddere;} neque vero qui peccat inimíci loco habéndus est, sed audiéndus Apóstolus qui ait: \emph{Nolíte quasi inimícum existimáre, sed corrípite ut fratrem.}

\noindent Hæc autem ómnia proptérea a me dicta sunt, quod iuxta Dei sermónem palam fácere vellem príncipi Ecclésias imitándum non esse príncipem géntium, nec eos æmulándos qui impérium potestatémve suam impoténter exércent, quique régia dignitáte pr\'{æ}diti sunt; sed Christus pótius in eiúsmodi rebus pro viríli imitándus est, ad quem facíllimi sunt áditus, qui cum muliéribus conversátur et púeris manus impónit.

\noindent Iesum vero in pelvim aquam profudísse et discipulórum pedes tersísse, quamvis maiórem sensum contíneat, nihilóminus tamen de iis sic ipse loquens in sacro contéxtu audiéndus: \emph{Vos vocátis me Magíster et Dómine, et bene dícitis: sum étenim}; ad laudábilem enim modéstiam suam imitándam per illa discípulos suos ínstruit. Fortásse étiam proptérea quod, cum Dóminus esset, géneri nostro pro hóminum salúte servíit, ídeo \emph{formam servi} accepísse et \emph{ad mortem usque} obœdiéntem factum seípsum depressísse dícitur; et si eum idcírco Deus supra modum éxtulit, quisquis extólli volúerit, simília iis agat quæ ad summam altitúdinem consequéndam acta sunt.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 8-9 \Vbardot{} ibid., 1-2; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-adextrisestmihi-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 20, 23; \textbf{H152}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-sedereautemmecum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viisoll-a.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxix}
\include{dominica}
