\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXX per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, da nobis fídei, spei et caritátis augméntum et, ut mereámur ássequi quod promíttis, fac nos amáre quod prǽcipis.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 6, 1-4}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent In anno, quo mórtuus est rex Ozías, vidi Dóminum sedéntem super sólium excélsum et elevátum; et fímbriæ eius replébant templum. Séraphim stabant iuxta eum; sex alæ uni et sex alæ álteri: duábus velábat fáciem suam et duábus velábat pedes suos et duábus volábat. Et clamábat alter ad álterum et dicébat:  «Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus exercítuum; plena est omnis terra glória eius».  Et commóta sunt superliminária cárdinum a voce clamántis, et domus repléta est fumo.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 6, 1 \Vbardot{} Is. 6, 2; \textbf{H416}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-vididominumsedentem-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 6, 5-7}

\noindent Et dixi: «Væ mihi, quia périi! Quia vir pollútus lábiis ego sum et in médio pópuli pollúta lábia habéntis ego hábito et regem, Dóminum exercítuum, vidi óculis meis».  Et volávit ad me unus de séraphim, et in manu eius cálculus, quem fórcipe túlerat de altári, et tétigit os meum et dixit: «Ecce tétigit hoc lábia tua, et auferétur iníquitas tua, et peccátum tuum mundábitur».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 6, 3 \Vbardot{} Io. 5, 7; \textbf{Bud.\textsuperscript{118} 111v.}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-duoseraphim-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Is. 6, 8-13}

\noindent Et audívi vocem Dómini dicéntis: «Quem mittam? Et quis ibit nobis?». Et dixi: «Ecce ego, mitte me». Et dixit: «Vade, et dices pópulo huic: “Audiéntes audíte et nolíte intellégere, et vidéntes vidéte et nolíte cognóscere”. Pingue redde cor pópuli huius et aures eius ággrava et óculos eius excǽca, ne forte vídeat óculis suis et áuribus suis áudiat et corde suo intéllegat et convertátur et sanétur».

\noindent Et dixi: «Usquequo, Dómine?». Et dixit: «Donec desoléntur civitátes absque habitatóre et domus sine hómine, et terra relinquátur desérta». Et longe addúcet Dóminus hómines, et magna erit desolátio in médio terræ; et adhuc in ea decimátio, et rursus excisióni tradétur sicut terebínthus et sicut quercus, in quibus deiéctis manébit áliquid stábile. Semen sanctum erit id quod stéterit in ea.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 14, 19.20 \Vbardot{} Bar. 2, 12; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sustinuimuspacemetnonvenit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Hom. 15, 6. 7: PG 57, 231-232}

\noindent Ex Homíliis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthǽum.

\noindent \emph{Vos estis sal terræ.} Non enim pro vestra vita, sed pro toto orbe, inquit, verbum vobis commíttitur. Neque in duas urbes vos mitto, vel decem vel vigínti; neque in unam vos mitto gentem, sicut prophétas olim, sed in terram, in mare et in univérsum orbem; et hunc péssime afféctum. Cum dixit enim: \emph{Vos estis sal terræ,} osténdit univérsam hóminum natúram infatuátam, et a peccátis corrúptam esse. Ideo has in illis máxime virtútes requírit, quæ sunt ad multórum sollicitúdinem geréndam magis necessáriæ et útiles. Etenim qui mitis est, modéstus, miséricors et iustus, non in se tantum bona ópera conclúdit, sed étiam id curat ut egrégii illi fontes ad aliórum manent utilitátem. Rursum qui mundus est corde, pacíficus et pro veritáte pulsus, vitam suam ad commúnem utilitátem dírigit.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 26, 9 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-adjutormeusesto-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Ne putétis, inquit, vos ad lévia quædam certámina trahi, neque de rebus exíguis apud vos agi: \emph{Vos estis sal terræ.} Quid ígitur? num illi pútrida restaurárunt? Nequáquam. Non possunt enim iam putrefácta salis permixtióne iuváre. Non hoc certe fecérunt; sed renováta prius, et sibi trádita, et a fœtóre illo liberáta, tunc cum sale miscébant atque in illa novitáte servábant, quam a Dómino accéperant. Nam liberári a fœtóre peccatórum, Christi virtútis opus fuit; at non ad illum fœtórem revérti, id illórum diligéntiæ et labóris opus erat.

\noindent Viden’ quómodo paulátim osténdit ipsos prophétis esse melióres? Non enim Palæstínæ doctóres esse ait, sed totíus orbis terræ. Nolíte ergo mirári, inquit, si áliis relíctis, vos álloquar et ad tanta vos perícula pértraham. Consideráte enim quot quantísque civitátibus, pópulis, géntibus vos præféctos missúrus sim. Ideóque non vos tantum prudéntes esse volo, sed ut álios símiles faciátis. Nisi enim tales fuéritis, ne vobis quidem ipsis suffícere potéritis.

\noindent Nam álii quidem infatuáti, ministério vestro resipíscere possunt; vos autem, si in illud malum incidátis, álios vobíscum in perníciem tráhitis. Itaque quanto maióra vobis committúntur negótia, tanto maióre stúdio opus habétis. Quaprópter ait: \emph{Si autem sal infatuátum fúerit, in quo saliétur? Ad níhilum valet ultra, nisi ut mittátur foras, et conculcétur ab homínibus.}}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 62, 6 \Vbardot{} ibid. 66, 19; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-supermurostuos-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Ne enim audiéntes: \emph{Cum exprobráverint vos et persecúti vos fúerint, et díxerint omne malum verbum advérsum vos,} in médium prodíre tímeant, dicit: "Nisi ad hæc paráti fuéritis, frustra elécti estis. Itaque maledícta necessário sequúntur neque in áliquo vos lædunt, sed vestram testificántur firmitátem. Si vero illa metuéntes, ab illa vobis congruénte veheméntia destitéritis, multo gravióra passúri estis, apud omnes male auditúri, et ómnibus contémptui éritis: illud enim est conculcári".

\noindent Deínde ad áliud sublímius pergit exémplum: \emph{Vos estis lux mundi.} Iterum mundi, non gentis uníus vel vigínti civitátum, sed totíus orbis: lux intellegíbilis, his soláribus rádiis præstántior, quemádmodum et sal spiritále. Primo sal, deínde lux, ut discas quantum ex acri sermóne lucrum provéniat, quanta ex gravi doctrína utílitas. Stringit enim, nec sinit difflúere, et ad virtútem ducens respiciéndi vim indit.

\noindent \emph{Non potest cívitas abscóndi supra montem pósita; neque accéndunt lucérnam et ponunt eam sub módio.} Rursus per hæc illos ad accurátam vitæ ratiónem éxcitat, docens eos ut sollícite sibi cáveant, útpote qui sub ómnium óculis verséntur, et in médio totíus orbis theátro decértent.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbar{} Is. 40, 9.10 \Vbar{} ibid. 40, 9; \textbf{H34}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-clamainfortitudine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 9, 38-43.45.47-48}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: Proficiscénte Iesu de Iéricho et discípulis eius et plúrima multitúdine, fílius Timǽi Bartimǽus cæcus sedébat iuxta viam mendícans. Qui cum audísset quia Iesus Nazarénus est, cœpit clamáre et dícere: «Fili David Iesu, miserére mei!». Et comminabántur ei multi, ut tacéret; at ille multo magis clamábat: «Fili David, miserére mei!». Et stans Iesus dixit: «Vocáte illum». Et vocant cæcum dicéntes ei: «Animǽquior esto. Surge, vocat te». Qui, proiécto vestiménto suo, exsíliens venit ad Iesum. Et respóndens ei Iesus dixit: «Quid vis tibi fáciam?». Cæcus autem dixit ei: «Rabbóni, ut vídeam». Et Iesus ait illi: «Vade; fides tua te salvum fecit». Et conféstim vidit et sequebátur eum in via.

\scriptura{Hom. 2,5. 7 : PL 76,1084-1085}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia.

\noindent Cum in oratióne nostra veheménter insístimus, transeúntem Iesum menti fígimus. Unde dícitur: \emph{Stans autem Iesus, iussit cæcum addúci ad se.} Ecce stat qui ante transíbat, quia dum adhuc turbas phantásmatum in oratióne pátimur, Iesum aliquátenus transeúntem sentímus. Cum vero oratióni veheménter insístimus, stat Iesus ut lucem restítuat, quia Deus in corde fígitur, et lux amíssa reparátur.

\noindent Et notándum quid cæco veniénti dicat: \emph{Quid tibi vis fáciam?} Numquid qui lumen réddere póterat quid vellet cæcus ignorábat? Sed peti vult id quod et nos pétere et se concédere prænóscit. Importúne namque ad oratiónem nos ádmonet, et tamen dicit:

\noindent \emph{Scit namque Pater vester cæléstis quid opus sit vobis ántequam petátis eum.} Ad hoc ergo requírit, ut petátur; ad hoc requírit, ut cor ad oratiónem éxcitet. Unde et cæcus prótinus adiúnxit: \emph{Dómine, ut vídeam.} Ecce cæcus a Dómino non aurum sed lucem quærit. Parvipéndit extra lucem áliquid qu\'{æ}rere, quia etsi habére cæcus quódlibet potest, sine luce vidére non potest quod habet.

\noindent Imitémur ergo, fratres caríssimi, eum quem et córpore audívimus et mente salvátum. Non falsas divítias, non terréna dona, non fugitívos honóres a Dómino, sed lucem quærámus; nec lucem quæ loco cláuditur, quæ témpore finítur, quæ nóctium interruptióne variátur, quæ a nobis commúniter cum pecóribus cérnitur, sed lucem quærámus quam vidére cum solis ángelis possímus, quam nec inítium ínchoat, nec finis angústat.

\noindent Ad quam profécto lucem via fides est. Unde recte et illuminándo cæco prótinus respondétur: \emph{Réspice, fides tua te salvum fecit.} Sed ad hæc cogitátio carnális dicit: "Quómodo possum lucem spiritálem qu\'{æ}rere, quam vidére non possum? Unde mihi certum est si sit, quæ corpóreis óculis non infúlget?" Cui scílicet cogitatióni est quod bréviter quisque respóndeat, quia et hæc ipsa quæ sentit, non per corpus, sed per ánimam cógitat. Et nemo suam ánimam videt, nec tamen dúbitat se ánimam habére, quam non videt.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 17, 2-3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-diligamtedomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 18, 39.41; Cf. Mc. 10, 47.51; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-misereremeifilidavid.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-g.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxx}
\include{dominica}
