\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXVII per Annum.}}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, qui abundántia pietátis tuæ et mérita súpplicum excédis et vota, effúnde super nos misericórdiam tuam, ut dimíttas quæ consciéntia métuit et adícias quod orátio non præsúmit.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Tim. 1, 1-7}

\noindent Incipit Epístola prima beáti Pauli apóstoli ad Timótheum.

\noindent Paulus apóstolus Christi Iesu secúndum præcéptum Dei salvatóris nostri et Christi Iesu spei nostræ, Timótheo, germáno fílio in fide: grátia, misericórdia, pax a Deo Patre et Christo Iesu Dómino nostro.

\noindent Sicut rogávi te, ut remanéres Ephesi, cum irem in Macedóniam, ut præcíperes quibúsdam, ne áliter docérent, neque inténderent fábulis et genealogíis interminátis, quæ quæstiónes præstant magis quam dispensatiónem Dei, quæ est in fide; finis autem præcépti est cáritas de corde puro et consciéntia bona et fide non ficta, a quibus quidam aberrántes convérsi sunt in vanilóquium, voléntes esse legis doctóres, non intellegéntes neque quæ loquúntur neque de quibus affírmant.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 10 \Vbardot{} ibid., 1; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-notasmihifecisti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Tim. 1, 8-14}

\noindent Scimus autem quia bona est lex, si quis ea legítime utátur, sciens hoc quia iusto lex non est pósita, sed iniústis et non subiéctis, ímpiis et peccatóribus, scelerátis et contaminátis, patricídis et matricídis, homicídis, fornicáriis, masculórum concubitóribus, plagiáriis, mendácibus, periúris, et si quid áliud sanæ doctrínæ adversátur, secúndum evangélium glóriæ beáti Dei, quod créditum est mihi.

\noindent Grátiam hábeo ei, qui me confortávit, Christo Iesu Dómino nostro, quia fidélem me existimávit ponens in ministério, qui prius fui blasphémus et persecútor et contumeliósus; sed misericórdiam consecútus sum, quia ignórans feci in incredulitáte, superabundávit autem grátia Dómini nostri cum fide et dilectióne, quæ sunt in Christo Iesu.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-afflictipropeccatisnostris-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Tim. 1, 15-20}

\noindent Fidélis sermo et omni acceptióne dignus: Christus Iesus venit in mundum peccatóres salvos fácere; quorum primus ego sum, sed ídeo misericórdiam consecútus sum, ut in me primo osténderet Christus Iesus omnem longanimitátem, ad informatiónem eórum, qui creditúri sunt illi in vitam ætérnam.

\noindent Regi autem sæculórum, incorruptíbili, invisíbili, soli Deo honor et glória in sǽcula sæculórum. Amen.

\noindent Hoc præcéptum comméndo tibi, fili Timóthee, secúndum præcedéntes super te prophetías, ut mílites in illis bonam milítiam habens fidem et bonam consciéntiam, quam quidam repelléntes circa fidem naufragavérunt; ex quibus est Hymenǽus et Alexánder, quos trádidi Sátanæ, ut discant non blasphemáre.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 8-9 \Vbardot{} ibid., 1-2; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-adextrisestmihi-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Lib. 2, 4: PL 77, 30-31}

\noindent E Régula pastoráli sancti Gregórii Magni papæ.

\noindent Sit rector discrétus in siléntio, útilis in verbo, ne aut tacénda próferat aut proferénda reticéscat. Nam sicut incáuta locútio in errórem pértrahit, ita indiscrétum siléntium hos qui erudíri póterant, in erróre derelínquit. Sæpe namque rectóres impróvidi humánam amíttere grátiam formidántes, loqui líbere recta pertiméscunt; et iuxta Veritátis vocem, nequáquam iam gregis custódiæ pastórum stúdio, sed mercenariórum vice desérviunt, quia veniénte lupo fúgiunt, dum se sub siléntio abscóndunt.

\noindent Hinc namque eos per Prophétam Dóminus íncrepat, dicens: \textit{Canes muti non valéntes latráre.} Hinc rursum quéritur dicens: \textit{Non ascendístis ex advérso, nec opposuístis murum pro domo Israel, ut starétis in prœ́lio in die Dómini.} Ex advérso quippe ascéndere, est pro defensióne gregis voce líbera huius mundi potestátibus contraíre. Et in die Dómini in pr\'{œ}lio stare, est pravis decertántibus ex iustítiæ amóre resístere.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 6, 1-2 \Vbardot{} Ps. 54, 6-7; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-domineneiniratua-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Pastóri enim recta timuísse dícere, quid est áliud quam tacéndo terga præbuísse? qui nimírum si pro grege se óbicit, murum pro domo Israel hóstibus oppónit. Hinc rursum delinquénti pópulo dícitur: \textit{Prophétæ tui vidérunt tibi falsa et stulta, nec aperiébant iniquitátem tuam, ut te ad pæniténtiam provocárent.} Prophétæ quippe in sacro elóquio nonnúmquam doctóres vocántur, qui dum fugitíva esse præséntia índicant, quæ sunt ventúra maniféstant. Quos divínus sermo falsa vidére redárguit, quia dum corrípere culpas métuunt, incássum delinquéntibus promíssa securitáte blandiúntur; qui iniquitátem peccántium nequáquam apériunt quia ab increpatiónis voce conticéscunt.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 25, 7 \Vbardot{} ibid., 8; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-audiamdomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Clavis quippe apertiónis est sermo correptiónis, quia increpándo culpam détegit, quam sæpe nescit ipse étiam qui perpetrávit. Hinc Paulus ait: \textit{Ut potens sit exhortári in doctrína sana, et eos qui contradícunt argúere.} Hinc per Malachíam dícitur: \textit{Lábia sacerdótis custódient sciéntiam et legem requírent ex ore eius, quia ángelus Dómini exercítuum est.} Hinc per Isaíam Dóminus ádmonet, dicens: \textit{Clama, ne cesses, quasi tuba exálta vocem tuam.}

\noindent Præcónis quippe offícium súscipit quisquis ad sacerdótium accédit, ut ante advéntum iúdicis qui terribíliter séquitur, ipse scílicet clamándo gradiátur. Sacérdos ergo si prædicatiónis est néscius, quam clamóris vocem datúrus est præco mutus? Hinc est enim quod super pastóres primos in linguárum spécie Spíritus Sanctus insédit: quia nimírum quos repléverit, de se prótinus loquéntes facit.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 173 \Vbardot{} ibid., 176; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-fiatmanustua-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 10, 2-16}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: Accedéntes pharisǽi interrogábant Iesum, si licet viro uxórem dimíttere, tentántes eum. At ille respóndens dixit eis: «Quid vobis præcépit Móyses?». Qui dixérunt: «Móyses permísit libéllum repúdii scríbere et dimíttere». Iesus autem ait eis: «Ad durítiam cordis vestri scripsit vobis præcéptum istud. Ab inítio autem creatúræ másculum et féminam fecit eos. Propter hoc relínquet homo patrem suum et matrem et adhærébit ad uxórem suam, et erunt duo in carne una; ítaque iam non sunt duo sed una caro. Quod ergo Deus coniúnxit, homo non séparet». Et domo íterum discípuli de hoc interrogábant eum. Et dicit illis: «Quicúmque dimíserit uxórem suam et áliam dúxerit, adultérium commíttit in eam; et si ipsa dimíserit virum suum et álii núpserit, mœchátur». Et offerébant illi párvulos, ut tángeret illos; discípuli autem comminabántur eis. At videns Iesus, indígne tulit et ait illis: «Sínite párvulos veníre ad me. Ne prohibuéritis eos; tálium est enim regnum Dei. Amen dico vobis: Quisquis non recéperit regnum Dei velut párvulus, non intrábit in illud». Et compléxans eos benedicébat impónens manus super illos.

\scriptura{Orat. 37, 6-7 : PG 36,290-29}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi.

\noindent Christus respóndens, dixit pharisǽis: \textit{Non legístis, quia is qui fecit hóminem ab inítio másculum et féminam fecit eos.} Quǽstio hæc, inquit, quam proposuísti, ad pudicítiæ cultum et honórem spectáre mihi vidétur, responsionémque humánam et cómmodam postuláre. Circa hanc enim plerósque male afféctos cerno, ac legem eórum iníquam, nec sibi constántem. Quid enim causæ fuit, cur hómines mulíerem coercérent, maríto contra indulgérent, eúmque líberum relínquerent? Et múlier quidem, quæ ímprobum consílium advérsus viri sui cubíle suscéperit, adultérii piáculo constringátur, acerbissimísque legum pœnis excruciétur; vir autem, qui fidem uxóri datam per adultérium violáverit, nulli supplício obnóxius sit? Hanc legem haudquáquam probo, hanc consuetúdinem mínime laudo.

\noindent Viri erant, qui hanc legem sanxérunt, ac proptérea advérsus mulíeres lata est; quandóquidem et fílios patérnæ potestáti subiecérunt, infirmiórem sexum incúltum atque incurátum reliquérunt. At Deus non sic. Divínæ legis æquabilitátem vidétis: unus viri et mulíeris creátor, pulvis unus utérque, imágo una, lex una, mors una, resurréctio una. Teque ex viro et mulíere procreáti sumus; unum idémque paréntibus débitum fílii persolvéndum habent.

\noindent Qua ígitur fronte pudicítiam éxigis, quam ipse vicíssim non præstas? Quómodo, quod non das, petis? Quómodo córpori pari honóre prǽdito, ímparem legem státuis? Si deterióra expéndis, peccávit múlier; eódem quoque modo Adam peccávit; utrúmque serpens decépit atque in fraudem ímpulit. Non áltera infírmior invénta est, alter fórtior. At melióra consíderas? Utrúmque Christus passióne sua salúte donávit. Pro viro caro factus est? Pro mulíere item. Pro viro mortem súbiit? Ipsíus item morte mulíeri salus parta est.

\noindent {\color{gray} At ex sémine David nominátur, atque hinc forsan viros honóre præférri cólligis? Audio, sed ex Vírgine quoque náscitur, quod et pro muliéribus valet.

\noindent \textit{Erunt ígitur,} inquit, \textit{duo in carne una:} proínde caro, quæ una est, æquálem honórem hábeat. Iam vero Paulus exémplo quoque castitátem velut lege præscríbit. Quo tandem modo et qua ratióne? \textit{Sacraméntum hoc magnum est: ego autem dico in Christo et in Ecclésia.} Pulchrum est mulíeri Christum per virum reveréri; pulchrum quoque viro Ecclésiam per uxórem non aspernári. \textit{Múlier,} inquit, \textit{ut virum tímeat,} quippe et Christum. \textit{At vir} étiam, \textit{ut uxórem fóveat atque complectátur;} nam et Christus Ecclésiam.}

\vfill
\pagebreak

%\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 23, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H84}}

%\vspace{-5mm}

%\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominiestterra-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 112, 3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H92}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-asolisortu-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 15, 10; \textbf{H431}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-auditeetintelligite.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxvii}
\include{dominica}
