\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXXI per Annum.}}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\hiemalislaudes}{Hiemalis}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens et miséricors Deus, de cuius múnere venit, ut tibi a fidélibus tuis digne et laudabíliter serviátur, tríbue, quǽsumus, nobis, ut ad promissiónes tuas sine offensióne currámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-DiesAEtasque-kempten.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Mac. 1, 1-10}

\noindent Incipit liber primus Maccabæórum.

\noindent Factum est, postquam percússit Alexánder Philíppi Mácedo, qui prius regnávit in Grǽcia, egréssus de terra Cetthim, Daríum regem Persárum et Medórum, constítuit prœ́lia multa et obtínuit munitiónes et interfécit reges terræ; et pertránsiit usque ad fines terræ et accépit spólia multitúdinis géntium, et síluit terra in conspéctu eius, et exaltátum est et elevátum est cor eius. Et congregávit virtútem fortem nimis et obtínuit regiónes géntium et tyránnos, et facti sunt illi in tribútum. Et post hæc décidit in lectum et cognóvit quia morerétur; et vocávit púeros suos nóbiles, qui secum erant nutríti a iuventúte, et divísit illis regnum suum, cum adhuc víveret. Et regnávit Alexánder annis duódecim et mórtuus est. Et obtinuérunt púeri eius regnum, unusquísque in loco suo; et imposuérunt omnes sibi diadémata post mortem eius, et fílii eórum post eos annis multis. Et multiplicáta sunt mala in terra.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 1, 4.2 \Vbardot{} ibid. 4, 5; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-adaperiatdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Mac. 1, 11-16}

\noindent Et éxiit ex eis radix peccátrix, Antíochus Epíphanes fílius Antíochi regis, qui fúerat Romæ obses, et regnávit in anno centésimo tricésimo séptimo regni Græcórum. In diébus illis exiérunt ex Israel fílii iníqui et suasérunt multis dicéntes: «Eámus et disponámus testaméntum cum géntibus, quæ circa nos sunt, quia, ex quo recéssimus ab eis, invenérunt nos multa mala». Et bonus visus est sermo in óculis eórum; et destinavérunt áliqui de pópulo et abiérunt ad regem, et dedit illis potestátem, ut fácerent iustítias géntium. Et ædificavérunt gymnásium in Hierosólymis secúndum leges natiónum; et fecérunt sibi præpútia et recessérunt a testaménto sancto et iuncti sunt natiónibus et venúmdati sunt, ut fácerent malum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Paral. 29, 11 \Vbardot{} 2 Mac. 1, 24; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tuaestpotentia-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Mac. 1, 17-24}

\noindent Et parátum est regnum in conspéctu Antíochi, et cœpit regnáre in terra Ægýpti, ut regnáret super duo regna. Et intrávit in Ægýptum in multitúdine gravi, in cúrribus et elephántis et equítibus et návium multitúdine; et constítuit bellum advérsus Ptolemǽum regem Ægýpti, et véritus est Ptolemǽus a fácie eius et fugit, et cecidérunt vulneráti multi. Et comprehendérunt civitátes munítas in terra Ægýpti, et accépit spólia terræ Ægýpti. Et revérsus est Antíochus, postquam percússit Ægýptum in centésimo et quadragésimo tértio anno, et ascéndit ad Israel et ad Hierosólyma in multitúdine gravi et intrávit in sanctificatiónem cum supérbia et accépit altáre áureum et candelábrum lúminis et univérsa vasa eius et mensam propositiónis et libatória et phíalas et páteras áureas et velum et corónas et ornaméntum áureum, quod in fácie templi erat; et commínuit ómnia. Et accépit argéntum et aurum et vasa concupiscibília et accépit thesáuros occúltos, quos invénit; et, sublátis ómnibus, ábiit in terram suam et fecit cædem hóminum et locútus est supérbia magna.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Mac. 4, 8-10 \Vbardot{} ibid. 4, 9; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-impetuminimicorum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Orat. 15,1-3 : PG 35, 911-914}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi.

\noindent Quid autem Machabǽi? Qui quamvis apud multos non honoréntur, quia non post Christum decertárunt, digni tamen sunt qui ab ómnibus honóre afficiántur, quóniam pro légibus institutísque pátriis fortem ánimum præstitérunt.

\noindent Ac simul mýsticus et arcánus hic sermo est, mihi quidem, atque ómnibus Dei amóre prǽditis, ádmodum probábilis, néminem vidélicet eórum qui ante Christi advéntum números omnes virtútis implevérunt, id citra Christi fidem esse consecútum. Quamquam enim Verbum suo póstea témpore líbere promulgátum est, puris tamen ánimis étiam ante innótuit, quemádmodum ex multis qui ante ipsum honóribus affécti sunt, líquido pérspici potest.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Mac. 3, 52 \Vbardot{} ibid. 3, 52.53; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-congregataesuntgentes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Quocírca Machabǽi non idcírco contemnéndi sunt, quia ante crucem tales exstitérunt; verum quia ad crucis normam vitæ suæ ratiónes exegérunt, ídeo laudándi, ac sermónum honóre celebrándi; non ut ipsórum glóriæ quidquam accédat (quid enim iis orátio afférre possit, quorum glória ipsis actiónibus rebúsque gestis nítitur?); sed ut glóriam consequántur, qui eos laudant, ac virtútem æmuléntur, qui áudiunt.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Mac. 4, 57 \Vbardot{} 2 Mac. 10, 38; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ornaveruntfaciemtempli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Hic Eleázarus, primítiæ eórum qui ante Christi passi sunt, Stéphanus eórum qui post Christum vir sacérdos et natu grandis, tum capíllis tum prudéntia canus: prius quidem pro pópulo sacrifícia et preces ádhibens nunc autem seípsum quoque Deo ófferens; septémque ínsuper fílios ófferens, \emph{ hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem.} Ibi fortes et magnánimi fílii, álacres veritátis púgiles, sincéri mosáicae legis discípuli, séduli patriórum rítuum custódes unum spirántes, unum spectántes, unum ad vitam iter, hoc est mortem pro lege Dei oppetítam, agnoscéntes.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 10, 38 \Vbardot{} 1 Mac. 4,57; \textbf{H414}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-inhymnisetconfessionibus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 12, 28-34}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent In illo témpore: Accéssit unus de scribis ad Iesum et interrogávit eum: «Quod est primum ómnium mandátum?». Iesus respóndit: «Primum est: “Audi, Israel: Dóminus Deus noster Dóminus unus est, et díliges Dóminum Deum tuum ex toto corde tuo et ex tota ánima tua et ex tota mente tua et ex tota virtúte tua”. Secúndum est illud: “Díliges próximum tuum tamquam teípsum”. Maius horum áliud mandátum non est». Et ait illi scriba: «Bene, Magíster, in veritáte dixísti: “Unus est, et non est álius præter eum; et dilígere eum ex toto corde et ex toto intelléctu et ex tota fortitúdine” et: “Dilígere próximum tamquam seípsum” maius est ómnibus holocautomátibus et sacrifíciis». Et Iesus videns quod sapiénter respondísset, dixit illi: «Non es longe a regno Dei». Et nemo iam audébat eum interrogáre.

\scriptura{Sermo 34, 7 : PL 38,211-212}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Bene, fratres caríssimi, interrogáte vos ipsos, cellas interióres discútite; vidéte et atténdite quid habeátis de caritáte, et hoc quod invenéritis augéte. Atténdite ad talem thesáurum, ut intus dívites sitis. Cétera certe quæ magnum habent prétium, cara dicúntur; nec frustra. Aspícite consuetúdinem sermónis vestri: cárius est illud, quam illud. Quid est: cárius est, nisi pretiósius est? Si cárius dícitur, quidquid pretiósius est; quid cárius ipsa caritáte, fratres mei?

\noindent Quod est, putámus, prétium eius? Unde invenítur prétium eius? Prétium trítici, nummus tuus; prétium fundi, argéntum tuum; prétium margarítæ, aurum tuum, prétium caritátis, tu. Quæris ergo unde possídeas fundum, gemmam, iuméntum; fundum quæris unde emas, et quæris apud te. Si vis autem habére caritátem, quære te, et ínveni te. Quid enim times dare te, ne consúmas te? Immo si te non déderis, perdis te. Ipsa cáritas per Sapiéntiam lóquitur, et dicit tibi áliquid, unde non expavéscas quod dictum est: « Da te ipsum. »

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 14, 35-36 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tudomineuniversorum-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 22, 26.37; \textbf{H436}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-magisterquodestmandatummagnum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex}

\antiphona{}{temporalia/ant-magisterquodestmandatummagnum.gtex}}
\include{hebdomadaxxxi}
\include{dominica}
