\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Claræ, Virginis.}
\dies{Die 11. Augusti.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui beátam Claram ad paupertátis amórem misericórditer adduxísti, eius nobis intercessióne concéde, ut, in paupertáte spíritus Christum sequéntes, ad tui contemplatiónem in cælésti regno perveníre mereámur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II}{temporalia/inv-regiquicarneminduit.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-GeneratVirgo.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-excelsiservus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 18}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps18-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-excelsiservus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV d}{temporalia/ant-oblatapergregorium.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 44, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps44i-initium-iv-d.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps44i-iv-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-corverbissapientiae.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 44, 11-18}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps44ii-initium-vii-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps44ii-vii-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Notas mihi fecísti vias vitæ.

\noindent \Rbardot{} Adimplébis me lætítia cum vultu tuo.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Eccli. 5, 9-19}

\noindent De libro Ecclesiástes.

\noindent Qui díligit pecúniam, pecúnia non implébitur, et qui amat divítias fructum non cápiet ex eis; et hoc ergo vánitas. Ubi multæ sunt opes, multi et qui cómedunt eas; et quid prodest possessóri, nisi quod cernit divítias óculis suis? Dulcis est somnus operánti, sive parum sive multum cómedat; satúritas autem dívitis non sinit eum dormíre. Est et infírmitas péssima, quam vidi sub sole: divítiæ conservátæ in malum dómini sui. Periérunt enim in negótio péssimo; si generávit fílium, in summa egestáte erit. Sicut egréssus est de útero matris suæ, nudus íterum abíbit, sicut venit, et nihil áuferet secum de labóre suo, quod tollat in manu sua. Miserábilis prorsus infírmitas: quómodo venit, sic revertétur. Quid ergo prodest ei quod laborávit in ventum? Cunctis enim diébus vitæ suæ cómedit in ténebris et in curis multis et in ærúmna atque tristítia.

\noindent Ecce quod ego vidi bonum, quod pulchrum, ut cómedat quis et bibat et fruátur lætítia ex labóre suo, quo laborávit ipse sub sole, número diérum vitæ suæ, quos dedit ei Deus; hæc enim est pars illíus. Et quidem omni hómini, cui dedit Deus divítias atque substántiam, potestatémque ei tríbuit, ut cómedat ex eis et tollat partem suam et lætétur de labóre suo: hoc est donum Dei. Non enim satis recordábitur diérum vitæ suæ, eo quod Deus óccupet delíciis cor eius.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-francisciprimaplantula.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Edit. I. Omaechevarria, Escritos de Santa Clara, Madrid 1970, pp. 339-341}

\noindent Ex Epístola sanctæ Claræ vírginis ad beátam Agnétem de Praga.

\noindent Felix certe cui sacro datur potíri convívio, ut ei adhæreátur totis cordis præcórdiis, cuius pulchritúdinem ómnia beáta cælórum ágmina incessabíliter admirántur, cuius afféctus áfficit, cuius contemplátio réficit, cuius implet benígnitas, cuius replet suávitas, cuius memória lucéscit suáviter, cuius odóre mórtui revivíscent, cuiúsque vísio gloriósa beatificábit omnes cives supérnæ Ierúsalem: quæ cum sit splendor ætérnæ glóriæ, candor lucis ætérnæ et spéculum sine mácula, hoc spéculum cotídie intuére, o regína, sponsa Iesu Christi, et in eo fáciem tuam iúgiter speculáre, ut sic totam intérius et extérius te adórnes amíctam circumdatámque varietátibus, ómnium virtútum flóribus et vestiméntis páriter adornátam, sicut decet fíliam et sponsam castíssimam summi Regis. In hoc autem spéculo refúlget beáta paupértas, sancta humílitas et ineffábilis cáritas, sicut per totum spéculum póteris cum Dei grátia contemplári.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-haecpaupertatistitulo.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Atténde, inquam, princípium huius spéculi, paupertátem pósiti síquidem in præsépio et in pannículis involúti. O miránda humílitas, o stupénda paupértas. Rex angelórum, Dóminus cæli et terræ in præsépio reclinátur. In médio autem spéculi consídera humilitátem, saltem beátam paupertátem, labóres innúmeros ac pœnalitátes quas sustínuit pro redemptióne humáni géneris. In fine vero eiúsdem spéculi contempláre ineffábilem caritátem, qua pati vóluit in crucis stípite et in eódem mori omni mortis génere turpióre. Unde ipsum spéculum, in ligno crucis pósitum, hæc consideránda transeúntes monébat dicens: O vos omnes, qui transítis per viam, atténdite et vidéte si est dolor sicut dolor meus; respondeámus, inquit, ei clamánti et eiulánti una voce, uno spíritu: Memória memor ero et tabéscet in me ánima mea. Hinc ígitur caritátis ardóre accendáris iúgiter fórtius, o regína cæléstis regis.

\noindent Contémplans ínsuper indicíbiles eius delícias, divítias et honóres perpétuos et suspirándo præ nímio cordis desidério et amóre proclámes; Trahe me, post te currémus in odórem unguentórum tuórum, sponse cæléstis. Curram nec defíciam, donec introdúcas me in cellam vináriam, donec læva tua sit sub cápite meo et déxtera felíciter amplexábitur me, et osculéris me felicíssimo tui oris ósculo. In hac contemplatióne pósita, hábeas memóriam paupérculæ matris tuæ, sciens quod ego tuam felícem memóriam descrípsi inseparabíliter in tábulis cordis mei, habens te præ ómnibus cariórem.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-vivensinmundo.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-OClaraLuce.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-sicutsorore.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-E.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-honoratchristi.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-v-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-honoratchristi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-laudanslaudare.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ct. 8, 7}

\noindent Aquæ multæ non potuérunt exstínguere caritátem, nec flúmina óbruent illam; si déderit homo omnem substántiam domus suæ pro dilectióne, quasi nihil despícient eum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 26, 8}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-tibidixitcormeum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Cum ómnibus muliéribus sanctis, fratres, Salvatórem nostrum confiteámur, \gredagger{} simúlque invocémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui peccatríci multa dimisísti, quóniam diléxerat multum, \gredagger{} dimítte nobis, quia multum peccávimus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, cui mulíeres sanctæ in itínere ministrábant, \gredagger{} concéde nobis ut vestígia tua sectémur.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, magíster, quem María audiébat, cum Martha tibi serviébat, \gredagger{} concéde nobis, ut in fide et caritáte serviámus tibi.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui fratrem, sorórem et matrem appellásti omnes tuam voluntátem faciéntes, \gredagger{} concéde nobis ut tibi semper verbis complaceámus et actis.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-novumsydusemicuit.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxix}
\include{feriaiv}
