\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Monicæ.}
\dies{Die 27. Augusti.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, mæréntium consolátor, qui beátæ Mónicæ pias lácrimas in conversióne fílii sui Augustíni misericórditer suscepísti, da nobis, utriúsque intervéntu, peccáta nostra deploráre et grátiæ tuæ indulgéntiam inveníre.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-HaecFemina.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sap. 16, 8-13.20-29}

\noindent De libro Sapiéntiæ.

\noindent Ostendísti inimícis nostris quia tu es, qui líberas ab omni malo. Illos enim locustárum et muscárum occidérunt morsus, et non est invénta sánitas ánimæ illórum, quia digni erant ab huiúsmodi exterminári; fílios autem tuos nec dracónum venenatórum vicérunt dentes: misericórdia enim tua advéniens sanábat illos. In memóriam enim sermónum tuórum pungebántur et velóciter salvabántur, ne in altam incidéntes obliviónem non possent dístrahi a tua beneficiéntia. Etenim neque herba neque malágma sanávit eos, sed tuus, Dómine, sermo, qui sanat ómnia. Tu enim vitæ et mortis habes potestátem, et dedúcis ad portas mortis et redúcis.

\noindent Pro quibus angelórum esca nutrivísti pópulum tuum et parátum panem de cælo præstitísti illis sine labóre, omne delectaméntum in se habéntem et ad omnem gustum aptum. Substántia enim tua dulcédinem tuam in fílios ostendébat; et desérviens suméntis voluntáti, ad quod quisque volébat, convertebátur. Nix autem et glácies sustinébant ignem et non tabescébant, ut scirent quóniam fructus inimicórum exterminábat ignis ardens in grándine et in plúviis corúscans; hic autem íterum, ut nutriréntur iusti, étiam suæ virtútis oblítus est. Creatúra enim tibi Factóri desérviens invaléscit in torméntum advérsus iniústos et lénior fit ad benefaciéndum pro his, qui in te confídunt. Propter hoc, et tunc in ómnia transfiguráta, ómnium nutríci grátiæ tuæ deserviébat ad voluntátem eórum, qui a te desiderábant, ut díscerent fílii tui, quos dilexísti, Dómine, quóniam non nativitátes frúctuum pascunt hómines, sed sermo tuus credéntes in te consérvat. Quod enim ab igne non póterat exterminári, statim ab exíguo rádio solis calefáctum tabescébat, ut notum esset quóniam opórtet præveníre solem ad benedictiónem tuam et ad ortum lucis te adoráre. Ingráti enim spes tamquam hibernális glácies tabéscet et dispériet tamquam aqua supervácua.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 17, 1 \Vbardot{} ibid. 10, 18; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-magnaenimsunt-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Lib. 9, 10-11: CSEL 33, 215-219}

\noindent Ex Confessiónum libris sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Impendénte autem die, quo ex hac vita erat exitúra — quem diem tu nóveras, ignorántibus nobis— provénerat, ut credo, procuránte te occúltis tuis modis, ut ego et ipsa soli starémus incumbéntes ad quandam fenéstram, unde hortus intra domum, quæ nos habébat, prospectabátur, illic apud Ostia Tiberína, ubi remóti a turbis post longi itíneris labórem instaurabámus nos navigatióni. Colloquebámur ergo soli valde dúlciter et prætérita obliviscéntes, in ea quæ ante sunt exténti, quærebámus inter nos apud præséntem veritátem, quod tu es, qualis futúra esset vita ætérna sanctórum, quam nec óculus vidit nec auris audívit nec in cor hóminis ascéndit. Sed inhiabámus ore cordis in supérna fluénta fontis tui, fontis vitæ, qui est apud te.

\noindent Dicébam tália, etsi non isto modo et his verbis, tamen, Dómine, tu scis, quod illo die, cum tália loquerémur et mundus iste nobis inter verba vilésceret cum ómnibus delectatiónibus suis; tunc ait illa: «Fili, quantum ad me áttinet, nulla re iam deléctor in hac vita. Quid hic fáciam adhuc et cur hic sim, néscio, iam consúmpta spe huius sǽculi. Unum erat, propter quod in hac vita aliquántum immorári cupiébam, ut te christiánum cathólicum vidérem, priúsquam mórerer. Cumulátius hoc mihi Deus prǽstitit, ut te étiam contémpta felicitáte terréna servum eius vídeam. Quid hic fácio?».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-acceptabaptismigratia.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Ad hæc ei quid respónderim, non satis récolo, cum intérea vix intra quinque dies aut non multo ámplius decúbuit fébribus. Et cum ægrotáret, quodam die deféctum ánimæ passa est et páululum subtrácta a præséntibus. Nos concúrrimus, sed cito réddita est sénsui et aspéxit astántes me et fratrem meum, et ait nobis quasi quærénti símilis: «Ubi eram?».

\noindent Deínde nos íntuens mæróre attónitos: «Ponétis hic», inquit, «matrem vestram». Ego silébam et fletum frenábam. Frater autem meus quiddam locútus est, quo eam non in péregre, sed in pátria defúngi tamquam felícius optáret. Quo audíto illa vultu ánxio revérberans eum óculis, quod tália sáperet, atque inde me íntuens: «Vide», ait, «quid dicit». Et mox ambóbus: «Pónite», inquit, «hoc corpus ubicúmque: nihil vos eius cura contúrbet; tantum illud vos rogo, ut ad Dómini altáre meminéritis mei, ubiúbi fuéritis». Cumque hanc senténtiam verbis quibus póterat explicásset, contícuit et ingravescénte morbo exercebátur.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 5, 3.5-6 \Vbardot{} ibid., 7; \textbf{H333}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-beatipauperesspiritu-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-IubiloCordis.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 12, 1-2}

\noindent Obsecro vos, fratres, per misericórdiam Dei, ut exhibeátis córpora vestra hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem, rationábile obséquium vestrum; et nolíte conformári huic sǽculo, sed transformámini renovatióne mentis, ut probétis quid sit volúntas Dei, quid bonum et bene placens et perféctum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Io. 20, 15.17}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-marianoliiamflere.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Cum ómnibus muliéribus sanctis, fratres, Salvatórem nostrum confiteámur,~\gredagger{} simúlque invocémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui peccatríci multa dimisísti, quóniam diléxerat multum,~\gredagger{} dimítte nobis, quia multum peccávimus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, cui mulíeres sanctæ in itínere ministrábant,~\gredagger{} concéde nobis ut vestígia tua sectémur.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, magíster, quem María audiébat, cum Martha tibi serviébat,~\gredagger{} concéde nobis, ut in fide et caritáte serviámus tibi.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui fratrem, sorórem et matrem appellásti omnes tuam voluntátem faciéntes,~\gredagger{} concéde nobis ut tibi semper verbis complaceámus et actis.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 11, 9}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-petiteetdabitur.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G5.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxi}
\include{feriavi}
