\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Brunonis, Eremitæ \& Presbyteris.}
\dies{Die 6. Octobris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui sanctum Brunónem ad serviéndum tibi in solitúdine vocásti, eius nobis intercessióne concéde, ut, per huius mundi varietátes, tibi iúgiter vacémus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-IesuRedemptor.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Declarátio sermónum tuórum illúminat.

\noindent \Rbardot{} Et intelléctum dat párvulis.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Tim. 4, 1—5, 2}

\noindent De Epístola prima beáti Pauli apóstoli ad Timótheum.

\noindent Caríssime: Spíritus maniféste dicit quia in novíssimis tempóribus discédent quidam a fide, attendéntes spirítibus seductóribus et doctrínis dæmoniórum, in hypócrisi loquéntium mendácium et cauteriátam habéntium suam consciéntiam, prohibéntium núbere, abstinére a cibis, quos Deus creávit ad percipiéndum cum gratiárum actióne fidélibus et his, qui cognovérunt veritátem. Quia omnis creatúra Dei bona, et nihil reiciéndum, quod cum gratiárum actióne percípitur, sanctificátur enim per verbum Dei et oratiónem.

\noindent Hæc propónens frátribus bonus eris miníster Christi Iesu, enutrítus verbis fídei et bonæ doctrínæ, quam assecútus es; profánas autem et aníles fábulas devíta.

\noindent Exérce teípsum ad pietátem; nam corporális exercitátio ad módicum útilis est, píetas autem ad ómnia útilis est promissiónem habens vitæ, quæ nunc est, et futúræ. Fidélis sermo et omni acceptióne dignus: in hoc enim laborámus et certámus, quia sperántes sumus in Deum vivum, qui est salvátor ómnium hóminum, máxime fidélium. Prǽcipe hæc et doce.

\noindent Nemo adulescéntiam tuam contémnat, sed exémplum esto fidélium in verbo, in conversatióne, in caritáte, in fide, in castitáte. Dum vénio, atténde lectióni, exhortatióni, doctrínæ. Noli neglégere donatiónem, quæ in te est, quæ data est tibi per prophetíam cum impositióne mánuum presbytérii. Hæc meditáre, in his esto, ut proféctus tuus maniféstus sit ómnibus. Atténde tibi et doctrínæ; insta in illis; hoc enim fáciens et teípsum salvum fácies et eos, qui te áudiunt.

\noindent Seniórem ne increpáveris, sed óbsecra ut patrem, iúvenes ut fratres, anus ut matres, iuvénculas ut soróres in omni castitáte.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 70, 22 \Vbardot{} ibid., 24 \& Ps. 34, 28; \textbf{H88}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-gaudebuntlabiamea-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ep. 1,4-6 : SC 88, 68-72}

\noindent Ex Epístulis sancti Brunónis presbýteri.

\noindent In fínibus Calábriæ cum frátribus religiósis et áliquot bene erudítis, qui in excúbiis persisténtes divínis, \emph{exspéctant réditum Dómini sui ut, cum pulsáverit, conféstim apériant ei,} éremum íncolo, ab hóminum habitatióne úndique satis remótam. De cuius amœnitáte, ærísque tempérie ac sospitáte, vel de planítie ampla et grata, inter montes in longum porrécta, ubi sunt viréntia prata et flórida páscua, quid dignum dicam? Aut cóllium úndique se léniter erigéntium prospéctum, opacarúmque vállium recéssum, cum amábili flúminum, rivórum fontiúmque cópia, quis sufficiénter éxplicet? Nec irrígui desunt horti diversarúmque árborum útilis fertílitas.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Sir. 45, 9 \Vbardot{} 1 Th. 5, 8; \textbf{H378}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-amaviteumdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Verum quid his diútius ímmoror? Alia quippe sunt oblectaménta viri prudéntis, gratióra et utilióra valde, quia divína. Verúmtamen arctióri disciplína studiísque spiritálibus ánimus infírmior fatigátus sǽpius his relevátur ac respírat. Arcus enim, si assídue sit tensus, remíssior est et minus ad offícium aptus. Quid vero solitúdo eremíque siléntium amatóribus suis utilitátis iucunditatísque divínæ cónferat, norunt hi soli qui expérti sunt.

\noindent Hic namque viris strénuis tam redíre in se licet quam libet et habitáre secum, virtutúmque gérmina instánter excólere atque de paradísi felíciter frúctibus vesci. Hic óculus ille conquíritur, cuius seréno intúitu vulnerátur sponsus amóre, quo mundo et puro conspícitur Deus. Hic ótium celebrátur negotiósum et in quiéta pausátur actióne. Hic pro certáminis labóre repénsat Deus athlétis suis mercédem optátam, pacem vidélicet quam mundus ignórat, et \emph{gáudium in Spíritu Sancto.} Hæc est Rachel illa formósa, pulchra aspéctu, a lacob plus dilécta, licet minus filiórum ferax, quam Lia fecúndior, sed lippa. Paucióres enim sunt contemplatiónis quam actiónis fílii; verúmtamen Ioseph et Béniamin plus sunt céteris frátribus a patre dilécti. Hæc est \emph{pars illa óptima quam María elégit, quæ non auferétur.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H379}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-dominusquielegit-CROCHU-cumdox.gtex}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-IesuCorona-praglia.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 12, 1-2}

\noindent Obsecro vos, fratres, per misericórdiam Dei, ut exhibeátis córpora vestra hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem, rationábile obséquium vestrum; et nolíte conformári huic sǽculo, sed transformámini renovatióne mentis, ut probétis quid sit volúntas Dei, quid bonum et bene placens et perféctum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 67, 36}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-mirabilisdeus.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum Deum sanctum, fratres, exaltémus, orántes ut serviámus illi in sanctitáte et iustítia coram ipso ómnibus diébus nostris,~\gredagger{} et acclamémus:

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui tentári voluísti per ómnia pro similitúdine nostra absque peccáto,~\gredagger{} miserére nostri, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui nos omnes ad perfectiónem caritátis vocásti,~\gredagger{} sanctífica nos, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui nos iussísti esse salem terræ et lucem mundi,~\gredagger{} illúmina nos, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Qui voluísti ministráre, non ministrári,~\gredagger{} fac nos tibi et frátribus humíliter servíre, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.

\noindent Tu, splendor glóriæ Patris et figúra substántiæ eius,~\gredagger{} fac ut in glória vultum tuum respiciámus, Dómine Iesu.

\Rbardot{} Tu solus sanctus, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Cf. Mt. 19, 27.29; \textbf{H289}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-vosquireliquistisomnia.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxvii}
\include{feriaiv}
