\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Mariæ Magdalenæ.}
\dies{Die 22. Iulii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, cuius Unigénitus Maríæ Magdalénæ ante omnes gáudium nuntiándum paschále commísit, prǽsta, quǽsumus, ut, eius intercessióne et exémplo, Christum vivéntem prædicémus et in glória tua regnántem videámus.

\noindent Qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Cantor; Psalmus 94; \textbf{H447}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{V}{temporalia/inv-stellam.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-MagdalaeSidus.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I D}{temporalia/ant-incendit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 18}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18-initium-i-D_-auto.gtex}

\input{temporalia/ps18-i-D_.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-incendit.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Io. 20, 13.15}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-tuleruntdominummeum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 44, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps44i-initium-vii-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps44i-vii-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Io. 20, 16}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-dicitjesusmariaconversa.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 44, 11-18}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps44ii-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/ps44ii-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Dóminus virtútum nobíscum.

\noindent \Rbardot{} Suscéptor noster, Deus Iacob.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ct. 5, 1-8}

\noindent De Cánticis canticórum.

\noindent \textit{Sponsa:} Véniat diléctus meus in hortum suum, et cómedat fructum pomórum suórum.

\noindent \textit{Sponsus:} Veni in hortum meum, soror mea, sponsa; méssui myrrham meam cum aromátibus meis; comédi favum cum melle meo; bibi vinum meum cum lacte meo; comédite, amíci, et bíbite, et inebriámini, caríssimi.

\noindent \textit{Sponsa:} Ego dórmio, et cor meum vígilat. Vox dilécti mei pulsántis.

\noindent \textit{Sponsus:} Aperi mihi, soror mea, amíca mea, colúmba mea, immaculáta mea, quia caput meum plenum est rore, et cincínni mei guttis nóctium.

\noindent \textit{Sponsa:} Expoliávi me túnica mea: quómodo índuar illa? lavi pedes meos: quómodo inquinábo illos?

\noindent Diléctus meus misit manum suam per forámen, et venter meus intrémuit ad tactum eius.

\noindent Surréxi ut aperírem dilécto meo; manus meæ stillavérunt myrrham, et dígiti mei pleni myrrha probatíssima.

\noindent Péssulum óstii mei apérui dilécto meo, at ille declináverat, atque transíerat. Anima mea liquefácta est, ut locútus est; quæsívi, et non invéni illum; vocávi, et non respóndit mihi.

\noindent Invenérunt me custódes qui circúmeunt civitátem; percussérunt me, et vulneravérunt me. Tulérunt pállium meum mihi custódes murórum.

\noindent Adiúro vos, fíliæ Ierúsalem, si invenéritis diléctum meum, ut nuntiétis ei quia amóre lángueo.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 1 \& Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-mariamagdalena-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Hom. 25, 1-2. 4-5: PL 76, 1189-1193}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia.

\noindent María Magdaléne, postquam venit ad monuméntum, ibíque corpus domínicum non invénit, sublátum crédidit atque discípulis nuntiávit. Qui veniéntes vidérunt atque ita esse ut múlier díxerat credidérunt. Et de eis prótinus scriptum est: Abiérunt ergo discípuli ad semetípsos. Ac deínde subiúngitur: María autem stabat ad monuméntum foris plorans.

\noindent Qua in re pensándum est huius mulíeris mentem quanta vis amóris accénderat, quæ a monuménto Dómini, étiam discípulis recedéntibus, non recedébat. Exquirébat quem non invénerat, flebat inquiréndo et, amóris sui igne succénsa, eius quem ablátum crédidit ardébat desidério. Unde cóntigit ut eum sola tunc vidéret, quæ remánsit ut quǽreret, quia nimírum virtus boni óperis perseverántia est, et voce Veritátis dícitur: Qui autem perseveráverit usque in finem, hic salvus erit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 20, 11}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-mariaplorans.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quæsívit ergo prius, et mínime invénit; perseverávit ut quǽreret, unde et cóntigit ut inveníret, actúmque est ut desidéria diláta créscerent, et crescéntia cáperent quod inveníssent. Sancta enim desidéria dilatióne crescunt. Si autem dilatióne defíciunt, desidéria non fuérunt. Hoc amóre arsit, quisquis ad veritátem pertíngere pótuit. Hinc namque David ait: Sitívit ánima mea ad Deum vivum; quando véniam et apparébo ante fáciem Dei? Hinc íterum Ecclésia in Cánticis canticórum dicit: Vulneráta caritáte ego sum. Hinc rursus ait: Anima mea liquefácta est.

\noindent Múlier, quid ploras? Quem quæris? Interrogátur dolóris causa, ut augeátur desidérium, quátenus cum nomináret quem quǽreret in amóre eius ardéntius æstuáret.

\noindent Dicit ei Iesus: María. Postquam eam commúni vocábulo appellávit ex sexu, et ágnitus non est, vocat ex nómine. Ac si ei apérte dicat: «Recognósce eum, a quo recognósceris. Non te generáliter ut céteros, sed speciáliter scio». María ergo, quia vocátur ex nómine, recognóscit auctórem, atque eum prótinus «rabbúni», id est «magístrum» vocat, quia et ipse erat qui quærebátur extérius, et ipse qui eam intérius ut quǽreret docébat.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 15, 6; Ps. 96, 4 \Vbardot{} Io. 20, 15; \textbf{H233}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-congratulamini-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\rubrica{vel:}

%\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-caelestis.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AuroraSurgit.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Mc. 16, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-dumtransissetsabbatum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-E-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Io. 20, 13; \textbf{H237}}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-ardensestcormeum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-viii-G-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-ardensestcormeum.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Io. 20, 11-12; \textbf{H237}}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-inclinavitsemaria.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 12, 1-2}

\noindent Obsecro vos, fratres, per misericórdiam Dei, ut exhibeátis córpora vestra hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem, rationábile obséquium vestrum; et nolíte conformári huic sǽculo, sed transformámini renovatióne mentis, ut probétis quid sit volúntas Dei, quid bonum et bene placens et perféctum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Io. 20, 15.17}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-marianoliiamflere.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Cum ómnibus muliéribus sanctis, fratres, Salvatórem nostrum confiteámur,~\gredagger{} simúlque invocémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui peccatríci multa dimisísti, quóniam diléxerat multum,~\gredagger{} dimítte nobis, quia multum peccávimus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, cui mulíeres sanctæ in itínere ministrábant,~\gredagger{} concéde nobis ut vestígia tua sectémur.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, magíster, quem María audiébat, cum Martha tibi serviébat,~\gredagger{} concéde nobis, ut in fide et caritáte serviámus tibi.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui fratrem, sorórem et matrem appellásti omnes tuam voluntátem faciéntes,~\gredagger{} concéde nobis ut tibi semper verbis complaceámus et actis.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mc. 16, 9}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-surgensjesusmaneprima.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G5-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G5.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamusdomino}{\cuminitiali{II}{temporalia/benedicamus-duplex-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxvi}
\include{feriav}
