\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Mauritii \& Sociorum Martyrum.}
\dies{Die 22. Septembri.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui es Sanctórum tuórum splendor mirábilis, quique hunc diem beatórum Maurítii et Sociórum eius martýrio consecrásti: da Ecclésiæ tuæ de tanta natalítii festivitáte lætári; ut apud misericórdiam tuam exémplis eórum et précibus adiuvémur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05cm}{scalable}%
\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-MartyrumRector.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05cm}{scalable}%
}
}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Idt. 8, 1a.9-14}

\noindent De libro Iudith.

\noindent Erat in civitáte Betúlia cómmorans in diébus illis Iudith fília Merári. Et audívit verba pópuli malígna super príncipem quóniam defecérunt ánimo super penúriam aquárum. Et audívit ómnia verba Iudith, quæ locútus est ad eos Ozías, quemádmodum iuráverat eis, ut post quinque dies tráderet civitátem Assýriis.

\noindent Et mittens abram suam, quæ erat super ómnia bona eius, vocávit Ozíam et Chabrin et Charmin senióres civitátis suæ. Et venérunt ad eam. Et dixit ad eos: “Audíte me, príncipes inhabitántium in Betúlia, quóniam non est rectum verbum vestrum, quod locúti estis coram plebe in hac die et statuístis iuraméntum istud, quod locúti estis inter Deum et vos, et dixístis traditúros vos civitátem inimícis nostris, si non in illis diébus convérterit Dóminus Deus noster adiutórium nobis. Et nunc qui estis vos, qui tentástis Deum in hodiérno die et astitístis pro Deo in médio filiórum hóminum? Et nunc Dóminum omnipoténtem tentátis et nihil intellegétis usque in sempitérnum. Quóniam altitúdinem cordis hóminis non inveniétis et cogitátus sensus eius non comprehendétis, quómodo Deum, qui fecit ómnia ista, inquirétis et sensum eius cognoscétis et cogitatiónem eius inspiciétis? Mínime, fratres, nolíte exacerbáre Dóminum Deum nostrum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 4, 1-3.8 \Vbardot{} ibid. 7, 19; \textbf{H409}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-tribulationescivitatum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Idt. 8, 28-32; 9, 1.4b-6}

\noindent Et dixit ad eam Ozías: “Omnia, quæcúmque dixísti, in bono corde locúta es, et non est qui resístat verbis tuis, quóniam non ex hodiérna die sapiéntia tua manifésta est, sed ab inítio diérum tuórum scit omnis pópulus sensum tuum, quóniam bona sunt figménta cordis tui. Sed pópulus sítiit valde, et coegérunt nos sic fácere, ut locúti sumus eis, et indúcere super nos iuraméntum, quod non praeteriémus. Et nunc ora pro nobis, et forte exáudiet te Deus noster, quóniam tu múlier sancta es, et dimíttet Dóminus plúviam in repletiónem lácuum nostrórum, et non deficiémus iam”.

\noindent Et dixit ad eos Iudith: “Audíte me, et fáciam opus prudéntiæ, quod pervéniet in generatiónes generatiónum fíliis géneris nostri.” 

\noindent Iudith autem prócidit in fáciem suam et impósuit cínerem super caput suum et scidit túnicam suam et denudávit, quod indúerat, cilícium.

\noindent In ipso quod oblátum erat in Ierúsalem in domum Dei incénsum véspere illo, clamávit Iudith voce magna ad Dóminum et dixit: Deus, Deus meus, exáudi me víduam. Tu enim fecísti prióra illórum et illa et, quæ póstea et quæ nunc et quæ futúra sunt, cogitásti; et facta sunt, quæ cogitásti. Et astitérunt, quæ voluísti, et dixérunt: “Ecce ádsumus”. Omnes enim viæ tuæ parátæ, et creatúra tua in præsciéntia.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Idt. 8, 19.20 \Vbardot{} ibid. 8, 14.16; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-nosaliumdeumnescimus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Ex libro Sancti Euchérii Epíscopi de Passióne Agaunénsium Mártyrum.

\noindent Sub Maximiáno, qui Románæ rei públicæ cum Diocletiáno colléga impérium ténuit, per divérsas fere províncias laniáti aut interfécti sunt mártyrum pópuli. Erat eódem témpore in exércitu légio mílitum, qui Thebǽi appellabántur. Hi in auxílium Maximiáno ab Oriéntis pártibus accíti vénerant, viri in rebus béllicis strénui et virtúte nóbiles, sed nobilióres fide; erga imperatórem fortitúdine, erga Christum devotióne certábant. Evangélici præcépti étiam sub armis non immémores reddébant quæ Dei erant Deo, et quæ Cǽsaris Cǽsari restituébant.

\noindent Itaque cum ad pertrahéndam Christianórum multitúdinem destinaréntur, soli crudelitátis ministérium detrectáre ausi sunt atque huiúsmodi præcéptis se obtemperatúros negant. Maximiánus, qui se circa Octodúrum itínere fessus tenébat, ubi cum sibi per núntios delátum esset Legiónem hanc in Agaunénsibus angústiis substitísse, in furórem instínctu indignatiónis exársit. Cógnito ígitur Thebæórum respónso, Maximiánus, præcípiti ira férvidus, décimum quemque gládio feríri iubet, quo facílius céteri, régiis præcéptis térriti, metu céderent; redintegratísque mandátis edícit, ut réliqui in persecutiónem Christianórum cogántur.

\noindent Quibus iussis dénuo in castra perlátis, segregátus atque percússus est, qui décimus sorte obvénerat, réliqua vero se mílitum multitúdo mútuo sermóne instigábat, ut in tam præcláro ópere persísteret.

\noindent Thebǽi Maximiáno mandáta hæc mittunt: Mílites sumus, imperátor, tui, sed tamen servi, quod líbere confitémur, Dei; tibi milítiam debémus, illi innocéntiam. Offérimus nostras in quémlibet hostem manus, quas sánguine innocéntium cruentáre nefas dúcimus. Iurávimus primum in sacraménta divína, iurávimus deínde in sacraménta régia; nihil nobis de secúndis credas necésse est, si prima perrúmpimus. Christiános ad pœnam per nos requíri iubes; iam tibi ex hoc álii requiréndi non sunt: Christiános nos fatémur, pérsequi Christiános non póssumus.

\noindent Maximiánus, obstinátos in fide Christi cernens ánimos virórum, desperánsque gloriósam eórum constántiam posse revocári, una senténtia intérfici omnes decrévit et rem cónfici circumfúsis mílitum agmínibus iubet.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Vbardot{} Ap. 7, 14; \textbf{H362}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-istisunttriumphatores.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-AlmaChristi.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H311}}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-sanctusmauritius.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H311}}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-sanctalegio.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-iii-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-sanctalegio.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H311}}

\vspace{-7mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-sanctorumcorpora.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ap. 7, 14-15}

\noindent Hi sunt qui venérunt de tribulatióne magna, et lavérunt stolas suas, et dealbavérunt eas in sánguine Agni. Ideo sunt ante thronum Dei, et sérviunt ei die ac nocte in templo eius.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Sap. 5, 16}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-iustiautem.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem, per mártyres interféctos propter verbum Dei,~\gredagger{} celebrémus, clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\gredagger{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\gredagger{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem, tua vestígia sunt secúti,~\gredagger{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\gredagger{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H311}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I D*}{temporalia/ant-flagrabatinbeatissimis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-D_-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-D_.tex} \Abardot{}

\antiphona{}{temporalia/ant-flagrabatinbeatissimis.gtex}}
\include{hebdomadaxxv}
\include{feriaiv}
