\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sap. 3, 1-11}

\noindent De libro Sapiéntiæ.

\noindent Iustórum ánimæ in manu Dei sunt, et non tanget illos torméntum mortis. Visi sunt óculis insipiéntium mori, et æstimáta est afflíctio éxitus illórum et, quod a nobis est iter, extermínium; illi autem sunt in pace. Etenim, si coram homínibus torménta passi sunt, spes illórum immortalitáte plena est; et in paucis corrépti, in multis bene disponéntur quóniam Deus tentávit eos et invénit illos dignos se.

\noindent Tamquam aurum in fornáce probávit illos et quasi holocáusti hóstiam accépit illos, et in témpore visitatiónis illórum fulgébunt et tamquam scintíllæ in arundinéto discúrrent; iudicábunt natiónes et dominabúntur pópulis, et regnábit Dóminus illórum in perpétuum.  Qui confídunt in illo, intéllegent veritátem, et fidéles in dilectióne acquiéscent illi, quóniam grátia et misericórdia est sanctis eius, et visitátio eléctis eius. Impii autem, secúndum quæ cogitavérunt, correptiónem habébunt; qui neglexérunt iustum et a Dómino recessérunt.

\noindent Sapiéntiam enim et disciplínam qui déspicit, infélix est, et vácua est spes illórum, et labóres sine fructu, et inutília ópera eórum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 7, 10-11 \Vbardot{} Prov. 7, 4; \textbf{H401}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-supersalutem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Lib. 7, 7: PG 9, 455.458.470-471}

\noindent Léctio Ex Libris Strómatum Cleméntis Alexandríni.

\noindent Est precátio cum Deo conversátio. Quare licet susurrántes et ne labra quidem aperiéntes, tácite loquámur, intus clamávimus. Quámlibet enim intérnam collocutiónem Deus exáudit perpétuo. Hinc et caput et manus in cælum exténdimus, et pedes excitámus in última acclamatióne oratiónis, promptitúdine et alacritáte spíritus assequéntes esséntiam, quæ apprehénditur intellegéntia: et una cum sermóne corpus a terra abdúcere conántes, erigéntes ánimam desidério meliórum alátam cógimus in sancta prógredi, magno ánimo carnis vínculum despiciéntes.

\noindent Non supérflua est petítio, etiámsi absque petitióne dentur bona. Iam et gratiárum áctio, et petítio eórum quæ pértinent ad conversiónem proximórum, est opus sapiéntis; qua quidem ratióne orávit quoque Dóminus, grátias quidem agens quod ministérium perfécerat, rogans autem ut ad cognitiónem venírent quam plúrimi, ut in iis qui salvi fiunt, per salútem ex agnitióne Deus glorificétur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 10 \Vbardot{} ibid. 9, 4; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-emittedominesapientiam-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Vere puram et immaculátam opórtet habére ánimam, eum qui cum Deo conversátur, et ut seípsum bonum perfécte effíciat; sin minus, progrediátur saltem ad cognitiónem, et eam desíderet, a vítii autem opéribus omníno sit separátus. Quin étiam decet eum omnes preces et probe fácere, et cum probis. Univérsa autem eius vita; tamquam quidam dies festus est. Atque ei quidem sacrifícia, sunt ipsæ preces et laudes, et quæ ante cibum fiunt Scripturárum lectiónes; psalmi autem et hymni, dum cibus súmitur et ántequam eátur cúbitum, sed et noctu, rursus oratiónes. Per eas seípsum unit choro divíno, ex memória contínua, in semper memoránda ascríptus contemplatióne.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 4.5 \Vbardot{} ibid. 9, 10; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-damihidominesedium-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\include{hebdomadaxx}
\include{feriaiii}
