\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Ioannis Chrysostomi, Episcopi \& Ecclesiæ Doctoris.}
\dies{Die 13. Septembri.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, in te sperántium fortitúdo, qui beátum Ioánnem Chrysóstomum, epíscopum, mira eloquéntia et tribulatiónis experiménto claréscere voluísti, da nobis, quǽsumus, ut, eius doctrínis erudíti, invíctæ patiéntiæ roborémur exémplo.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-fontemsapientiae.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-AEterneSol.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tb. 2, 1-5.7-10a}

\noindent De libro Thobis.

\noindent Et sub Asarháddon rege descéndi in domum meam, et réddita est mihi uxor mea Anna et fílius meus Thobías. In Pentecóste, die festo nostro, qui est sanctus a Septimánis, factum est mihi prándium bonum, et discúbui, ut prandérem. Et appósita est mihi mensa, et vidi pulmentária complúra. Et dixi Thobíae fílio meo: “Vade et, quemcúmque páuperem invéneris ex frátribus nostris, qui sunt captívi in Ninéve, qui in mente habet Dóminum in toto corde suo, hunc adduc, et manducábit páriter mecum; ecce sustíneo te, fili, donec vénias”. Et ábiit Thobías quǽrere áliquem páuperem ex frátribus nostris et revérsus dixit mihi: “Pater!”. Et ego dixi illi: “Ecce ego, fili”. Et respóndens ait: “Ecce unus ex natióne nostra occísus est et proiéctus est in foro et nunc íbidem láqueo suffocátus est”.Et exsíliens relíqui prándium, ántequam ex illo gustárem, et sústuli eum de platéa in unam domum, donec sol cáderet, et illum sepelírem. Et revérsus lavi et manducávi panem meum cum luctu. Et lacrimátus sum. Et, postquam sol occídit, ábii et fódiens sepelívi illum. Et próximi mei deridébant me dicéntes: “Non timet adhuc hic homo; iam enim inquisítus est huius rei causa, ut occiderétur, et fugit et ecce íterum sépelit mórtuos”. Et lavi ea nocte, postquam illum sepelívi, et introívi in átrium meum et obdormívi circa paríetem átrii, et fácies mea nuda erat propter æstum. Et ignorábam quóniam pásseres in paríete super me erant, quorum stércora insedérunt in óculos meos cálida et induxérunt albúgines. Et ibam ad médicos, ut curárer, et, quanto inunxérunt me medicaméntis, tanto magis óculi mei excæcabántur máculis, donec perexcaecátus sum. Et eram inútilis meis óculis annis quáttuor, et omnes fratres mei dolébant pro me.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 3, 15 \Vbardot{} ibid. 3, 2; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-petodomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ante exsilium, nn. 1-3: PG 52, 427*-430}

\noindent Ex Homíliis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi.

\noindent Multi fluctus instant gravésque procéllæ; sed non timémus ne submergámur: nam in petra consístimus. Sǽviat mare, petram dissólvere nequit: insúrgant fluctus, Iesu navígium demérgere non possunt. Quid, quæso, timeámus? Mortémne? Mihi vívere Christus est, et mori lucrum. An exsílium, dic mihi? Dómini est terra et plenitúdo eius. An facultátum publicatiónem? Nihil intúlimus in mundum, certúmque est nos nihil hinc efférre posse: terribiliáque huius mundi mihi despéctui sunt, et bona eius risu digna. Non paupertátem tímeo, non divítias concupísco; non mortem métuo, nec vívere opto, nisi ad proféctum vestrum. Ideo præséntia commémoro, rogóque caritátem vestram, ut fidúciam hábeat.

\noindent Non audis Dóminum dicéntem: Ubi duo vel tres congregáti sunt in nómine meo, illic sum in médio eórum? Ut ubi tam numerósus pópulus caritátis vínculis constríctus, non áderit? Eius pignus hábeo: num própriis sum víribus fretus? Scriptum eius téneo. Hic mihi báculus, hæc mihi secúritas, hic mihi portus tranquíllus. Etsi conturbétur orbis totus, rescríptum téneo, eius lítteras lego, hic mihi murus, hoc præsídium. Quas lítteras? Ego vobíscum sum ómnibus diébus usque ad consummatiónem sǽculi.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 88, 21-22 \Vbardot{} ibid., 23; \textbf{H379}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-invenidavidservum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Christus mecum, quem timébo? Etsi fluctus advérsum me conciténtur, etsi mária, etsi príncipum furor: mihi hæc ómnia aránea sunt vilióra. Ac nisi cáritas me vestra detinuísset, ne hódie quidem abnuíssem álio proficísci. Semper enim dico, Dómine, fiat volúntas tua: non quod talis et talis, sed quod tu vis fáciam. Hæc mihi turris, hæc mihi petra immóbilis, hic mihi báculus non vacíllans. Si id Deus velit, fiat. Si velit me hic manére, grátias hábeo. Ubicúmque volúerit, grátias réfero.

\noindent Atque ubi sum ego, illic et vos estis; ubi vos estis, illic et ego: unum corpus sumus, neque corpus a cápite, neque caput a córpore separátur. Loco díssiti sumus, sed caritáte iúngimur, neque mors ipsa póterit abscíndere. Etsi enim corpus meum moriátur, vivet tamen ánima, quæ pópuli recordábitur.

\noindent Vos mihi cives, vos mihi patres, vos mihi fratres, vos fílii, vos membra, vos corpus, vos mihi lux, immo hac luce suavióres. Quid enim tale mihi confert rádius, quale vestra cáritas? Rádius mihi in præsénti vita útilis est, vestra autem cáritas corónam mihi nectit in futúro.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H378}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-isteestquiantedeum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-LaudeTeCives.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Sap. 7, 13-14}

\noindent Sapiéntiam sine fictióne dídici et sine invídia commúnico; divítias illíus non abscóndo. Infinítus enim thesáurus est homínibus; quem qui acquisiérunt, ad amicítiam in Deum se paravérunt propter disciplínæ dona commendáti.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Eccli. 44, 15}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-sapientiamsanctorum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, bono pastóri, qui pro suis óvibus ánimam pósuit,~\gredagger{} laudes grati exsolvámus et supplicémus, dicéntes:

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Christe, qui in sanctis pastóribus misericórdiam et dilectiónem tuam dignátus es osténdere,~\gredagger{} numquam désinas per eos nobíscum misericórditer ágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui múnere pastóris animárum fungi per tuos vicários pergis,~\gredagger{} ne destíteris nos ipse per rectóres nostros dirígere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui in sanctis tuis, populórum dúcibus, córporum animarúmque médicus exstitísti,~\gredagger{} numquam cesses ministérium in nos vitæ et sanctitátis perágere.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui, prudéntia et caritáte sanctórum, tuum gregem erudísti,~\gredagger{} nos in sanctitáte iúgiter per pastóres nostros ædífica.

\Rbardot{} Pasce pópulum tuum, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Dn. 12, 3}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a trans.}{temporalia/ant-quidoctifuerint.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-a-trans.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-a.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxiv}
\include{feriaii}
