\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Beatæ Mariæ Virginis Perdolentis.}
\dies{Die 15. Septembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui Fílio tuo in cruce exaltáto compatiéntem Matrem astáre voluísti, da Ecclésiæ tuæ, ut, Christi passiónis cum ipsa consors effécta, eiúsdem resurrectiónis párticeps esse mereátur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-salvatoremmundi.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Iacobus de Benedetti (\olddag{} 1306)}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-StabatMater.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Lam. 1, 18; \textbf{H225}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-attenditeuniversi.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-vii-d2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps23-vii-d2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ct. 1, 12}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-fasciculusmyrrhae.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 45}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps45-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps45-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ct. 8, 7; \textbf{H300}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII C\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-aquaemultae.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 86}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps86-initium-viii-C2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps86-viii-C2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} María conservábat ómnia verba hæc.

\noindent \Rbardot{} Cónferens in corde suo.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-precibus.gtex}}
\newcommand{\benedictioi}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-noscum.gtex}}
\newcommand{\benedictioii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-ipsavirgo.gtex}}
\newcommand{\benedictioiii}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-pervirginem.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tob. 4, 1.3-6.16.20-21; 5, 1-4}

\noindent De libro Thobis.

\noindent In illa die rememorátus est Thobi pecúniæ, quam commendáverat Gabael in Rages Médiæ. Et vocávit Thobíam fílium suum, et venit ad illum; et dixit illi: “Fili, cum mórtuus fúero, sépeli me diligénter et honórem habe matri tuæ et noli derelínquere illam ómnibus diébus vitæ suæ et fac, quod bonum est in conspéctu eius, et noli contristáre spíritum eius in ullo. Memor esto eius, fili, quóniam multa perícula vidit propter te in útero. Cum mórtua fúerit, sépeli illam iuxta me in uno sepúlcro.

\noindent Omnibus diébus tuis, fili, Dóminum in mente habe et noli velle peccáre et præteríre præcépta illíus. Iustítiam fac ómnibus diébus vitæ tuæ et noli ire in vias iniquitátis, quóniam, agénte te veritátem, próspera erunt itínera in opéribus tuis et in ómnibus, qui fáciunt iustítiam. De pane tuo commúnica esuriénti et de vestiméntis tuis nudis; ex ómnibus, quæcúmque tibi abundáverint, fac eleemósynam, et non invídeat óculus tuus, cum facis eleemósynam. Et nunc, fili, índico tibi commendásse me decem talénta argénti Gabael fílio Gabríae in Rages Médiæ. Noli veréri, fili, quia páuperem vitam géssimus. Habes multa bona, si timúeris Deum et recésseris ab omni peccáto et bene égeris in conspéctu Dómini Dei tui”.

\noindent Tunc Thobías respóndens Thobi patri suo dixit: “Omnia, quæcúmque mihi præcepísti, pater, fáciam. Quómodo autem pótero hanc pecúniam recípere ab illo? Neque ille me novit, neque ego novi illum. Quod signum dabo illi, ut me cognóscat et credat et det mihi hanc pecúniam? Sed neque vias, quæ ad Médiam, novi, ut eam illuc”. Tunc respóndens Thobi Thobíae fílio suo dixit: “Chirógraphum dedit mihi, et chirógraphum meum dedi illi et divísi in duas partes, et unusquísque unam accépimus, et pósui cum ipsa pecúnia. Et ecce nunc anni sunt vigínti, ex quibus penes illum commendávi hanc pecúniam. Et nunc, fili, inquíre tibi hóminem fidélem, qui eat tecum, et dábimus illi mercédem, donec vénias. Et, dum vivo, récipe pecúniam ab illo”. Et éxiit Thobías quǽrere hóminem, qui iret cum ipso in Médiam et qui habéret notítiam viæ. Et invénit Ráphael ángelum stantem ante ipsum et nesciébat illum ángelum Dei esse.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 20 \Vbardot{} ibid. 14, 10.11; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-omnitempore-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo in dom. infra oct. Assumptionis, 14-15: Opera omnia, Edit. Cisterc. 5 [1968], 273-274}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis.

\noindent Martýrium Vírginis, tam in Simeónis prophetía quam in ipsa domínicæ passiónis história commendátur. Pósitus est hic, ait sanctus senex de párvulo Iesu, in signum cui contradicétur, et tuam ipsíus ánimam, ad Maríam autem dicébat, pertransíbit gládius.

\noindent Vere tuam, o Beáta mater, ánimam gládius pertransívit. Alióquin nónnisi eam pertránsiens, carnem Fílii penetráret. Et quidem posteáquam emísit spíritum tuus ille Iesus, ómnium quidem sed speciáliter tuus, ipsíus plane non áttigit ánimam crudélis láncea, quæ ipsíus, nec mórtuo parcens cui nocére non posset, apéruit latus, sed tuam útique ánimam pertransívit. Ipsíus nimírum ánima iam ibi non erat, sed tua plane nequíbat avélli. Tuam ergo pertransívit ánimam vis dolóris, ut plus quam mártyrem non immérito prædicémus, in qua nimírum corpóreæ sensum passiónis excésserit compassiónis efféctus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Lam. 1, 12; \textbf{H223}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-ovosomnes.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent An non tibi plus quam gládius fuit sermo ille, revéra pertránsiens ánimam, et pertíngens usque ad divisiónem ánimæ et spíritus: Múlier, ecce fílius tuus? O commutatiónem! Ioánnes tibi pro Iesu tráditur, servus pro Dómino, discípulus pro Magístro, fílius Zebedǽi pro Fílio Dei, homo purus pro Deo vero. Quómodo non tuam affectuosíssimam ánimam pertransíret hæc audítio, quando et nostra, licet sáxea, licet férrea péctora, sola recordátio scindit?

\noindent Non mirémini, fratres, quod María martyr in ánima fuísse dicátur. Mirétur qui non memínerit audísse se Paulum inter máxima géntium crímina memorántem quod sine affectióne fuíssent. Longe id fuit a Maríæ viscéribus, longe sit et a sérvulis suis.

\noindent Sed forte quis dicat: «Numquid non eum præscíerat moritúrum?». Et indubitánter. «Numquid non sperábat contínuo resurrectúrum?». Et fidénter. «Super hæc dóluit crucifíxum?». Et veheménter. Alióquin, quisnam tu, frater, aut unde tibi hæc sapiéntia, ut miréris plus Maríam compatiéntem quam Maríæ Fílium patiéntem? Ille étiam córpore mori pótuit, ista cómmori corde non pótuit? Fecit illud cáritas, qua maiórem nemo hábuit; fecit et hoc cáritas, cui post illam símilis áltera non fuit.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 16, 17 \Vbardot{} Lam. 1, 12; \textbf{H219}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-caligaverunt-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-EiaMater.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 62, 9}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-adhaesitanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Phil. 1, 21; Gal. 6, 14; \textbf{H284}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-mihivivere.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-i-g-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-mihivivere.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-mortuussum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Col. 1, 24-25}

\noindent Nunc gáudeo in passiónibus pro vobis et adímpleo ea, quæ desunt passiónum Christi, in carne mea pro córpore eius, quod est ecclésia, cuius factus sum ego miníster secúndum dispensatiónem Dei, quæ data est mihi in vos, ut ímpleam verbum Dei.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-pertesalutem.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Salvatórem nostrum celebrántes, qui ex María Vírgine nasci dignátus est,~\gredagger{} exorémus dicéntes:

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent O sol iustítiæ, quem Immaculáta Virgo ut lucens auróra præcéssit,~\gredagger{} tríbue, ut in lúmine visitatiónis tuæ semper ambulémus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Tríbue nobis, Dómine, Maríam matrem tuam imitári, quæ óptimam partem elégit,~\gredagger{} cibum quæréntes, qui pérmanet in vitam ætérnam.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Salvátor mundi, qui redemptiónis tuæ virtúte ab omni peccáti labe matrem tuam præservásti,~\gredagger{} serva nos mundos a peccáto.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.

\noindent Redémptor noster, qui Vírginem Maríam thálamum puríssimum habitatiónis tuæ et Spíritus Sancti fecísti sacrárium,~\gredagger{} nos templum fac perénne tui Spíritus.

\Rbardot{} Intercédat pro nobis mater tua, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 2, 35}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-tuamipsiusanimam.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vi-F-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vi-F.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{I}{temporalia/benedicamus-festis-bmv.gtex}}
\include{hebdomadaxxiv}
\include{feriaiv}
