\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Indulgéntiam nobis, quǽsumus, Dómine, beáta Agatha, virgo et martyr, implóret, quæ tibi grata semper éxstitit et virtúte martýrii et mérito castitátis.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem, per mártyres interféctos propter verbum Dei,~\gredagger{} celebrémus, clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\gredagger{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\gredagger{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem, tua vestígia sunt secúti,~\gredagger{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\gredagger{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 4, 17-22}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Cognóvit autem Cain uxórem suam, quæ concépit, et péperit Henoch: et ædificávit civitátem, vocavítque nomen eius ex nómine fílii sui, Henoch. Porro Henoch génuit Irad, et Irad génuit Mavíaël, et Mavíaël génuit Mathúsaël, et Mathúsaël génuit Lamech. Qui accépit duas uxóres, nomen uni Ada, et nomen álteri Sella. Genuítque Ada Jabel, qui fuit pater habitántium in tentóriis, atque pastórum. Et nomen fratris eius Jubal: ipse fuit pater canéntium cíthara et órgano. Sella quoque génuit Tubálcain, qui fuit malleátor et faber in cuncta ópera æris et ferri. Soror vero Tubálcain, Noéma.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 1, 1.26 \Vbardot{} ibid. 2, 2; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiofecitdeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 4, 23-26}

\noindent Dixítque Lamech uxóribus suis Adæ et Sellæ: Audíte vocem meam, uxóres Lamech; auscultáte sermónem meum: quóniam occídi virum in vulnus meum, et adolescéntulum in livórem meum. Séptuplum últio dábitur de Cain: de Lamech vero septuágies sépties. Cognóvit quoque adhuc Adam uxórem suam: et péperit fílium, vocavítque nomen eius Seth, dicens: Pósuit mihi Deus semen áliud pro Abel, quem occídit Cain. Sed et Seth natus est fílius, quem vocávit Enos: iste cœpit invocáre nomen Dómini.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 18 \Vbardot{} ibid., 20; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-dixitdominusdeusnonest-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 5, 1-5}

\noindent Hic est liber generatiónis Adam. In die qua creávit Deus hóminem, ad similitúdinem Dei fecit illum. Másculum et féminam creávit eos, et benedíxit illis: et vocávit nomen eórum Adam, in die quo creáti sunt. Vixit autem Adam centum trigínta annis: et génuit ad imáginem et similitúdinem suam, vocavítque nomen eius Seth. Et facti sunt dies Adam, postquam génuit Seth, octingénti anni: genuítque fílios et fílias. Et factum est omne tempus quod vixit Adam, anni nongénti trigínta, et mórtuus est.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 21 \Vbardot{} ibid., 23; \textbf{H137}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-immisitdominussoporem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-stansbeataagatha.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-stansbeataagatha.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
}
\include{hebdomadaiv}
\include{feriavi}
