\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Clementis I, Papæ \& Martyris.}
\dies{Die 23. Novembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens sempitérne Deus, qui in ómnium sanctórum tuórum es virtúte mirábilis, da nobis in beáti Cleméntis ánnua commemoratióne lætári, qui, Fílii tui sacérdos et martyr, quod mystério gessit, testimónio comprobávit et, quod prædicávit ore, confirmávit exémplo.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-BeateMartyr.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Bonitátem et prudéntiam et sciéntiam doce me.

\noindent \Rbardot{} Quia præcéptis tuis crédidi.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Petr. 1, 12-21}

\noindent De Epístola secúnda beáti Petri apóstoli.

\noindent Caríssimi: Incípiam vos semper commonére de his, et quidem sciéntes et confirmátos in præsénti veritáte. Iustum autem árbitror, quámdiu sum in hoc tabernáculo, suscitáre vos in commonitióne, certus quod velox est deposítio tabernáculi mei, secúndum quod et Dóminus noster Iesus Christus significávit mihi; dabo autem óperam et frequénter habére vos post óbitum meum, ut horum memóriam faciátis.

\noindent Non enim captiósas fábulas secúti notam fécimus vobis Dómini nostri Iesu Christi virtútem et advéntum, sed speculatóres facti illíus magnitúdinis. Accípiens enim a Deo Patre honórem et glóriam, voce proláta ad eum huiuscémodi a magnífica glória: «Fílius meus, diléctus meus hic est, in quo ego mihi complácui»; et hanc vocem nos audívimus de cælo prolátam, cum essémus cum ipso in monte sancto. Et habémus firmiórem prophéticum sermónem, cui bene fácitis attendéntes quasi lucérnæ lucénti in caliginóso loco, donec dies illucéscat, et lúcifer oriátur in córdibus vestris, hoc primum intellegéntes quod omnis prophetía Scriptúræ própria interpretatióne non fit; non enim voluntáte humána proláta est prophetía aliquándo, sed a Spíritu Sancto ducti locúti sunt a Deo hómines.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 31, 11.12 \Vbardot{} Ps. 4, 8; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-redemitdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cap. 35, 1-5; 36, 1-2; 37, 1. 4-5; 38, 1-2. 4: Funk 1, 105-109}

\noindent Ex Epístola sancti Cleméntis papæ Primi ad Corínthios.

\noindent Quam beáta, dilécti, et mirabília sunt dona Dei! Vita in immortalitáte, splendor in iustítia; véritas in libertáte, fides in confidéntia, temperántia in sanctitáte; et hæc ómnia sub intelléctum nostrum cadunt. Quænam ígitur sunt, quæ exspectántibus eum præparántur? Sanctíssimus Opifex et sæculórum Pater solus quantitátem et pulchritúdinem eórum novit. Nos ígitur, ut promissórum donórum partícipes fiámus, summo stúdio contendámus, ut in número eórum reperiámur, qui eum exspéctent.

\noindent Quómodo autem hoc fiet, dilécti? Si fide in Deum cognítio nostra stabilíta fúerit, si grata illi et accépta diligénter quæsivérimus, si, quæ ad inculpátam eius voluntátem spectant, fecérimus et viam veritátis secúti fuérimus, abiciéntes a nobis omnem iniustítiam, iniquitátem, avarítiam, contentiónes, malítias et fraudes.

\noindent Hæc est via, dilécti, in qua salútem nostram invenímus, Iesum Christum, oblatiónum nostrárum pontíficem, infirmitátis nostræ patrónum et auxiliatórem. Per hunc cælórum altitúdinem aspícimus; per hunc vultum eius immaculátum et excélsum speculámur; per hunc óculi cordis nostri apérti sunt; per hunc insípiens et obscuráta mens nostra in lucem effloréscit; per hunc vóluit Dóminus nos immortálem cognitiónem gustáre, \emph{qui maiestátis Dei splendor exsístens, tanto maior est ángelis, quanto excelléntius nomen sortítus est.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbardot{} Ps. 45, 5; \textbf{H353}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-orantesanctoclemente-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Militémus ígitur, viri fratres, ómnibus víribus sub inculpátis eius præcéptis. Magni sine parvis et parvi sine magnis consístere néqueunt; mixti sunt omnes et inde utílitas. Exémplo nobis sit corpus nostrum. Caput sine pédibus nihil est, prout neque pedes sine cápite; mínima autem córporis nostri membra univérso córpori necessária et utília sunt; immo cuncta conspírant et una se subíciunt, ut salvum sit totum corpus.

\noindent Servétur ítaque totum corpus nostrum in Christo Iesu, et unusquísque próximo suo se subíciat iuxta grátiæ donum ipsi assignátum. Fortis patrocinétur imbecíllem, imbecíllis fortem revereátur; dives páuperi largiátur, pauper Deum laudet, quod ei déderit, per quem eius inópia suppleátur. Sápiens non in verbis, sed in bonis opéribus sapiéntiam suam maniféstet; húmilis non sibi testimónium ferat, sed ab áltero sibi ferri sinat. Hæc ígitur ómnia cum ab eo habeámus, propter ómnia grátias ipsi ágere debémus, cui est glória in sǽcula sæculórum. Amen.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H354}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-orapronobisbeateclemens-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VI}{temporalia/hym-MartyrDei.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Cor. 1, 3-5}

\noindent Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, Pater misericordiárum et Deus totíus consolatiónis, qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra, ut possímus et ipsi consolári eos, qui in omni pressúra sunt, per exhortatiónem, qua exhortámur et ipsi a Deo; quóniam, sicut abúndant passiónes Christi in nobis, ita per Christum abúndat et consolátio.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ex. 15, 2}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-fortitudomeaetlausmea.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem, per mártyres interféctos propter verbum Dei,~\gredagger{} celebrémus, clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\gredagger{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\gredagger{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem, tua vestígia sunt secúti,~\gredagger{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\gredagger{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 12, 26; \textbf{H375}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a}{temporalia/ant-volopaterutubiegosum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-a.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxxiv}
\include{feriaiii}
