\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Cæciliæ, Virginis \& Martyris.}
\dies{Die 22. Novembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Supplicatiónibus nostris, Dómine, adésto propítius et, beátæ Cæcíliæ intercessióne, preces nostras dignánter exáudi.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemvirginum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I}{temporalia/hym-OChristeFlos.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H349}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-expansismanibusorabat.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 2}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H349}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-domineiesuchriste.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps10-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps10-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H350}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-triduanasadomino.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps16-initium-iv-e2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps16-iv-e2.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-triduanasadomino.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Tribulátio et angústia invenérunt me.

\noindent \Rbardot{} Mandáta tua meditátio mea est.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Cor. 4, 7-12; 5, 1-8}

\noindent De Epístola secúnda beáti Pauli apóstoli ad Corínthios.

\noindent Fratres: Habémus thesáurum istum in vasis fictílibus, ut sublímitas sit virtútis Dei, et non ex nobis. In ómnibus tribulatiónem pátimur, sed non angustiámur; aporiámur, sed non destitúimur; persecutiónem pátimur, sed non derelínquimur; deícimur, sed non perímus; semper mortificatiónem Iesu in córpore circumferéntes, ut et vita Iesu in córpore nostro manifestétur. Semper enim nos, qui vívimus, in mortem trádimur propter Iesum, ut et vita Iesu manifestétur in carne nostra mortáli. Ergo mors in nobis operátur, vita autem in vobis.

\noindent Scimus enim quóniam si terréstris domus nostra huius tabernáculi dissolvátur, ædificatiónem ex Deo habémus domum non manufáctam, ætérnam in cælis. Nam et in hoc ingemíscimus habitatiónem nostram, quæ de cælo est, superíndui cupiéntes, si tamen et exspoliáti, non nudi inveniámur. Nam et, qui sumus in tabernáculo, ingemíscimus graváti, eo quod nólumus exspoliári sed supervestíri, ut absorbeátur, quod mortále est, a vita. Qui autem effécit nos in hoc ipsum, Deus, qui dedit nobis arrabónem Spíritus.

\noindent Audéntes ígitur semper et sciéntes quóniam, dum præséntes sumus in córpore, peregrinámur a Dómino; per fidem enim ambulámus et non per spéciem. Audémus autem et bonam voluntátem habémus magis peregrinári a córpore et præséntes esse ad Dóminum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H350}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-caeciliamintra-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ps 32, sermo 1, 7-8: CCL 38, 253-254}

\noindent Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in Psalmos.

\noindent \emph{Confitémini Dómino in cíthara, in psaltério decem chordárum psállite ei. Cantáte ei cánticum novum.} Exúite vetustátem, nostis cánticum novum. Novus homo, novum testaméntum, novum cánticum. Non pértinet novum cánticum ad hómines véteres. Non illud discunt nisi hómines novi, renováti per grátiam ex vetustáte, et pertinéntes iam ad testaméntum novum, quod est regnum cælórum. Ei suspírat omnis amor noster, et cantat cánticum novum. Cantet cánticum novum, non lingua, sed vita.

\noindent \emph{Cantáte ei cánticum novum, bene cantáte ei.} Quærit unusquísque quómodo cantet Deo. Canta illi, sed noli male. Non vult offéndi aures suas. Bene cantáte, fratres. Si alícui bono auditóri músico, quando tibi dícitur: canta ut pláceas ei, sine áliqua instructióne músicæ artis cantáre trépidas, ne displíceas artífici, quia quod in te imperítus non agnóscit, ártifex reprehéndit: quis ófferat Deo bene cantáre, sic iudicánti de cantóre, sic examinánti ómnia, sic audiénti? Quando potes afférre tam élegans artifícium cantándi, ut tam perféctis áuribus in nullo displíceas?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H351}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-beatacaeciliadixittiburtino-CROCHU.gtex}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Ecce véluti modum cantándi dat tibi: noli quǽrere verba, quasi explicáre possis unde Deus delectátur. In iubilatióne cane. Hoc est enim bene cánere Deo, in iubilatióne cantáre. Quid est in iubilatióne cánere? Intellégere, verbis explicáre non posse quod cánitur corde. Etenim illi qui cantant, sive in messe, sive in vínea, sive in áliquo ópere fervénti, cum cǽperint in verbis canticórum exsultáre lætítia, véluti impléti tanta lætítia, ut eam verbis explicáre non possint, avértunt se a sýllabis verbórum, et eunt in sonum iubilatiónis. Iúbilum sonus quidam est signíficans cor parturíre quod dícere non potest. Et quem decet ista iubilátio nisi ineffábilem Deum? Ineffábilis enim est, quem fari non potes. Et si eum fari non potes, et tacére non debes, quid restat nisi ut iúbiles? Ut gáudeat cor sine verbis et imménsa latitúdo gaudiórum metas non hábeat syllabárum. \emph{Bene cantáte ei in iubilatióne.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H351}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-dumauroranocti-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/hym-OCastitatisSignifer.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H352}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-cantantibusorganis.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{H352}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-estsecretumvaleriane.gtex}

\vspace{-2mm}

%\trAntIV

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iv-e2-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-iv-e2-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-estsecretumvaleriane.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H352}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III e}{temporalia/ant-caeciliafamulatua.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-iii-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Cor. 1, 3-5}

\noindent Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, Pater misericordiárum et Deus totíus consolatiónis, qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra, ut possímus et ipsi consolári eos, qui in omni pressúra sunt, per exhortatiónem, qua exhortámur et ipsi a Deo; quóniam, sicut abúndant passiónes Christi in nobis, ita per Christum abúndat et consolátio nostra.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ex. 15, 2}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-fortitudomeaetlausmea.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, vírginum sponso et corónæ, lætis vócibus iubilémus~\gredagger{} et devóte eum exorémus, dicéntes:

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Christe, quem sanctæ vírgines ut únicum sponsum dilexérunt,~\gredagger{} concéde ut nihil a tua caritáte nos séparet.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Qui Maríam, matrem tuam, regínam vírginum coronásti,~\gredagger{} da nos, eius intercessióne, cordis puritáte tibi iúgiter famulári.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Per intercessiónem ancillárum tuárum, quæ íntegro et indivíso corde semper de te sollícitæ fuérunt, ut essent sanctæ córpore et spíritu,~\gredagger{} præsta ut figúra huius mundi, quæ prǽterit, nos a te numquam ábstrahat.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Dómine Iesu, sponse, quem vírgines sapiéntes adventúrum exspectábant,~\gredagger{} concéde nobis, ut in spe vigilántes te præstolémur.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Per intercessiónem sanctæ Cæcíliæ, quæ virgo fuit sápiens et de número prudéntum,~\gredagger{} præsta nobis innocéntiam vitæ et sapiéntiam.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H352}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-dumauroranocti.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-a4-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-a4.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{VIII}{temporalia/benedicamus-adlaudes-festis.gtex}}
\include{hebdomadaxxxiv}
\include{feriaii}
