\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Marthæ, Mariæ \& Lazari, Hospitum Domini.}
\dies{Die 29. Iulii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, cuius Fílius de sepúlcro ad vitam Lázarum revocávit, et in domo Marthæ dignátus est hospitári, da nobis, quǽsumus, ut ipsi in frátribus nostris fidéliter ministrántes, cum María verbi eius meditatióne pasci mereámur.

\noindent Qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-QuasTibi.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Non amóvit Dóminus oratiónem meam.

\noindent \Rbardot{} Et misericórdiam suam a me.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gal. 4, 8-31}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Gálatas.

\noindent Fratres: Tunc ignorántes Deum, his, qui natúra non sunt dii, servístis; nunc autem, cum cognovéritis Deum, immo cógniti sitis a Deo, quómodo convertímini íterum ad infírma et egéna eleménta, quibus rursus ut ántea servíre vultis? Dies observátis et menses et témpora et annos! Tímeo vos, ne forte sine causa laboráverim in vobis.

\noindent Estóte sicut ego, quia et ego sicut vos, fratres, óbsecro vos. Nihil me læsístis; scitis autem quia per infirmitátem carnis pridem vobis evangelizávi, et tentatiónem vestram in carne mea non sprevístis neque respuístis, sed sicut ángelum Dei excepístis me, sicut Christum Iesum.

\noindent Ubi est ergo beatitúdo vestra? Testimónium enim perhíbeo vobis, quia, si fíeri posset, óculos vestros eruissétis et dedissétis mihi. Ergo inimícus vobis factus sum verum dicens vobis? Æmulántur vos non bene, sed exclúdere vos volunt, ut illos æmulémini. Bonum est autem æmulári in bono semper, et non tantum cum præsens sum apud vos, filíoli mei, quos íterum partúrio, donec formétur Christus in vobis! Vellem autem esse apud vos modo et mutáre vocem meam, quóniam incértus sum in vobis.

\noindent Dícite mihi, qui sub lege vultis esse: Legem non audítis? Scriptum est enim quóniam Abraham duos fílios hábuit, unum de ancílla et unum de líbera. Sed qui de ancílla, secúndum carnem natus est, qui autem de líbera, per promissiónem. Quæ sunt per allegoríam dicta; ipsæ enim sunt duo Testaménta, unum quidem a monte Sínai, in servitútem génerans, quod est Agar. Illud vero Agar mons est Sínai in Arábia, respóndet autem Ierúsalem, quæ nunc est; servit enim cum fíliis suis. Illa autem, quæ sursum est Ierúsalem, líbera est, quæ est mater nostra; scriptum est enim: «Lætáre, stérilis, quæ non paris, erúmpe et excláma, quæ non párturis, quia multi fílii desértæ magis quam eius, quæ habet virum».

\noindent Vos autem, fratres, secúndum Isaac promissiónis fílii estis. Sed quómodo tunc, qui secúndum carnem natus fúerat, persequebátur eum, qui secúndum spíritum, ita et nunc. Sed quid dicit Scriptúra? «Eice ancíllam et fílium eius; non enim heres erit fílius ancíllæ cum fílio líberæ». Itaque, fratres, non sumus ancíllæ fílii sed líberæ.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 76, 6 \Vbardot{} ibid., 19; \textbf{H88}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-cogitavidiesantiquos-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 3 in Assumptione beatae Mariae Virginis, 4. 5: PL 183, 423. 424}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bemárdi abbátis.

\noindent Considerémus, fratres, quemádmodum in hac domo nostra tria hæc distribúerit ordinátio caritátis: Marthæ administratiónem, Maríæ contemplatiónem, Lázari pæniténtiam. Habet hæc simul quæcúmque perfécta est ánima; magis tamen vidéntur ad síngulos síngula pertinére, ut álii vacens sanctæ contemplatióni, álii déditi sint fratérnæ administratióni, álii in amaritúdine ánimæ suæ recógitent annos suos, tamquam vulneráti dormiéntes in sepúlcris. Sic plane, sic opus est, ut María pie et sublímiter séntiat de Deo suo, Martha benígne et misericórditer de próximo, Lázarus mísere et humíliter de se ipso.

\noindent Gradum suum quisque consíderet. Si invénti fúerint in civitáte hac Noe, Dániel, Iob, ipsi iustítia sua liberabúntur, ait Dóminus: sed fílium aut fíliam non liberábunt. Némini nos blándimur, útinam nec vestrum quíspiam se sedúcat! Quibus enim nulla crédita est dispensátio, administrátio nulla commíssa, his omníno sedéndum erit, aut secus pedes Iesu cum Maria, aut certe cum Lázaro intra septa sepúlcri. Quidni erga multa turbétur Martha, quæ sollícita est pro multis? Tibi vero cui necéssitas hæc non incúmbit, e duóbus unum est necessárium: aut non turbári pénitus, sed delectári magis in Dómino; aut, si id necdum potes, turbári non erga plúrima, sed, ut de se prophéta lóquitur, ad te ipsum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Sir. 15, 3 \Vbardot{} Ps. 131, 18; \textbf{H62}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-cibavitillum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Sed et ipsam quoque Martham admónitam esse necésse est, id máxime quæri inter dispensatóres, ut fidélis quis inveniátur. Erit autem fidélis, si neque quæ Iesu Christi, ut sit inténtio pura; nec suam fáciat, sed Dómini voluntátem, ut sit áctio ordináta. Sunt enim quorum non simplex est óculus, et recípiunt mercédem suam. Sunt qui ferúntur própriis mótibus animórum, et contamináta sunt univérsa quæ ófferunt, quippe cum voluntátes eórum inveniántur in eis.

\noindent Veni nunc mecum ad nuptiále carmen, et considerémus quemádmodum sponsus, ubi sponsam vocat, nec ullum omíserit ex his tribus, nec his addíderit quidquam. Surge, inquit, própera, amíca mea, formósa mea, colúmba mea, et veni. An non amíca est, quas Domínicis lucris inténta, fidéliter ipsam quoque pro eo ponit ánimam suam? Quóties enim pro uno ex mínimis eius spirituále stúdium intermíttit, tóties pro eo spirituáliter ponit ánimam suam. An non formósa, quas reveláta fácie glóriam Dómini speculándo, in eándem imáginem transformátur de claritáte in claritátem, tamquam a Dómini Spéritu? An non colúmba, quæ plangit et gemit in foramínibus petræ, in cavérnis macériæ, tamquam sepúlta sub lápide?}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ct. 6, 9 \Vbardot{} ibid. 3, 6; \textbf{H297}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-quaeestista-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-FlagransAmore.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Phil. 3, 7-8}

\noindent Quæ mihi erant lucra, hæc arbitrátus sum propter Christum detriméntum. Verúmtamen exístimo ómnia detriméntum esse propter eminéntiam sciéntiæ Christi Iesu Dómini mei, propter quem ómnia detriméntum feci et árbitror ut stércora, ut Christum lucri fáciam.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 67, 36}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-mirabilisdeus.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Implorémus Patrem, fontem omnis sanctitátis, ut, per sanctórum exémpla et intercessiónem,~\gredagger{} ad vitam sanctam nos perdúcat, et dicámus:

\Rbardot{} Sancti simus, quia tu sanctus es.

\noindent Pater sancte, qui voluísti ut fílii tui nominémur et simus,~\gredagger{} fac ut te per orbem terrárum sancta confiteátur Ecclésia.

\Rbardot{} Sancti simus, quia tu sanctus es.

\noindent Pater sancte, qui voluísti ut ambulémus digne tibi per ómnia placéntes,~\gredagger{} da, ut in ópere bono fructificémus.

\Rbardot{} Sancti simus, quia tu sanctus es.

\noindent Pater sancte, qui nos tibi reconciliásti per Christum,~\gredagger{} serva nos in nómine tuo, ut omnes unum simus.

\Rbardot{} Sancti simus, quia tu sanctus es.

\noindent Pater sancte, qui nos ad cæléste vocásti convívium,~\gredagger{} per panem, qui de cælo descéndit, præsta nobis, ut caritátem pleniórem cónsequi valeámus.

\Rbardot{} Sancti simus, quia tu sanctus es.

\noindent Pater sancte, ómnibus peccatóribus dimítte delícta,~\gredagger{} et súscipe defúnctos ad lumen vultus tui.

\Rbardot{} Sancti simus, quia tu sanctus es.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 10, 38-39}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-intrantemiesum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-d3-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-vii-d3.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxvii}
\include{feriav}
