\newcommand{\lectioi}{\vspace{-4mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 16, 11-13}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Ac deínceps: Ecce, ait, concepísti, et páries fílium: vocabísque nomen eius Ismael, eo quod audíerit Dóminus afflictiónem tuam. Hic erit ferox homo: manus eius contra omnes, et manus ómnium contra eum: et e regióne universórum fratrum suórum figet tabernácula. Vocávit autem nomen Dómini qui loquebátur ad eam: Tu Deus qui vidísti me. Dixit enim: Profécto hic vidi posterióra vidéntis me.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 15-17 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-vocavitangelusdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 16, 14-16}

\noindent Proptérea appellávit púteum illum Púteum vivéntis et vidéntis me. Ipse est inter Cades et Barad. Peperítque Agar Abræ fílium: qui vocávit nomen eius Ismael. Octogínta et sex annórum erat Abram quando péperit ei Agar Ismáelem.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 24, 42 \Vbardot{} ibid., 12; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deusdominimeiabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 17, 1-5}

\noindent Postquam vero nonagínta et novem annórum esse cœ́perat, appáruit ei Dóminus, dixítque ad eum: Ego Deus omnípotens: ámbula coram me, et esto perféctus. Ponámque fœdus meum inter me et te, et multiplicábo te veheménter nimis. Cécidit Abram pronus in fáciem. Dixítque ei Deus: Ego sum, et pactum meum tecum, erísque pater multárum géntium. Nec ultra vocábitur nomen tuum Abram, sed appelláberis Abraham.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumstaretabrahamadradicem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\include{hebdomadavi}
\include{feriaiii}
