\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Wenceslai, Ducis \& Martyris.}
\dies{Die 28. Septembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui beátum mártyrem Vencesláum cælésti regno terrénum postpónere docuísti, eius précibus concéde, ut, nosmetípsos abnegántes, tibi toto corde adhærére valeámus. 

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\antiphona{VIII}{temporalia/hym-DeusTuorum.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Díriget Dóminus mansuétos in iudício.

\noindent \Rbardot{} Docébit mites vias suas.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Esth. 4, 1-3.6-17}

\noindent De libro Esther.

\noindent Cum comperísset Mardochǽus ómnia, quæ accíderant, scidit vestiménta sua et indútus est sacco spargens cínerem cápiti. Et in platéa médiæ civitátis voce magna et amára clamábat usque ad fores palátii grádiens; non enim erat lícitum indútum sacco aulam regis intráre. In ómnibus quoque provínciis, quocúmque edíctum et dogma regis pervénerat, planctus ingens erat apud Iudǽos, ieiúnium, ululátus et fletus, sacco et cínere multis pro strato uténtibus.

\noindent Egressúsque Athach eunúchos, ivit ad Mardochǽum stantem in platéa civitátis ante óstium palátii. Qui indicávit ei ómnia, quæ ei accíderant, quantum Aman promisísset, ut in thesáuros regis pro Iudæórum nece inférret argéntum. Exémplar quoque edícti, quod pendébat in Susan ad perdéndum eos, dedit ei, ut regínæ osténderet et monéret eam, ut intráret ad regem et deprecarétur eum et rogáret pro pópulo suo.

\noindent Regréssus Athach nuntiávit Esther ómnia, quæ Mardochǽus díxerat. Quæ respóndit ei et iussit, ut díceret Mardochǽo: «Omnes servi regis et cunctæ, quæ sub dicióne eius sunt, norunt provínciæ, quod cuíque sive viro sive mulíeri, qui non vocátus intérius átrium regis intráverit, una lex sit, ut statim interficiátur, nisi forte rex áuream virgam ad eum teténderit, ut possit vívere; ego autem trigínta iam diébus non sum vocáta ad regem». Quod cum audísset Mardochǽus, rursum mandávit Esther dicens: «Ne putes quod ánimam tuam tantum líberes, quia in domo regis es, præ cunctis Iudǽis. Si enim nunc silúeris, aliúnde Iudǽis liberátio et salvátio exsúrget, et tu et domus patris tui períbitis; et quis novit utrum idcírco ad regnum véneris, ut in tali témpore pararéris?».

\noindent Esther hæc Mardochǽo verba mandávit: «Vade et cóngrega omnes Iudǽos, qui in Susan reperiúntur; et ieiunáte pro me. Non comedátis et non bibátis tribus diébus et tribus nóctibus, et ego cum ancíllis meis simíliter ieiunábo; et tunc ingrédiar ad regem contra legem fáciens: si péreo, péreo». Ivit ítaque Mardochǽus et fecit ómnia, quæ ei Esther mandáverat.}
% De libro Esther.
% Esth. 4, 1-8.9-17
% Cum comperísset Mardochǽus ómnia, quæ accíderant, scidit vestiménta sua et indútus est sacco spargens cínerem cápiti. Et in platéa médiæ civitátis voce magna et amára clamábat usque ad fores palátii grádiens; non enim erat lícitum indútum sacco aulam regis intráre. In ómnibus quoque provínciis, quocúmque edíctum et dogma regis pervénerat, planctus ingens erat apud Iudǽos, ieiúnium, ululátus et fletus, sacco et cínere multis pro strato uténtibus.

% Ingréssæ sunt autem puéllæ Esther et eunúchi nuntiaverúntque ei. Quod áudiens consternáta est valde et misit vestem, ut, abláto sacco, indúerent eum; quam accípere nóluit. Accitóque Athach eunúcho, quem rex minístrum ei déderat, prǽcépit ei, ut iret ad Mardochǽum et dísceret ab eo cur hoc fáceret. Egressúsque Athach ivit ad Mardochǽum stantem in platéa civitátis ante óstium palátii. Qui indicávit ei ómnia, quæ ei accíderant, quantum Aman promisísset, ut in thesáuros regis pro Iudæórum nece inférret argéntum. Exémplar quoque edícti, quod pendébat in Susan ad perdéndum eos, dedit ei, ut regínæ osténderet et monéret eam, ut intráret ad regem et deprecarétur eum et rogáret pro pópulo suo. «Memor, inquit, diérum humilitátis tuæ, quando nutríta sis in manu mea, quia Aman secúndus a rege locútus est contra nos in mortem. Et tu ínvoca Dóminum et lóquere regi pro nobis et líbera nos de morte».

% Regréssus Athach nuntiávit Esther ómnia, quæ Mardochǽus díxerat. Quæ respóndit ei et iussit, ut díceret Mardochǽo: «Omnes servi regis et cunctæ, quæ sub dicióne eius sunt, norunt provínciæ, quod cuíque sive viro sive mulíeri, qui non vocátus intérius átrium regis intráverit, una lex sit, ut statim interficiátur, nisi forte rex áuream virgam ad eum teténderit, ut possit vívere; ego autem trigínta iam diébus non sum vocáta ad regem». Quod cum audísset Mardochǽus, rursum mandávit Esther dicens: «Ne putes quod ánimam tuam tantum líberes, quia in domo regis es, præ cunctis Iudǽis. Si enim nunc silúeris, aliúnde Iudǽis liberátio et salvátio exsúrget, et tu et domus patris tui períbitis; et quis novit utrum idcírco ad regnum véneris, ut in tali témpore pararéris?».

% Rursúmque Esther hæc Mardochǽo verba mandávit: «Vade et cóngrega omnes Iudǽos, qui in Susan reperiúntur; et ieiunáte pro me. Non comedátis et non bibátis tribus diébus et tribus nóctibus, et ego cum ancíllis meis simíliter ieiunábo; et tunc ingrédiar ad regem contra legem fáciens: si péreo, péreo». Ivit ítaque Mardochǽus et fecit ómnia, quæ ei Esther mandáverat.
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Esth. 14, 12-14 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H410}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-recordaremeidomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Cum esset puérulus, Christi se famulátui ab ipsis cunábulis mancipávit, multóque mentis conámine ad litterárum eruditiónem stúduit anheláre. Quamóbrem crebis précibus aures patris pulsat, ut ad scholas instruéndus mitterétur expóstulat. In quibus ergo pósitus, tanto celérius memóriæ liberálium fluénta artíum epotávit, quanto ardéntius in amóre Dei totum se olym transfúdit. Nec celántur eum quæ cumque obscúra vidéntur, vel gerúntur, quóniam ad discéndum nulla mora est, ubi spíritus sanctus doctor adest.

\noindent Igitur patre duce vidélicet Wratysláo viam univérsæ carnis ingrésso, venerábilis puer Wenczesláus a princípibus cunctis et pópulo univérso in ducem elígitur, de stúdio scholári tóllitur, in thronum patris regnatúrus sublimátur.

\noindent Suscípiens autem Deo, dignátus puer, gubernánda iura regália, totus Deo devótus éxtitit, ut armis præcínctus vir in béllicis rebus strénuus, virtúte nóbilis, sed fide et ópere multo nobílior.

\noindent Erga imperatórem fortitúdinis milítia, erga Christum devotiónis certábat innocéntia. Et, evangélici præcépti sub armis non ímmemor reddébat, Deo quæ Dei sunt, et quæ Cǽsaris Cǽsari restituébat. Talis ergo ac tanta humílitas, patiéntiæ que in eo virtus emícuit, ut iam non miles sed mónachus putarétur, iuxta quod scriptum est: «Quanto magnus es, humília te in ómnibus.»}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{Codice Raygradensis 17, folio 201r}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-wencezlausduxgratiae.gtex}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Flagrábat namque in beáti viri corde gloriósus dilectiónis ardor, ac intolerábilis compassiónis amor, et ne quis male punirétur cárceres dextruxit, víncula fregit et patíbula succídit. Nam cum in crimináli vítio tentus áliquis adducebátur, a sancto Wenczesláo, ut pæniténtiæ satisfactiónem agat, iussus dimittebátur, nisi ob nímii scéleris culpam, iusque terræ sancti iússio mínime prodésset, quin miser a princípibus unanímiter condemnarétur, motus piíssimus dux cumpunctióne lacrimárum surgit de sólio, exit de prætório, ne sánguinem próximi vidéret in mortem condemnári. Ac tamen ad iúdices mittens, ut reo indútiæ daréntur iubet.

\noindent Quem intempéste noctis siléntio aggrédiens verbis pecuniáque ut seipsum redímeret data consolátur. Semper enim mente revolvébat senténtiam Dómini dicéntis: «Estóte misericórdes et nolíte iudicáre, ut non iudicémini.»

\noindent Témpore quoque vernáli, siléntio nocturnáli surgens de stratu regáli, cum uno servo cómite agrum ádiit, humúmque fordit, tríticum séminat, metit, tritúrat, ac per cuncta óperis offícia usque ad farínam prodúcit, quam cum aqua miscens, mundíssimis mánibus oblatans, coquens cum musti liquóre, quod ipsemet própriis mánibus elabórans, excolúerat per circumquáque regiónis partes, ecclésiis summa cum devotióne distribuébat.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{Codice Raygradensis 17, folio 201v}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-noctesurgensagrum.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{VII}{temporalia/hym-DiesVenit.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{R17 205r}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-laudemotus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-i-g.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{\textbf{R17 206r}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-morbidisrefugium.gtex}

\vspace{-2mm}

%\trAntIV

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iv-E.gtex}

\input{temporalia/dan3-iv-E-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-morbidisrefugium.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{R17 206r}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-laudantdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-v-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Cf. Eccl. 48, 4}

\noindent Amplificátus est beátus Wencesláus quasi stella matutína in médio nébulæ et quasi sol refúlgens, sic ille effúlsit in templo Dei Dómini.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 63, 11; \textbf{R17 205v}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-laetabiturjustus.gtex}{}}
\newcommand{\preces}{\noindent \noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem, per mártyres interféctos propter verbum Dei,~\gredagger{} celebrémus, clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\gredagger{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\gredagger{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem, tua vestígia sunt secúti,~\gredagger{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\gredagger{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{R17 205v}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-hicdives.gtex}

%\trAntBenedictus

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-visoll-F.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-visoll-F.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{II}{temporalia/benedicamus-solemnism-laud.gtex}}
\include{hebdomadaxxvi}
\include{feriaiii}
