\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Angelorum Custodum.}
\dies{Die 2. Octobris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui ineffábili providéntia sanctos ángelos tuos ad nostram custódiam míttere dignáris, largíre supplícibus tuis et eórum semper protectióne deféndi et ætérna societáte gaudére.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-2mm}

\antiphona{III}{temporalia/inv-regemangelorum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\antiphona{III}{temporalia/hym-AEterneRerumConditor.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Esth. 7, 1-10}

\noindent De libro Esther.

\noindent Intrávit ítaque rex et Aman, ut bíberent cum regína. Dixítque ei rex étiam in secúndo die, postquam vino incalúerat: «Quæ est petítio tua, Esther, ut detur tibi, et quid vis fíeri? Etiámsi dimídiam regni mei partem petíeris, impetrábis». Ad quem illa respóndit: «Si invéni grátiam in óculis tuis, o rex, et si tibi placet, dona mihi ánimam meam, pro qua rogo, et pópulum meum, pro quo óbsecro.Tráditi enim sumus, ego et pópulus meus, ut conterámur, iugulémur et pereámus. Atque útinam in servos et fámulas venderémur: tacuíssem, quia tribulátio hæc non esset digna conturbáre regem». Respondénsque rex Asuérus ait: «Quis est iste et ubi est, ut hæc áudeat fácere?». Dixit Esther: « Hostis et inimícus noster péssimus iste est Aman». Quod ille áudiens ílico obstúpuit coram rege ac regína.

\noindent Rex autem surréxit irátus et de loco convívii intrávit in hortum palátii. Aman quoque surréxit, ut rogáret Esther regínam pro ánima sua; intelléxit enim a rege sibi decrétum esse malum. Qui cum revérsus esset de horto et intrásset convívii locum, répperit Aman super léctulum corruísse, in quo iacébat Esther, et ait: «Etiam regínam vult opprímere, me præsénte, in domo mea?». Necdum verbum de ore regis exíerat, et statim operuérunt fáciem eius. Dixítque Harbóna, unus de eunúchis, qui stabant in ministério regis: «En étiam lignum, quod paráverat Mardochǽo, qui locútus est bonum pro rege, stat in domo Aman habens altitúdinis quinquagínta cúbitos». Cui dixit rex: «Appéndite eum in eo». Suspénsus est ítaque Aman in patíbulo, quod paráverat Mardochǽo; et regis ira quiévit.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{Esth. 13, 15-17; \textbf{H412}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-misereredominepopulotuo-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 12 in psalmum Qui habitat, 3. 6-8: Opera omnia, Edit. Cisterc. 4 [1966], 458-462}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis.

\noindent \emph{Angelis suis mandávit de te, ut custódiant te in ómnibus viis tuis.} Confiteántur Dómino misericórdiæ eius et mirabília eius fíliis hóminum. Confiteántur et dicant inter gentes quóniam magnificávit Dóminus fácere cum eis. Dómine, quid est homo quia innotuísti ei? Aut quid appónis erga eum cor tuum? Appónis cor erga eum, geris pro eo sollicitúdinem, curam illíus habes. Dénique ei mittis Unigénitum tuum, immíttis Spíritum tuum, promíttis étiam vultum tuum. Et ne quid in cæléstibus vacet ab ópera sollicitúdinis nostræ, beátos illos spíritus propter nos mittis in ministérium, custódiæ nostræ députas, nostros iubes fíeri pædagógos.

\noindent \emph{Angelis suis mandávit de te, ut custódiant te in ómnibus viis tuis.} Quantam tibi debet hoc verbum inférre reveréntiam, afférre devotiónem, conférre fidúciam. Reveréntiam pro præséntia, devotiónem pro benevoléntia, fidúciam pro custódia. Adsunt ígitur et adsunt tibi, non modo tecum, sed étiam pro te. Adsunt, ut prótegant, adsunt, ut prosint. Verúmtamen etsi ille mandávit, ipsis quoque, qui et ei ex tanta caritáte obœ́diunt et nobis subvéniunt in tanta necessitáte, ingrátos esse non licet.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Ap. 8, 3; \textbf{H313}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inconspectugentium-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Simus ergo devóti, simus grati tantis custódibus; redamémus eos, honorémus eos quantum póssumus, quantum debémus. Totus tamen ei reddátur et amor et honor noster, a quo tam ipsis quam nobis est totum, unde honoráre póssumus vel amáre, unde amári honoraríve merémur.

\noindent In ipso ítaque, fratres, affectuóse diligámus ángelos eius, tamquam futúros aliquándo coherédes nostros, ínterim vero actóres et tutóres a Patre pósitos et præpósitos nobis. Nunc enim fílii Dei sumus, etsi nondum appáreat, quod adhuc párvuli sub actóribus et tutóribus simus, tamquam nihil ínterim differéntes a servis.

\noindent Céterum, etsi tam párvuli sumus, et tam magna nobis, et nec modo tam magna, sed et tam periculósa via restat, quid tamen sub tantis custódibus timeámus? Nec superári, nec sedúci, minus autem sedúcere possunt, qui custódiunt nos in ómnibus viis nostris. Fidéles sunt, prudéntes sunt, poténtes sunt: quid trepidámus? Tantum sequámur eos, adhæreámus eis, et in protectióne Dei cæli commorémur.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 90, 11-12 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H145}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-angelissuismandavit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{V}{temporalia/hym-OrbisPatrator.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-angelissuisdeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-viii-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-viii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 95}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V g}{temporalia/ant-benedictusdeusquimisit.gtex}

\vspace{-2mm}

%\trAntIV

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-v-g-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-v-g-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-benedictusdeusquimisit.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 148, 2}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-angelietomnesvirtutes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ex. 23, 20-21}

\noindent Ecce ego mittam ángelum, qui præcédat te et custódiat in via et introdúcat ad locum, quem parávi. Obsérva eum et audi vocem eius.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 137, 1-2}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-inconspectuangelorum.gtex}{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres caríssimi, confiteámur Dómino, cui astat multitúdo angelórum psalléntium in unum,~\gredagger{} et acclamémus gaudéntes:

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Deus, qui ángelis tuis mandásti,~\gredagger{} ut custódiant nos in ómnibus viis nostris,~\grestar{} deduc nos hódie sine offensióne per sémitas tuas.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Pater, cuius fáciem in cælis semper vident ángeli nostri,~\grestar{} fac nos sine intermissióne quǽrere fáciem tuam.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Deus, cuius fílii erunt sicut ángeli in cælo,~\grestar{} da nobis castitátem cordis et córporis.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Deus, in adiutórium pópuli tui mitte Michaélem príncipem magnum,~\grestar{} ut eum deféndat in prœ́lio contra Sátanam et ángelos eius.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Heb. 1, 14}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-omnessuntadministratorii.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G5-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G5.tex} \Vbardot{}}
\include{hebdomadaxxvi}
\include{sabbato}
