Proto skrze Ježíše Krista, tvého Syna a~našeho Pána, pokorně žádáme a~prosíme, dobrotivý Otče: Přijmi a~požehnej {\color{red}✠} tyto dary, tuto oběť svatou a~nekrvavou. V~jednotě s~tvým služebníkem, naším papežem {\color{red}N.}, s~naším biskupem {\color{red}N.} a~se všemi, kterým je svěřena pravá, obecná, apoštolská víra, obětujeme tyto dary především za tvou církev, svatou a~obecnou. Po celém světě ji naplňuj pokojem, chraň, sjednocuj a~veď:

Pamatuj, Bože, na své služebníky a~služebnice, které ti dnes připomínáme (zvláště na {\color{red}N.}). Pamatuj také na všechny kolem shromážděné; vždyť jejich víru i~zbožnost znáš. Za ně ti přinášíme a~oni ti přinášejí tuto oběť chvály  za sebe i~za všechny sobě blizké, za život v~bezpečí, za vykoupení a~naději ve spásu a~modlí se k~tobě, Bože věčný, živý a~pravý.

V~tomto společenství slavíme posvátný den, kdy náš Pán Ježíš Kristus byl za nás vydán; a~také uctíváme slavnou Pannu Marii, Rodičku našeho Boha a~Pána, Ježíše Krista, jejího snoubence svatého Josefa, tvé svaté apoštoly a~mučedníky Pe\-tra a~Pavla, Ondřeje, Jakuba, Jana, Tomáše, Jakuba, Filipa, Bartoloměje, Matouše, Šimona a~Tadeáše, Lína, Kléta, Klementa, Sixta, Kornélia, Cypriána, Vavřince, Chryzogona, Jana a~Pavla, Kosmu a~Damiána a~všechny tvé svaté. Pro jejich zásluhy a~na jejich pří\-mluvu ať nás vždycky a~všude chrání tvá moc. Skrze našeho Pána, Ježíše Krista. Amen.

Přijmi tedy milostivě, Bože, oběť svých služebníků i~celé své rodiny v~den, kdy náš Pán Ježíš Kristus přikázal učedníkům sla\-vit oběť jeho těla a~krve. Dej našim dnům svůj řád a~mír. Vysvoboď nás od věčné záhuby a~připočti k~zástupu vyvolených v~Kristu, našem Pánu. Amen.

Učiň, Bože, ty sám, ať je tato oběť v~plnosti tvého požehnání tobě zasvěcená, pravoplatná a~duchovní, hodná tvého zalíbení; ať se nám stane tělem a~krví tvého milovaného Syna, našeho Pána Ježíše Krista.

Neboť on právě dnes, večer předtím, než trpěl za naši spásu a~za spásu celého světa, vzal do svatých a~ctihodných rukou chléb pozdvihl oči k~nebi, k~tobě, svému Otci všemohoucímu, vzdal ti díky a~požehnal, lámal, dával svým učedníkům a~řekl:

\textsc{Vezměte a~jezte z~toho všichni: toto je moje Tělo, které se za vás vydává.}

Po večeři vzal do svatých a~ctihodných rukou také tento slavný kalich, znovu ti vzdal díky a~požehnal, dal svým učedníkům a~řekl:

\textsc{Vezměte a~pi\mbox{}jte z~něho všichni: toto je kalich mé Krve, která se prolévá za vás a~za všechny na odpuštění hříchů. Toto je smlouva nová a~věčná. To konejte na mou památku.}
