\mbox{}

Požehnaný jsi, Hospodine, Bože celého světa. Z~tvé štědrosti jsme přijali chléb, který ti přinášíme. Je to plod země a~plod lidské práce, a~stane se nám chlebem věčného života.

\Rbardot{} Požehnaný jsi, Bože, navěky.

Jako se tato voda spojuje s~vínem, tak ať jsme spojeni s~božstvím věčného Slova, spojeného s~naším lidstvím.

Požehnaný jsi, Hospodine, Bože celého světa. Z~tvé štědrosti jsme přijali víno, které ti přinášíme. Je to plod révy a~plod lidské práce, a~stane se nám nápojem duchovním.

\Rbardot{} Požehnaný jsi, Bože, navěky.

\mbox{}

S~duší pokornou a~se srdcem zkroušeným prosíme, Bože, abys nás přijal: ať se dnes před tebou staneme obětí, která se ti zalíbí.

Smyj ze mě, Bože, mou nepravost a~očisť mě od hříchu.

\mbox{}

Modlete se, bratři a~sestry, aby se má i~vaše oběť zalíbila Bohu, Otci všemohoucímu.

\Rbardot{} Ať ji přijme ke své slávě a~k spáse světa.

\mbox{}

Přijmi, Bože, tyto dary a~dej nám ducha pravé zbožnosti, aby se ti naše služba zalíbila; vždyť slavíme památku oběti, kterou se stále uskutečňuje naše vykoupení. Skrze Krista, našeho Pána.

\Rbardot{} Amen.

\Vbardot{} Pán s~vámi.

\Rbardot{} I~s~tebou.

\Vbardot{} Vzhůru srdce.

\Rbardot{} Máme je u~Pána.

\Vbardot{} Vzdávejme díky Bohu, našemu Otci.

\Rbardot{} Je to důstojné a~spravedlivé.

\mbox{}

Vpravdě je důstojné a~spravedlivé, dobré a~spasitelné, svatý Otče, všemohoucí, věčný Bože, abychom ti vždycky a~všude vzdávali díky, skrze našeho Pána, Ježíše Krista. Neboť on je náš kněz, pravý a~věčný: za naši spásu obětoval sám sebe, jednou provždy vykonal oběť a~přikázal nám slavit její památku, aby jeho tělo bylo chlebem našeho života a~kalich jeho krve byl odpuštěním našich hříchů. A~proto s~andělskými sbory, které stojí u~tvého trůnu a~ustavičně ti slouží, a~se všemi nebeskými zástupy zpíváme píseň o~tvé slávě a~voláme:
