\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica in Septuagesima.}
\celebratio{Duplex 2. Classis.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\tempquad}{Tempore Septuagesimae}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{1 Cor. 9, 24}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresNescitis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\deusinadiutoriumivesp}{\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-solemnis.gtex}}
\newcommand{\benedicamusdominoivesp}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-octava-paschae.gtex}}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B.  Mariæ V.} \scriptura{Gn. 2, 17}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dixitdominusadadam.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-G.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-MediaeNoctis.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 23, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominiestterra.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 65, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-benedicitegentes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 5, 8; \textbf{H312}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-introiboindomumtuam.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 1, 1-8}

\noindent Incipit liber Génesis.

\noindent In princípio creávit Deus cælum et terram. Terra autem erat inánis et vácua, et ténebræ erant super fáciem abýssi: et spíritus Dei ferebátur super aquas. Dixítque Deus: Fiat lux. Et facta est lux. Et vidit Deus lucem quod esset bona: et divísit lucem a ténebris. Appellavítque lucem Diem, et ténebras Noctem: factúmque est véspere et mane, dies unus. Dixit quoque Deus: Fiat firmaméntum in médio aquárum: et dívidat aquas ab aquis. Et fecit Deus firmaméntum, divisítque aquas, quæ erant sub firmaménto, ab his, quæ erant super firmaméntum. Et factum est ita. Vocavítque Deus firmaméntum, Cælum: et factum est véspere et mane, dies secúndus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 1, 1.2.31 \Vbar{} ibid. 2, 1; \textbf{H136}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeuscreavit-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 1, 9-19}

\noindent Dixit vero Deus: Congregéntur aquæ, quæ sub cælo sunt, in locum unum: et appáreat árida. Et factum est ita. Et vocávit Deus áridam Terram, congregationésque aquárum appellávit Mária. Et vidit Deus quod esset bonum. Et ait: Gérminet terra herbam viréntem, et faciéntem semen, et lignum pomíferum fáciens fructum iuxta genus suum, cuius semen in semetípso sit super terram. Et factum est ita. Et prótulit terra herbam viréntem, et faciéntem semen iuxta genus suum, lignúmque fáciens fructum, et habens unumquódque seméntem secúndum spéciem suam. Et vidit Deus quod esset bonum. Et factum est véspere et mane, dies tértius. Dixit autem Deus: Fiant luminária in firmaménto cæli, et dívidant diem ac noctem, et sint in signa et témpora, et dies et annos: Ut lúceant in firmaménto cæli, et illúminent terram. Et factum est ita. Fecítque Deus duo luminária magna: lumináre maius, ut præésset diéi: et lumináre minus, ut præésset nocti: et stellas. Et pósuit eas in firmaménto cæli, ut lucérent super terram, Et præéssent diéi ac nocti, et divíderent lucem ac ténebras. Et vidit Deus quod esset bonum. Et factum est véspere et mane, dies quartus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 1, 1.26 \Vbardot{} ibid. 2, 2; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiofecitdeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 1, 20-26}

\noindent Dixit étiam Deus: Prodúcant aquæ réptile ánimæ vivéntis, et volátile super terram sub firmaménto cæli. Creavítque Deus cete grándia, et omnem ánimam vivéntem atque motábilem, quam prodúxerant aquæ in spécies suas, et omne volátile secúndum genus suum. Et vidit Deus quod esset bonum. Benedixítque eis, dicens: Créscite, et multiplicámini, et repléte aquas maris: avésque multiplicéntur super terram. Et factum est véspere et mane, dies quintus. Dixit quoque Deus: Prodúcat terra ánimam vivéntem in génere suo, iuménta, et reptília, et béstias terræ secúndum spécies suas. Factúmque est ita. Et fecit Deus béstias terræ iuxta spécies suas, et iuménta, et omne réptile terræ in génere suo. Et vidit Deus quod esset bonum, Et ait: Faciámus hóminem ad imáginem et similitúdinem nostram: et præsit píscibus maris, et volatílibus cæli, et béstiis, universǽque terræ, omníque réptili, quod movétur in terra.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 7 \Vbardot{} ibid. 2, 1; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-formavitigiturdominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cap 25, 26 et 27 tomi 3}

\noindent Ex libro Enchirídii sancti Augustíni Epíscopi.

\noindent Mortis supplícium Dóminus hómini comminátus fúerat, si peccáret: sic eum múnerans líbero arbítrio, ut tamen régeret império, terréret exítio: atque in paradísi felicitáte, tamquam in umbra vitæ, unde iustítia custodíta in melióra conscénderet, collocávit. Hinc post peccátum exsul efféctus, stirpem quoque suam, quam peccándo in se tamquam in radíce vitiáverat, pœna mortis et damnatióne obstrínxit: ut quidquid prolis ex illo, et simul damnáta, per quam peccáverat, cóniuge, per carnálem concupiscéntiam, in qua inobediéntiæ pœna símilis retribúta est, nascerétur, tráheret originále peccátum, quo traherétur per erróres dolorésque divérsos ad illud extrémum cum desertóribus ángelis, vitiatóribus et possessóribus et consórtibus suis, sine fine supplícium.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 15 \Vbardot{} ibid., 7; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tulitergodominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Sic per unum hóminem peccátum intrávit in mundum, et per peccátum mors: et ita in omnes hómines pertránsiit, in quo omnes peccavérunt. Mundum quippe appellávit eo loco Apóstolus univérsum genus humánum. Ita ergo res se habébant. Iacébat in malis, vel étiam volvebátur, et de malis in mala præcipitabátur totíus humáni géneris massa damnáta: et adiúncta parti eórum, qui peccáverant, angelórum, luébat ímpiæ desertiónis digníssimas pœnas.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 18 \Vbardot{} ibid., 20; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-dixitdominusdeusnonest-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Ad iram quippe Dei pértinet iustam, quidquid cæca et indómita concupiscéntia fáciunt libénter mali, et quidquid maniféstis opertísque pœnis patiúntur invíti: non sane Creatóris desisténte bonitáte, et malis ángelis subministráre vitam, vivacémque poténtiam, (quæ subministrátio si auferátur, interíbunt) et hóminum, quamvis de propágine vitiáta damnatáque nascéntium, formáre sémina, et animáre, et ordináre membra per témporum ætátes, per locórum spátia vegetáre sensus, aliménta donáre. Mélius enim iudicáre de malis bene fácere, quam mala nulla esse permíttere.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 21 \Vbardot{} ibid., 23; \textbf{H137}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-immisitdominussoporem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 1, 21-28}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.
 
\noindent In civitáte Caphárnaum, sábbatis ingréssus Iesus synagógam docébat. Et stupébant super doctrína eius: erat enim docens eos quasi potestátem habens et non sicut scribæ. Et statim erat in synagóga eórum homo in spíritu immúndo; et exclamávit dicens: «Quid nobis et tibi, Iesu Nazaréne? Venísti pérdere nos? Scio qui sis: Sanctus Dei». Et comminátus est ei Iesus dicens: «Obmutésce et exi de hómine!». Et discérpens eum spíritus immúndus et exclámans voce magna exívit ab eo. Et miráti sunt omnes, ita ut conquírerent inter se dicéntes: «Quidnam est hoc? Doctrína nova cum potestáte; et spirítibus immúndis ímperat, et obœ́diunt ei». Et procéssit rumor eius statim ubíque in omnem regiónem Galilǽæ.

\vspace{5mm}

\noindent Ex Expositióne Bedæ venerábilis in Lucæ evangélium.

\noindent Et ingrediúntur Capharnáum, et statim sábbatis ingréssus synagógam docébat eos. Quod autem Sábbatis máxime medicínæ doctrinǽque suæ dona frequéntat, docet se non sub lege, sed supra legem, qui eámdem quoque legem adimplére, non autem sólvere vénerit, nec Iudáicum elígere Sábbatum, quo vel ignem accéndere, vel manum pedémque movére non líceat, sed verum Sábbatum dilectámque Dómino esse réquiem, si, salúti studéntes animárum, ab ópere servíli, id est, a cunctis contineámus illícitis.

\noindent Et stupébant in doctrína eius, quia in potestáte erat sermo ipsíus. Sermo doctóris in potestáte fit, cum ea quæ docet operátur. Aliter in potestáte erat sermo ipsíus, sive ut álius evangelísta dicit, erat docens eos sicut potestátem habens, et non sicut scribæ. Quóniam scribæ quæ per legem didícerant præcépta, pópulis dabant. Ipse vero quasi auctor impletórque legis, vel mutándo, vel augéndo quæ minus videbántur, líbere agéndo substítuit.

\noindent Et in synagóga erat homo habens dæmónium immúndum. Bene in synagóga homo erat qui spíritum immúndum habébat, quia Spíritum sanctum amíserat. Et exclamávit voce magna dicens: Sine, quid nobis et tibi, Iesu Nazaréne? Venísti pérdere nos? scio te quia sis sanctus Dei. Non voluntátis ista conféssio est, quam prǽmium séquitur confiténdi, sed necessitátis extórsio quæ cogit invítos. Præséntia Salvatóris torménta sunt dǽmonum. Et increpávit illum Iesus dicens: Obmutésce, et exi ab illo. Quóniam invídia diáboli mors intrávit in orbem terrárum, ídeo contra ipsum mortis auctórem primo débuit medicína salútis operári: primo lingua serpentína, ne ultra virus spárgeret occlúdi; ac deínde fémina quæ prima sedúcta est, a carnális concupiscéntiæ febre curári; tértio vir, qui male suadéntis dicta cóniugis audívit, ab erróris sui lepra castigári. Ut ipse apud hunc evangelístam esset ordo restauratiónis qui fúerat et casus.

\noindent Et cum proiecísset illum dæmónium in médium, éxiit ab illo, nihílque illum nócuit. Divína permissióne liberándus a dǽmone homo proiícitur in médium, ut virtus patefácta Salvatóris plures ad fidem viámque salútis invítet. Sed quod dícitur, Nihílque illum nócuit, vidétur repugnáre Marco, qui ait: Et discérpens eum spíritus immúndus, et exclámans voce magna exívit ab eo. Nisi intelligámus hoc dixísse Marcum, Discérpens eum, quod Lucas dixit: Et cum proiecísset illum in médium, ut quod secútus ait: Nihílque eum nócuit, intelligátur quia iactátio illa membrórum atque vexátio non eum debilitávit, sicut solent exíre dæmónia étiam quibúsdam membris amputátis aut evúlsis. Unde mérito pro tam íntegra restitutióne sanitátis qui áderant pavéntes tamétsi nondum credéntes, adínvicem dicébant: Quia in potestáte et virtúte ímperat spirítibus immúndis, et éxeunt. Expéllere enim dæmónia et hómines sancti, sed in verbo Dei possunt, ipsum autem Dei Verbum própria potestáte virtútes operátur.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 23, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominiestterra-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-alleluia1.gtex}

\scriptura{Psalmus 92.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps92-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps92-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 117, 28; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-confitebortibidomine.gtex}

\scriptura{Psalmus 117.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117-initium-viii-G2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps117-viii-G2.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-confitebortibidomine.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 62, 2; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

\scriptura{Psalmus 62.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Dan. 3, 56; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-benedictusesinfirmamento.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-i-a2-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-i-a2.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-benedictusesinfirmamento.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 148, 1; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a}{temporalia/ant-laudatedominum.gtex}

\scriptura{Psalmus 148.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps148-initium-i-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps148-i-a.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Psalmus 149.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-i-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-i-a.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Psalmus 150.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-i-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-i-a.tex}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-laudatedominum.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 4, 22}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-mirabanturomnes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-g.tex} \Abardot{}

\vspace{-10mm}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 20, 6.7.4; \textbf{H134}}

\vspace{-7mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII a}{temporalia/ant-dixitpaterfamilias.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2.5mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viisoll-a.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-viisoll-a.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadalxx}
\include{dominica}
