\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica in Quinquagesima.}
\celebratio{Semiduplex 2. Classis.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\tempquad}{Tempore Septuagesimae}
\newcommand{\capitulum}{\pars{Capitulum.} \scriptura{1 Cor. 13, 1}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresSi.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B.  Mariæ V.} \scriptura{Gn. 22, 13}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VI F}{temporalia/ant-paterfideinostrae.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-visoll-F.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-visoll-F.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-MediaeNoctis.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphonam.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 12, 1-6}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Dixit autem Dóminus ad Abram: Egrédere de terra tua, et de cognatióne tua, et de domo patris tui, et veni in terram quam monstrábo tibi. Faciámque te in gentem magnam, et benedícam tibi, et magnificábo nomen tuum, erísque benedíctus. Benedícam benedicéntibus tibi, et maledícam maledicéntibus tibi, atque in te benedicéntur univérsæ cognatiónes terræ. Egréssus est ítaque Abram sicut præcéperat ei Dóminus, et ivit cum eo Lot: septuagínta quinque annórum erat Abram cum egrederétur de Haran. Tulítque Sárai uxórem suam, et Lot fílium fratris sui, universámque substántiam quam posséderant, et ánimas quas fécerant in Haran: et egréssi sunt ut irent in terram Chánaan. Cumque veníssent in eam, Pertransívit Abram terram usque ad locum Sichem, usque ad convállem illústrem: Chananǽus autem tunc erat in terra.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 12, 1-2; \textbf{H140}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutusestdominusadabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 12, 7-13}

\noindent Appáruit autem Dóminus Abram, et dixit ei: Sémini tuo dabo terram hanc. Qui ædificávit ibi altáre Dómino, qui apparúerat ei. Et inde transgrédiens ad montem, qui erat contra oriéntem Bethel, teténdit ibi tabernáculum suum, ab occidénte habens Bethel, et ab oriénte Hai: ædificávit quoque ibi altáre Dómino, et invocávit nomen eius. Perrexítque Abram vadens, et ultra progrédiens ad merídiem. Facta est autem fames in terra: descendítque Abram in Ægýptum, ut peregrinarétur ibi: prævalúerat enim fames in terra. Cumque prope esset ut ingrederétur Ægýptum, dixit Sárai uxóri suæ: Novi quod pulchra sis múlier: Et quod cum víderint te Ægýptii, dictúri sunt: Uxor ipsíus est: et interfícient me, et te reservábunt. Dic ergo, óbsecro te, quod soror mea sis: ut bene sit mihi propter te, et vivat ánima mea ob grátiam tui.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumstaretabrahamadradicem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 12, 14-19}

\noindent Cum ítaque ingréssus esset Abram Ægýptum, vidérunt Ægýptii mulíerem quod esset pulchra nimis. Et nuntiavérunt príncipes Pharaóni, et laudavérunt eam apud illum: et subláta est múlier in domum Pharaónis. Abram vero bene usi sunt propter illam: fuerúntque ei oves et boves et ásini, et servi et fámulæ, et ásinæ et caméli. Flagellávit autem Dóminus Pharaónem plagis máximis, et domum eius, propter Sárai uxórem Abram. Vocavítque Phárao Abram, et dixit ei: Quidnam est hoc quod fecísti mihi? quare non indicásti quod uxor tua esset? Quam ob causam dixísti esse sorórem tuam, ut tóllerem eam mihi in uxórem? Nunc ígitur ecce coniux tua, áccipe eam, et vade.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn.22, 1 \Vbardot{} Ps. 49, 14; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tentavitdeusabraham-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Liber 1, cap 2}

\noindent Ex libro sancti Ambrósii Epíscopi de Abraham Patriárcha.

\noindent Magnus plane vir Abraham, et multárum virtútum clarus insígnibus, quem votis suis philosophía non pótuit æquáre. Dénique minus est quod illa finxit, quam quod iste gessit: maiórque ambitióso eloquéntiæ mendácio simplex veritátis fides. Itaque cuiúsmodi fúerit in eo viro devótio, considerémus. Ea enim virtus órdine prima est, quæ est fundaméntum ceterárum: meritóque hanc ab eo primam exégit Deus, dicens: Exi de terra tua, et de cognatióne tua, et de domo patris tui. Satis fúerat dixísse: De terra tua. Ibi enim erat exíre de cognatióne, exíre de patérna domo.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 11-12 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-angelusdominivocavit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Sed ideo áddidit síngula, ut eius afféctum probáret: ne forte aut imprudénter cœpísse viderétur, aut fraus áliqua mandátis cæléstibus pararétur. Sed sicut coacervánda fuérunt præcépta, ne quid latéret: ita étiam proponénda prǽmia, ne forte desperáret. Tentátur ut fortis, incitátur ut fidélis, provocátur ut iustus: meritóque exívit, quemádmodum locútus est illi Dóminus. Et exívit cum eo Lot. Hoc autem, quod pro magno inter septem sapiéntum dicta celebrátur: Séquere Deum; perfécit Abraham, factóque sapiéntum dicta prævénit, et secútus Deum exívit de terra sua.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 15-17 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-vocavitangelusdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Sed quia ante terra ei fúerat ália, hoc est, régio Chaldæórum, de qua exívit Thare pater Abrahæ, et in Charran demigrávit: et quia secum edúxit nepótem suum, cui dictum fúerat, Exi de cognatióne tua: considerémus, ne forte hoc sit exíre de terra sua, de huius terræ, hoc est, de córporis nostri quadam commemoratióne égredi, de qua exívit Paulus, qui dixit: Nostra autem conversátio in cælis est.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 24, 42 \Vbardot{} ibid., 12; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deusdominimeiabraham-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mc. 1, 40-45}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.
 
\noindent In illo témpore: Venit ad Iesum leprósus déprecans eum et genu flectens et dicens ei: «Si vis, potes me mundáre». Et misértus exténdens manum suam tétigit eum et ait illi: «Volo, mundáre!»; et statim discéssit ab eo lepra, et mundátus est. Et infrémuit in eum statímque eiécit illum et dicit ei: «Vide, némini quidquam díxeris; sed vade, osténde te sacerdóti et offer pro emundatióne tua, quæ præcépit Móyses, in testimónium illis». At ille egréssus cœpit prædicáre multum et diffamáre sermónem, ita ut iam non posset manifésto in civitátem introíre, sed foris in desértis locis erat; et conveniébant ad eum úndique.

\vspace{5mm}

\scriptura{PG 65, 328}

\noindent Ex Homilía sancti Ioánnis Chrysóstomi.

\noindent Dómine, si vis, potes me mundáre. Magna prudéntia et fides accedéntis; neque enim doctrínam interpellávit, neque auditórum theátrum sécuit; sed opportúnum expectávit tempus, et ubi Christus descendísset accéssit. Nec perfunctórie, sed multo cum fervóre, et ante génua eius, ipsi súpplicat, ut ait alter evangelísta, ac cum sincéra fide, et congruénti circa illum opinióne. Neque enim dixit: Si Deum precátus fúeris, neque, Si oráveris; sed, Si vis, potes me mundáre. Neque dixit: Dómine, munda me; sed ipsi cuncta commíttit, atque curándi dóminum illum esse, et potestátem eius summam testificátur. Quid ígitur, ínquies, si falsa erat leprósi opínio? Illam confutáre opórtuit, ipsúmque increpáre ac corrígere Num ígitur illud fecit? Nequáquam: imo dictum confírmat et róborat. Ideóque non dixit: Mundáre, sed: Volo, mundáre; ut non illíus opinióne, sed Christi senténtia dogma firmarétur. At non sic Apóstoli: sed quómodo? Quia pópulus totus stupébat, dicébant illi: Quid mirámini in hoc, aut nos quid intuémini, quasi nostra virtúte aut potestáte fecérimus hunc ambuláre? Dóminus vero, etsi multa modéste sæpe díxerat, quæ glóriæ suæ inferióra essent, idque ut veritátis doctrínam firmáret, quid dicit hic iis qui de potestáte ipsíus stupébant? Volo: mundáre. Etsi cum tot tantáque signa fecísset, nunquam sic locútus fuísse videátur.

\noindent \Vbardot{} Tu autem, Dómine, miserére nobis.
\noindent \Rbardot{} Deo grátias.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 85, 12-13 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H88}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-confitebortibidomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-alleluia1.gtex}

\scriptura{Psalmus 92.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps92-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps92-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 117, 28; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\scriptura{Psalmus 117.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps117-viii-C.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 62, 2.3; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-adtedeluce.gtex}

\scriptura{Psalmus 62.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-vii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-vii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Cf. Dn. 3, 57; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-hymnumdicite.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-iv-E.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-hymnumdicite.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 148, 2.1; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V g}{temporalia/ant-omnesangeliejus.gtex}

\scriptura{Psalmus 148.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps148-initium-v-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps148-v-g.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Psalmus 149.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-v-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-v-g.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Psalmus 150.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-v-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-v-g.tex}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-omnesangeliejus.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 8, 1.2-3; \textbf{H82}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-cumautemdescendisset.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-cumautemdescendisset.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-10mm}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Lc. 18, 40-43}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I D}{temporalia/ant-stansautemiesus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2.5mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-D.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-isoll-D.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadal}
\include{dominica}
