\newcommand{\feria}{Feria VI infra Octavam Paschæ.}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} Surréxit Dóminus vere, allelúia.
\noindent \Rbardot{} Et appáruit Simóni, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-ipsius.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Mt. 28, 16-20}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore: Undecim discípuli abiérunt in Galilǽam in montem, ubi constitúerat illis Iesus. Et réliqua.

\vspace{7mm}

\noindent Homilía sancti Hierónymi Presbýteri.

\scriptura{Lib. 4 Comment. in Matth., in fine}

\noindent Post resurrectiónem Iesus in monte Galilǽæ conspícitur, ibíque adorátur; licet quidam dúbitent, et dubitátio eórum nostram áugeat fidem. Tunc maniféstius osténditur Thomæ, et latus láncea vulnerátum, et manus fixas demónstrat clavis. Accédens Iesus locútus est eis, dicens: Dáta est mihi omnis potéstas in cælo et in terra. Illi potéstas data est, qui paulo ante crucifíxus, qui sepúltus in túmulo, qui mórtuus iacúerat, qui póstea resurréxit. In cælo autem et in terra potéstas data est: ut qui ante regnábat in cælo, per fidem credéntium regnet et in terris.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 20, 19-20; \Vbardot{} ibid. 20, 19; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-surgensjesus.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Eúntes autem docéte omnes gentes, baptizántes eos in nómine Patris, et Fílii, et Spíritus Sancti. Primum docent omnes gentes, deínde doctas intíngunt aqua. Non enim potest fíeri, ut corpus baptísmi recípiat sacraméntum, nisi ante ánima fidei suscéperit veritátem. Baptizántur autem in nómine Patris, et Fílii, et Spíritus Sancti: ut quorum una est divínitas, una sit largítio: noménque Trinitátis, unus Deus est.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} I Cor. 5, 7.8; \Vbardot{} Augustinus - Enarr. in Psalmos: Ps. 102, sermo 2; \textbf{H235}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-expurgate.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Docéntes eos serváre ómnia, quæcúmque mandávi vobis. Ordo præcípuus: iussit Apóstolis, ut primum docérent univérsas gentes, deínde fídei intíngerent sacraménto, et post fidem ac baptísma, quæ essent observánda præcíperent. Ac ne putémus levia esse, quæ iussa sunt, et pauca, áddidit: Omnia quæcúmque mandávi vobis: ut quicúmque credíderint, qui in Trinitáte fúerint baptizáti, ómnia fáciant, quæ præcépta sunt. Et ecce ego vobíscum sum usque ad consummatiónem sǽculi. Qui usque ad consummatiónem sǽculi cum discípulis se futúrum esse promíttit, et illos osténdit semper esse victúros, et se nunquam a credéntibus recessúrum.}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Omnípotens sempitérne Deus,~\gredagger{} qui paschále sacraméntum in reconciliatiónis humánæ fœ́dere contulísti: da méntibus nostris;~\grestar{} ut quod professióne celebrámus, imitémur efféctu. Per Dóminum.}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio6.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Cf, Mt. 28, 16.17; \textbf{H238}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-undecim.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.20 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-vii-c-auto.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus2-comb.tex}{10cm}

\input{temporalia/benedictus2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\Abardot{} Mt. 28, 18; \textbf{H238}}

\vspace{-3mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dataest.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viii-G.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/magnificat.tex} \Abardot{}}
\input{octavapaschae.tex}
