\newcommand{\feria}{Sabbato in Albis.}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} Gavísi sunt discípuli, allelúia.
\noindent \Rbardot{} Viso Dómino, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Io. 20, 1-9}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Una sabbáti María Magdaléne venit mane, cum adhuc ténebræ essent, ad monuméntum. Et réliqua.

\vspace{7mm}

\noindent Homilía sancti Gregórii Papæ.

\scriptura{Homilia 22 in Evangelia}

\noindent Léctio sancti Evangélii, quam modo, fratres, audístis, valde in superfície histórica est apérta: sed eius nobis sunt mystéria sub brevitáte requirénda. María Magdaléne, cum adhuc ténebræ essent, venit ad monuméntum. Iuxta históriam notátur hora: iuxta intelléctum vero mýsticum, requiréntis signátur intellegéntia. María étenim auctórem ómnium, quem in carne víderat mórtuum, quærébat in monuménto; et quia hunc mínime invénit, furátum crédidit. Adhuc ergo erant ténebræ, cum venit ad monuméntum. Cucúrrit cítius, discípulis nuntiávit: sed illi præ céteris cucurrérunt, qui præ céteris amavérunt, vidélicet Petrus et Ioánnes.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Aug. Serm. 362; \Vbardot{} ibid. Enarr. in Psalmos: Ps: 102, sermo 2; \textbf{H203}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-christusresurgens.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Currébant autem duo simul: sed Ioánnes præcucúrrit cítius Petro. Venit prior ad monuméntum, et íngredi non præsúmpsit. Venit ergo postérior Petrus, et intrávit. Quid, fratres, quid cursus signíficat? Numquid hæc tam subtílis Evangelístæ descríptio a mystériis vacáre credénda est? Mínime. Neque enim se Ioánnes et præísse, et non intrásse díceret, si in ipsa sui trepidatióne mystérium defuísse credidísset. Quid ergo per Ioánnem, nisi synagóga: quid per Petrum, nisi Ecclésia designátur?}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Apoc. 7, 17; \Vbardot{} ibid. 7, 9; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-istisuntagni.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Nec mirum esse videátur, quod per iuniórem synagóga, per seniórem vero Ecclésia signári perhibétur: quia etsi ad Dei cultum prior est synagóga, quam Ecclésia géntium, ad usum tamen sǽculi prior est multitúdo géntium, quam synagóga, Paulo attestánte, qui ait: Quia non prius quod spiritále est, sed quod animále. Per seniórem ergo Petrum significátur Ecclésia géntium: per iuniórem vero Ioánnem synagóga Iudæórum. Currunt ambo simul: quia ab ortus sui témpore usque ad occásum, pari et commúni via, etsi non pari et commúni sensu, gentílitas cum synagóga cucúrrit. Venit synagóga prior ad monuméntum, sed mínime intrávit: quia legis quidem mandáta percépit, prophetías de incarnatióne ac passióne Domínica audívit, sed crédere in mórtuum nóluit.}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Concéde, quǽsumus, omnípotens Deus:~\gredagger{} ut, qui festa paschália venerándo égimus,~\grestar{} per hæc contíngere ad gáudia ætérna mereámur. Per Dóminum.}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio7.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Io. 20, 4; \textbf{H238}}

\vspace{-7mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-currebant.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2.5mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus3-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/benedictus3.tex} \Abardot{}}
\input{octavapaschae.tex}
