%%%% Translations of the proper chants

\newcommand{\trOratioAnteOfficium}{\translatioCantus{Otevři, Pane, má ústa, abych chválil tvé svaté jméno.
Očisti mé srdce od všech marnivých, zvrácených a~jiných myšlenek, osvěť rozum, rozněť cit,
abych mohl důstojně, soustředěně a~zbožně recitovat a~vysloužil si být
vyslyšen před tváří tvé velebnosti. Skrze Krista…}}

\newcommand{\trOratioPostOfficium}{\translatioCantus{\textit{Následující modlitbu
opatřil pro ty, kdo ji zbožně vyřknou po hodinkách, papež Lev X.
odpustky za nedostatky a provinění vzniklé při konání hodinek z~lidské křehkosti. Říká se
vkleče.}
Svatosvaté a~nerozdílné Trojici, ukřižovanému lidství našeho Pána Ježíše
Krista, přeblažené a~přeslavné plodné neporušenosti vždy Panny Marie
i~souhrnu všech svatých buď ode všeho stvoření věčná chvála, čest a~sláva, nám
pak buď dáno odpuštění všech hříchů, po nekonečné věky věků. Amen.}}

% HOURS ---

% Translated by Václav Ondráček

\newcommand{\trAntIDI}{\translatioCantus{Onoho dne~\grestar{}
bude z~hor kanout mladé víno, z~pahorků se bude řinout mléko a~med, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIDII}{\translatioCantus{Zaskvěj se krásou~\grestar{} Siónská dcero,
zaplesej mocně panno Jeruzalémská, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIDIII}{\translatioCantus{Ejhle, Hospodin přijde~\grestar{}
a~všichni svatí jeho s~ním; a~bude v~den onen světlo velké, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIDIV}{\translatioCantus{Všichni,~\grestar{}
kdo žízníte, přijďte k~vodě, hledejte Hospodina, dokud se dává nalézt,
aleluja.}}

\newcommand{\trAntIDV}{\translatioCantus{Hle přijde~\grestar{}
veliký prorok a~sám obnoví Jeruzalém, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIDMagnificat}{\translatioCantus{Neboj se, Maria,
\grestar{} neboť jsi nalezla milost u~Boha: hle, počneš a~porodíš syna,
aleluja.}}

\newcommand{\trCapituliI}{\translatioCantus{
Bratři: už nadešla hodina, abyste se vytrhli ze spánku; \dag{} spása je nám nyní
blíže než v~době,~\grestar{} kdy jsme uvěřili.}}

\newcommand{\trOrationisI}{\translatioCantus{Vstaň, Pane, ve své moci
a~přijď, abychom pod tvojí ochranou byly vytrženi z~neustálého ohrožení našimi
hříchy a~zachráněni.}}

\newcommand{\trAntIIDI}{\translatioCantus{
Hle v~oblacích z~nebes~\grestar{} přijde Pán s~velikou mocí, aleluja.
}}
\newcommand{\trAntIIDII}{\translatioCantus{
Město~\grestar{} a~pevnost naše je Sión,
Spasitel jej opevní příkopem a~zdí.
Brány otevřete, neboť s~námi je Bůh, aleluja.
}}
\newcommand{\trAntIIDIII}{\translatioCantus{
Hle Pán se zjeví, to není lež;
jestliže prodlí, čekej jej,
vždyť přijde a~nebude meškat, aleluja.
}}
\newcommand{\trAntIIDIV}{\translatioCantus{
Hory a~vrchy~\grestar{} před Bohem chválu zpívat budou
a~lesní dříví rukama zatleská,
neboť Pán a~Vládce přijde na věky kralovat, aleluja, aleluja.
}}
\newcommand{\trAntIIDV}{\translatioCantus{
Ejhle náš Pán~\grestar{} s~mocí přijde, by rozzářil oči sluhů svých, aleluja.
}}

\newcommand{\trAntIIDMagnificat}{\translatioCantus{
Ty jsi~\grestar{} ten, kdo přichází, nebo jiného čekat máme?
Rcete Janovi, co jste viděli:
Světlo vzchází slepým, mrtví vstávají, chudým se hlásá radostná zvěst, aleluja.
}}

\newcommand{\trCapituliII}{\translatioCantus{
Bratři: co je psáno, bylo napsáno k~našemu poučení –
abychom měli naději v~trpělivosti i~v~útěše z~Písma.
}}

\newcommand{\trOrationisII}{\translatioCantus{
Probuď Pane naše srdce k~přípravě cesty tvého Jednorozeného,
abychom díky jeho příchodu ti mohli sloužit s~očištěnou myslí.
}}

\newcommand{\trAntIIIDI}{\translatioCantus{Přijde Hospodin,~\grestar{}
neomešká se, aby osvětlil tajnosti tmy a~vyjevil se všem národům,
aleluja.}}

\newcommand{\trAntIIIDII}{\translatioCantus{Jeruzaléme, zaplesej~\grestar{}
radostí velikou, protože ti přijde Spasitel, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIIIDIII}{\translatioCantus{Vložím na Sion~\grestar{}
spásu, dám Jeruzalému svou slávu, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIIIDIV}{\translatioCantus{Hory a~všechny pahorky
\grestar{} budou srovnány, křivé bude napřímeno a~hrubé v~cestu urovnáno.
Přijď, Pane, a~neprodlévej, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIIIDV}{\translatioCantus{Správně a~zbožně žijme~\grestar{}
v~očekávání blažené naděje na příchod Pána.}}

\newcommand{\trAntIIIDMagnificat}{\translatioCantus{Blažená jsi Maria,~\grestar{}
ježs uvěřila: naplní se na tobě, co ti Pán řekl, aleluja.}}

\newcommand{\trCapituliIII}{\translatioCantus{
Bratři: radujte se bez ustání v~Pánu, \dag{} říkám opět, radujte se.
\grestar{} Vaše mírnost ať je známa všem lidem. Pán je blízko.}}

\newcommand{\trOrationisIII}{\translatioCantus{Svůj sluch, prosíme Pane,
nakloň k~našim prosbám a~milostí svého navštívení rozjasni naše temnosti.}}

\newcommand{\trAntIVDI}{\translatioCantus{Zadujte v~troubu~\grestar{}
na Sióně, vždyť blízko je den Páně. Přijde, aby vás spasil, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIVDII}{\translatioCantus{Hle přijde~\grestar{}
vytoužený pro všechny národy a~sláva zaplní dům Boží, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIVDIII}{\translatioCantus{Křivé bude napřímeno~\grestar{}
a~hrubé v~cestu urovnáno. Přijď, Pane, a~neprodlévej, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIVDIV}{\translatioCantus{Pán přijde,~\grestar{}
uvítejte ho slovy: veliká vláda, království bez konce, Bůh silný, podrobitel, kníže
míru, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIVDV}{\translatioCantus{Všemocné~\grestar{} Slovo tvé,
Hospodine, přijde od královského trůnu, aleluja.}}

\newcommand{\trCapituliIV}{\translatioCantus{
Bratři: Ať se na nás tedy hledí jako na Kristovy služebníky \dag{}
a~na správce Božích tajemství.~\grestar{} A~od správců se konec konců
požaduje právě to, aby každý byl shledán věrným.}}

\newcommand{\trOrationisIV}{\translatioCantus{Vstaň, Pane, ve své moci,
přijď a~přispěj nám svou velikou silou, aby přispěním tvé milosti, které
žel zdržují naše hříchy, tím rychleji nám tvé slitování odpustilo.}}

\newcommand{\trOSapientia}{\translatioCantus{
Ó Moudrosti, ty vycházíš z~úst Nejvyššího, ty se rozpínáš od jednoho konce
světa k~druhému, ty mocně a~mírně řídíš všechno: přijď a~nauč nás cestě
rozumnosti!}}

\newcommand{\trOAdonai}{\translatioCantus{
Ó Hospodine, vůdce Izraelova domu, ty ses zjevil Mojžíšovi v~ohni hořícího
keře a~dals mu zákon na Sinaji: přijď a~vysvoboď nás s~velikou mocí!}}

\newcommand{\trORadix}{\translatioCantus{
Ó Kořeni Jesse, ty stojíš jako znamení národům, před tebou zmlknou ústa
králů a~národy tě budou vzývat: přijď a~vysvoboď nás, už neprodlévej!}}

\newcommand{\trOClavis}{\translatioCantus{
Ó Klíči Davidův a~žezlo Izraelova domu, když ty otevřeš, nikdo už nezavře,
když ty zavřeš, nikdo už neotevře: přijď a~vyveď ze žaláře spoutaného, jenž
sedí v~temnotě a~ve stínu smrti!}}

\newcommand{\trOOriens}{\translatioCantus{
Ó Východe, jase věčného světla a~slunce spravedlnosti: přijď a~osvěť ty, kdo
žijí v~temnotě a~ve stínu smrti!}}

\newcommand{\trORex}{\translatioCantus{
Ó Králi národů, toužebně očekávaný, ty jsi nárožní kámen, který spojuje Boží
lid vjedno: přijď a~spas člověka, kterého jsi utvořil z~hlíny!}}

\newcommand{\trOEmmanuel}{\translatioCantus{
Ó Emanueli, králi náš a~zákonodárce, na tebe čekají národy, abys je
zachránil: přijď a~dej nám spásu, Pane, náš Bože!}}

\newcommand{\trRespVesp}{\translatioCantus{
Ukaž nám Pane~\grestar{} své milosrdenství. \Vbardot{} A~uděl nám spasení své.
}}

\newcommand{\trVersusVesp}{\translatioCantus{
\Vbardot{} Rosu dejte nebesa shůry a~spravedlivého dštěte oblakové.
\Rbardot{} Otevři se země a~vydej Spasitele.
}}

\newcommand{\trFideliumAnimae}{\translatioCantus{\Vbardot{} Duše věrných ať pro
milosrdenství Boží odpočívají v~pokoji. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trAlmaRedemptoris}{\begin{translatioMulticol}{2}
Blažená~\grestar{} Matko Vykupitele,\\
jež jsi přístupnou bránou do nebes\\
a~hvězdou moří; pomoz povstat tomu,\\
kdo klesá, ochránkyně lidu;\columnbreak

jež jsi zrodila k~údivu přírody,\\
svého svatého zploditele;\\
Panno dříve a~Panno potom.\\
Kdyžs vyslechla ono Ave z~úst Gabriele,\\
hříšníkům nakloň srdce své.\end{translatioMulticol}}
