\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria III infra Octavam Pentecostes.}
\celebratio{Duplex 1. classis.}}
\newcommand{\duplexiclassis}{Feria III}
\newcommand{\versusMatutinum}{\pars{Versus.} \scriptura{Cf. Io. 14, 26}

\sineinitiali{temporalia/versus-spiritusparaclitus-communis.gtex}}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-ipsius.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Io. 10, 1-10}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus pharisǽis: Amen, amen dico vobis: qui non intrat per óstium in ovíle óvium, sed ascéndit aliúnde, ille fur est, et latro. Qui autem intrat per óstium, pastor est óvium. Et réliqua.

\scriptura{Tract. 45 in Ioann. post initium}

\noindent Homilía sancti Augustíni Epíscopi.

\noindent Dóminus de grege suo, et de óstio quo intrátur ad ovíle, similitúdinem propósuit in hodiérna lectióne. Dicant ergo pagáni: Bene vívimus! Si per óstium non intrant, quid prodest eis unde gloriántur? Ad hoc enim debet unicuíque prodésse bene vívere, ut detur illi semper vívere: nam cui non datur semper vívere, quid prodest bene vívere? Quia nec bene vívere dicéndi sunt, qui finem bene vivéndi vel cæcitáte nésciunt, vel inflatióne contémnunt. Non est autem cuíquam spes vera et certa semper vivéndi, nisi agnóscat vitam, quod est Christus, et per iánuam intret in ovíle.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Ac. 2, 3 \Vbar{} ibid. 2, 4; \textbf{H270}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-apparueruntapostolis-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Quærunt ergo plerúmque tales hómines étiam persuadére homínibus, ut bene vivant, et Christiáni non sint. Per áliam partem volunt ascéndere, rápere et occídere; non, ut bonus pastor, conserváre atque salváre. Fuérunt ergo quidam philósophi de virtútibus et vítiis subtília multa tractántes, dividéntes, definiéntes, ratiocinatiónes acutíssimas concludéntes, libros impléntes, suam sapiéntiam buccis crepántibus ventilántes, qui étiam dícere audérent homínibus: Nos sequímini, sectam nostram tenéte, si vultis beáte vívere. Sed non intrábant per óstium: pérdere volébant, mactáre et occídere.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Epist. Guiberti 18; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-spiritussanctusprocedens-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Quid de istis dicam? Ecce ipsi pharisǽi legébant, et in eo quod legébant, Christum sonábant, ventúrum sperábant, et præséntem non agnoscébant. Iactábant se étiam ipsi inter Vidéntes, hoc est, inter sapiéntes, et negábant Christum, et non intrábant per óstium. Ergo et ipsi, si quos forte sedúcerent, mactándos et occidéndos, non liberándos sedúcerent. Et hos dimittámus. Videámus illos, si forte ipsi intrant per óstium, qui ipsíus Christi nómine gloriántur. Innumerábiles enim sunt, qui se Vidéntes non solum iactant, sed a Christo illuminátos vidéri volunt: sunt autem hærétici.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 10, 9; \textbf{H271}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-egosumostium.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-II-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/benedictus-II.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratio}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio3.gtex}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 14, 27}

%\vspace{-7mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-pacemrelinquovobis.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-f.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-III.tex}{10.3cm}
\input{temporalia/magnificat-III.tex} \Abardot{}}
\include{octavapentecostes}
