\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria Quarta Quatuor Temporum Pentecostes.}
\celebratio{Semiduplex 1. classis.}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\pars{Versus.} \scriptura{Ac. 2, 4}

\sineinitiali{temporalia/versus-repleti-communis.gtex}}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Io. 6, 44-52}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus turbis Iudæórum: Nemo potest veníre ad me, nisi Pater, qui misit me, tráxerit eum. Et réliqua.

\scriptura{Tract. 26 in Ioann., post init.}

\noindent Homilía sancti Augustíni Epíscopi.

\noindent Noli cogitáre te invítum trahi: tráhitur ánimus et amóre. Nec timére debémus, ne ab homínibus, qui verba perpéndunt, et a rebus máxime divínis intellegéndis longe remóti sunt, in hoc Scripturárum sanctárum evangélico verbo fórsitan reprehendámur, et dicátur nobis: Quómodo voluntáte credo, si trahor? Ego dico: Parum est voluntáte: étiam voluptáte tráheris. Quid est, trahi voluptáte? Delectáre in Dómino: et dabit tibi petitiónes cordis tui. Est quædam volúptas cordis, cui panis dulcis est ille cæléstis. Porro si poétæ dícere lícuit: Trahit sua quemque volúptas: non necéssitas, sed volúptas; non obligátio, sed delectátio: quanto fórtius nos dícere debémus, trahi hóminem ad Christum, qui delectátur veritáte, delectátur beatitúdine, delectátur iustítia, delectátur sempitérna vita, quod totum Christus est? An vero habent córporis sensus voluptátes suas, et ánimus deséritur a voluptátibus suis? Si ánimus non habet voluptátes suas, unde dícitur: Fílii autem hóminum sub tégmine alárum tuárum sperábunt: inebriabúntur ab ubertáte domus tuæ, et torrénte voluptátis tuæ potábis eos. Quóniam apud te est fons vitæ: et in lúmine tuo vidébimus lumen.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Dan. 1, 17 \Vbar{} Greg. Magn. XL hom. in Evang. lib. 2, hom. 2; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-disciplinametsapientiam-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Da amántem, et sentit quod dico: da desiderántem, da esuriéntem, da in ista solitúdine peregrinántem, atque sitiéntem, et fontem ætérnæ pátriæ suspirántem: da talem, et scit quid dicam. Si autem frígido loquor, nescit, quid loquor. Tales erant isti, qui ínvicem murmurábant. Pater, inquit, quem tráxerit, venit ad me. Quid est autem, Pater quem tráxerit, cum ipse Christus trahat? Quare vóluit dícere, Pater quem tráxerit? Si trahéndi sumus, ab illo trahámur, cui dicit quædam, quæ díligit: Post odórem unguentórum tuórum currémus. Sed quid intéllegi vóluit, advertámus fratres, et, quantum póssumus, capiámus. Trahit Pater ad Fílium eos, qui proptérea credunt in Fílium, quia eum cógitant Patrem habére Deum. Deus enim Pater æquálem sibi génuit Fílium; et qui cógitat, atque in fide sua sentit et rúminat, æquálem esse Patri eum, in quem credit, ipsum trahit Pater ad Fílium.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Mc. 16, 15.16 \Vbar{} ibid. 16, 17.18; \textbf{H264}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-iteinorbemuniversum-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Aríus crédidit creatúram, non eum traxit Pater; quia non consíderat Patrem, qui Fílium non credit æquálem. Quid dicis, o Ari? quid dicis, hærétice? quid loquéris? Quid est Christus? Non, inquit, Deus verus, sed quem fecit Deus verus. Non te traxit Pater; non enim intellexísti Patrem, cuius Fílium negas. Aliud cógitas, non est ipse Fílius: nec a Patre tráheris, nec ad Fílium tráheris. Aliud est enim Fílius, áliud quod tu dicis. Photínus dicit: Homo solum est Christus, non est et Deus. Qui sic credit, non Pater eum traxit. Quem traxit Pater? Illum qui dicit: Tu es Christus Fílius Dei vivi. Ramum víridem osténdis ovi, et trahis illam. Nuces púero demonstrántur, et tráhitur: et quod currit, tráhitur, amándo tráhitur, sine læsióne córporis tráhitur, cordis vínculo tráhitur. Si ergo ista, quæ inter delícias et voluptátes terrénas revelántur amántibus, trahunt, quóniam verum est, Trahit sua quemque volúptas; non trahit revelátus Christus a Patre? Quid enim fórtius desíderat ánima, quam veritátem?}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 6, 51}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-egosumpanis.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-III-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/benedictus-III.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratio}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio4.gtex}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 6, 51.52}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-egosumpanisetpanis.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-f.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-III.tex}{10.3cm}
\input{temporalia/magnificat-III.tex} \Abardot{}}
\include{octavapentecostes}
