\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria II infra Octavam Pentecostes.}
\celebratio{Duplex 1. classis.}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\pars{Versus.} \scriptura{Sap. 1, 7}

\sineinitiali{temporalia/versus-spiritus.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Io. 3, 16-21}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus Nicodémo: Sic Deus diléxit mundum, ut Fílium suum unigénitum daret: ut omnis, qui credit in eum, non péreat, sed hábeat vitam ætérnam. Et réliqua.

\scriptura{Tract. 12 in Ioann., sub fin.}

\noindent Homilía sancti Augustíni Epíscopi.

\noindent Quantum in médico est, sanáre venit ægrótum. Ipse se intérimit, qui præcépta médici observáre non vult. Venit Salvátor in mundum. Quare Salvátor dictus est mundi, nisi ut salvet mundum, non ut iúdicet mundum? Salvári non vis ab ipso: ex te iudicáberis. Et quid dicam, Iudicáberis? Vide quid ait: Qui credit in eum, non iudicátur. Qui autem non credit: quid dictúrum sperábas, nisi: Iudicátur? Quod addit: Iam, inquit, iudicátus est: nondum appáruit iudícium, et iam factum est iudícium.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Io. 15, 15 \Vbar{} ibid. 15, 14; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

%\responsorium{VIII}{temporalia/resp-iamnondicam-sinedox.gtex}{}
}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Novit enim Dóminus qui sunt eius: novit qui permáneant ad corónam, qui permáneant ad flammam. Novit in área sua tríticum, novit et páleam: novit ségetem, novit et zizánia. Iam iudicátus est, qui non credit. Quare iudicátus? Quia non crédidit in nómine unigéniti Fílii Dei. Hoc est autem iudícium: quia lux venit in mundum, et dilexérunt hómines magis ténebras, quam lucem: erant enim mala ópera eórum. Fratres mei, quorum ópera bona invénit Dóminus? Nullórum. Omnia ópera mala invénit. Quómodo ergo quidam fecérunt veritátem, et venérunt ad lucem? Et hoc enim séquitur: Qui autem facit veritátem, venit ad lucem.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Epist. Guiberti 18; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

%\responsorium{III}{temporalia/resp-spiritussanctusprocedens-cumdox.gtex}{}
}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Sed dilexérunt, inquit, ténebras magis quam lucem. Ibi pósuit vim. Multi enim dilexérunt peccáta sua, multi conféssi sunt peccáta sua: quia qui confitétur peccáta sua, et accúsat peccáta sua, iam cum Deo facit. Accúsat Deus peccáta tua: si et tu accúsas, coniúngeris Deo. Quasi duæ res sunt, homo et peccátor. Quod audis homo, Deus fecit: quod audis peccátor, ipse homo fecit. Dele, quod fecísti, ut Deus salvet, quod fecit. Opórtet ut óderis in te opus tuum, et ames in te opus Dei. Cum autem cœ́perit tibi displicére quod fecísti, inde incípiunt bona ópera tua, quia accúsas mala ópera tua. Inítium óperum bonórum, conféssio est óperum malórum.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 3, 16; \textbf{H271}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-sicdeusdilexitmundum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-II-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/benedictus-II.tex} \Abardot{}

%\antiphona{}{temporalia/ant-sicdeusdilexitmundum.gtex} % repeat the antiphon - new page
}
\newcommand{\oratio}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio2.gtex}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 14, 23; \textbf{H271}}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-siquisdiligitme.gtex}

\vfill

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iiisoll-a.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-II.tex}{10.3cm}
\input{temporalia/magnificat-II.tex} \Abardot{}

%\antiphona{}{temporalia/ant-siquisdiligitme.gtex} % repeat the antiphon - new page
}
\include{octavapentecostes}
