\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{In Festo Pentecostes.}
\celebratio{Duplex 1. classis.}}
\newcommand{\festum}{Pentecostes}
\newcommand{\festumveldominica}{Pentecostes}
\newcommand{\duplexiclassis}{Pentecostes}
\newcommand{\versusMatutinum}{\pars{Versus.} \scriptura{Sap. 1, 7}

\sineinitiali{temporalia/versus-spiritus.gtex}}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Io. 14, 23-31}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: Si quis díligit me, sermónem meum servábit, et Pater meus díliget eum, et ad eum veniémus, et mansiónem apud eum faciémus. Et réliqua.

\scriptura{Homilia 30. in Evang.}

\noindent Homilía sancti Gregórii Papæ.

\noindent Libet, fratres caríssimi, evangélicæ verba lectiónis sub brevitáte transcúrrere, ut post diútius líceat in contemplatióne tantæ solemnitátis immorári. 

\noindent Hódie namque Spíritus Sanctus repentíno sónitu super discípulos venit, mentésque carnálium in sui amórem permutávit, et foris apparéntibus linguis ígneis, intus facta sunt corda flammántia; quia dum Deum in ignis visióne suscepérunt, per amórem suáviter arsérunt. 

\noindent Ipse namque Spíritus Sanctus amor est: unde et Ioánnes dicit \emph{Deus cáritas est.} Qui ergo mente íntegra Deum desíderat, profécto iam habet, quem amat. 

\noindent Neque enim quisquam posset Deum dilígere, si eum quem díligit, non habéret.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Ac. 2, 1.2 \Vbar{} ibidem; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-dumcomplerentur-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Homilia 30. in Evang.}

\noindent Sed ecce, si unusquísque vestrum requirátur an díligat Deum: tota fidúcia et secúra mente respóndet, Díligo. 

\noindent In ipso autem lectiónis exórdio audístis quid Véritas dicit: \emph{Si quis díligit me, sermónem meum servábit.} Probátio ergo dilectiónis, exhibítio est óperis. 

\noindent Hinc in epístola sua idem Ioánnes dicit: \emph{Qui dicit: Díligo Deum, et mandáta eius non custódit, mendax est.} 

\noindent Vere étenim Deum dilígimus et mandáta eius custodímus, si nos a nostris voluptátibus coarctámus. Nam qui adhuc per illícita desidéria díffluit, profécto Deum non amat: quia ei in sua voluntáte contradícit.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Ac. 2, 4.6 \Vbar{} ibid. 2, 4.11; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-repletisuntomnes-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Homilia 30. in Evang.}

\noindent \emph{Et Pater meus díliget eum, et ad eum veniémus, et mansiónem apud eum faciémus.} 

\noindent Pensáte, fratres caríssimi, quanta sit ista dígnitas, habére in cordis hospítio advéntum Dei. 

\noindent Certe, si domum nostram quisquam dives aut prǽpotens amícus intráret, omni festinántia domus tota mundarétur, ne quid fortásse esset, quod óculos amíci intrántis offénderet. Tergat ergo sordes pravi óperis, qui Deo prǽparat domum mentis. 

\noindent Sed vidéte quid Véritas dicat: \emph{Veniémus, et mansiónem apud eum faciémus.} In quorúmdam étenim corda venit, et mansiónem non facit: quia, per compunctiónem quidem, Dei respéctum percípiunt, sed tentatiónis témpore hoc ipsum quo compúncti fúerant, obliviscúntur; sicque ad perpetránda peccáta rédeunt, ac si hæc mínime planxíssent. 

\noindent Qui ergo Deum vere díligit, qui eius mandáta custódit, in eius corde Dóminus et venit et mansiónem facit, quia sic eum divinitátis amor pénetrat, ut ab hoc amóre temptatiónis témpore non recédat.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Ac. 2, 3 \Vbar{} ibid. 2, 4; \textbf{H270}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-apparueruntapostolis-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 20, 22-23; \textbf{H271}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-accipitespiritum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viisoll-a-auto.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-I-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/benedictus-I.tex} \Abardot{}

%\antiphona{}{temporalia/ant-ben-laud.gtex} % repeat the antiphon - new page
}
\newcommand{\oratio}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio.gtex}}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio-sinedox.gtex}

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte eiúsdem Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\textbf{Sg. 388 p. 247}}

\antiphona{I D\textsuperscript{*}}{temporalia/ant-magn-vesp2.gtex}

\vfill

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-d3.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-I-comb.tex}{10.3cm}
\input{temporalia/magnificat-I.tex}

\antiphona{}{temporalia/ant-magn-vesp2.gtex} % repeat the antiphon - new page
}
\include{octavapentecostes}
