\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Sabbato Quatuor Temporum Pentecostes.}
\celebratio{Semiduplex 1. classis.}}
\newcommand{\sabbato}{Sabbato}
\newcommand{\versusMatutinum}{\pars{Versus.} \scriptura{Ac. 2, 4}

\sineinitiali{temporalia/versus-repleti-communis.gtex}}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Lc. 4, 38-44}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Surgens Iesus de synagóga, introívit in domum Simónis. Socrus autem Simónis tenebátur magnis fébribus. Et réliqua.

\scriptura{Liber 4 in cap. 4 Lucæ, circa finem}

\noindent Homilía sancti Ambrósii Epíscopi.

\noindent Vide cleméntiam Dómini Salvatóris: nec indignatióne commótus nec scélere offénsus, nec iniúria violátus Iudǽam déserit: quin étiam ímmemor iniúriæ, memor cleméntiæ, nunc docéndo, nunc liberándo, nunc sanándo, infídæ plebis corda demúlcet. Et bene sanctus Lucas virum ab spíritu nequítiæ liberátum ante præmísit, et subdit féminæ sanitátem. Utrúmque enim sexum Dóminus curatúrus advénerat: sed prior sanári débuit, qui prior creátus est; nec prætermítti illa, quæ mobilitáte magis ánimi, quam pravitáte peccáverat.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Ac. 2, 4.6 \Vbar{} ibid. 2, 4.11; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-repletisuntomnes-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Sábbato medicínæ Domínicæ ópera cœpta signíficat, ut inde nova creatúra cœ́perit, ubi vetus creatúra ante desívit: nec sub lege esse Dei Fílium, sed supra legem in ipso princípio designáret: nec solvi legem, sed impléri. Neque enim per legem, sed verbo factus est mundus, sicut légimus: Verbo Dómini cæli firmáti sunt. Non sólvitur ergo lex, sed implétur: ut fiat renovátio hóminis iam labéntis. Unde et Apóstolus ait: Exspoliántes vos véterem hóminem, indúite novum, qui secúndum Deum creátus est.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Io. 15, 15 \Vbar{} ibid. 15, 14; \textbf{H269}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-iamnondicam-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Et bene sábbato cœpit, ut ipsum se osténderet Creatórem, qui ópera opéribus intéxeret, et prosequerétur opus, quod ipse iam cœ́perat: ut si domum faber renováre dispónat, non a fundaméntis, sed a culmínibus íncipit sólvere vetustátem. Itaque ibi prius manum ádmovet, ubi ante desíerat: deínde a minóribus íncipit, ut ad maióra pervéniat. Liberáre a dǽmone et hómines, sed in verbo Dei possunt: resurrectiónem mórtuis imperáre, divínæ solíus est potestátis. Fortássis étiam in typo mulíeris illíus socrus Simónis et Andréæ, váriis críminum fébribus caro nostra languébat, et diversárum cupiditátum immódicis æstuábat illécebris. Nec minórem febrem amóris esse díxerim, quam calóris. Itaque illa ánimum, hæc corpus inflámmat. Febris enim nostra, avarítia est: febris nostra, libído est: febris nostra, luxúria est: febris nostra, ambítio est: febris nostra, iracúndia est.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Rom. 5, 5}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-caritasdei.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-f-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-VI-comb.tex}{10cm}
\input{temporalia/benedictus-VI.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratio}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio6.gtex}}
\include{octavapentecostes}
