\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica in Albis.}
\celebratio{Duplex 1. classis.}}
\newcommand{\capitulumLaudes}{\pars{Capitulum.} \scriptura{1 Io. 5, 4}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.12 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-CarissimiOmneQuod.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 20, 19; \textbf{H203}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I D}{temporalia/ant-cumesset.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-4mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-isoll-D.gtex}

%\vspace{-7mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-I-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/magnificat-I.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Col. 3, 1-7}

\noindent De Epístola beáti Pauli Apóstoli ad Colossénses.

\noindent Si consurrexístis cum Christo: quæ sursum sunt quǽrite, ubi Christus est in déxtera Dei sedens: Quæ sursum sunt sápite, non quæ super terram. Mórtui enim estis, et vita vestra est abscóndita cum Christo in Deo. Cum Christus apparúerit, vita vestra: tunc et vos apparébitis cum ipso in glória. Mortificáte ergo membra vestra, quæ sunt super terram: fornicatiónem, immundítiam, libídinem, concupiscéntiam malam, et avarítiam, quæ est simulacrórum sérvitus: Propter quæ venit ira Dei super fílios incredulitátis: In quibus et vos ambulástis aliquándo, cum viverétis in illis.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 2; \Vbardot{} Bed. Ven. «In Marc. 4.16»; \textbf{H228}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-angelusdominidescendit.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Col. 3, 8-13}

\noindent Nunc autem depónite et vos ómnia: iram, indignatiónem, malítiam, blasphémiam, turpem sermónem de ore vestro. Nolíte mentíri ínvicem, expoliántes vos véterem hóminem cum áctibus suis, Et induéntes novum eum, qui renovátur in agnitiónem secúndum imáginem eius qui creávit illum: Ubi non est gentílis et Iudǽus, circumcísio et præpútium, Bárbarus et Scytha, servus et liber: sed ómnia, et in ómnibus Christus. Indúite vos ergo, sicut elécti Dei, sancti, et dilécti, víscera misericórdiæ, benignitátem, humilitátem, modéstiam, patiéntiam: Supportántes ínvicem, et donántes vobismetípsis si quis advérsus áliquem habet querélam: sicut et Dóminus donávit vobis, ita et vos.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 5.6; \Vbardot{} Mc. 16, 6; \textbf{H229}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-angelusdominilocutus.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Col. 3, 14-17}

\noindent Super ómnia autem hæc, caritátem habéte, quod est vínculum perfectiónis: Et pax Christi exsúltet in córdibus vestris, in qua et vocáti estis in uno córpore: et grati estóte. Verbum Christi hábitet in vobis abundánter, in omni sapiéntia, docéntes, et commonéntes vosmetípsos, psalmis, hymnis, et cánticis spirituálibus, in grátia cantántes in córdibus vestris Deo. Omne, quodcúmque fácitis in verbo aut in ópere, ómnia in nómine Dómini Iesu Christi, grátias agéntes Deo et Patri per ipsum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Mc. 16, 1; \Vbardot{} ibid. 16, 2; \textbf{H229}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-dumtransisset.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Sermo 1 in Octava Paschæ, qui est 157 de Tempore}

\noindent Sermo sancti Augustíni Epíscopi.

\noindent Paschális solémnitas hodiérna festivitáte concluditur, et ideo hódie Neophytórum hábitus commutátur: ita tamen, ut candor, qui de hábitu depónitur, semper in corde teneátur. In qua quidem primum nobis agéndum est, ut quia paschales dies sunt, id est, indulgéntiæ ac remissiónis, ita a nobis sanctórum diérum festívitas agátur, ut relaxatióne córporum puritas non obfuscétur: sed potius abstinéntes ab omni luxu, ebrietáte, lascívia, demus operam sobriæ remissióni, ac sanctæ sinceritáti: ut, quidquid modo corporáli abstinéntia non acquírimus, méntium puritate quærámus.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 1 \& Cantor; \Vbardot{} ibidem; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-mariamagdalene.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Ad omnes quidem pértinet sermo, quos cura nostra compléctitur: verúmtamen hódie termináta sacramentórum solemnitáte, vos allóquimur, novella gérmina sanctitátis, regeneráta ex aqua et Spíritu Sancto: germen pium, exámen novéllum, flos nostri honóris, et fructus labóris, gáudium et coróna mea, omnes qui statis in Dómino. Apostolicis verbis vos álloquor: Ecce nox præcessit, dies autem appropinquávit: abiicite ópera tenebrárum, et induite vos arma lucis. Sicut in die honeste ambulémus: non in comessatiónibus et ebrietátibus, non in cubílibus et impudicitiis, non in contentióne et æmulatióne: sed induímini Dóminum Iesum Christum.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 10, 11; \Vbardot{} I Cor. 5, 7; \textbf{H237}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-surrexitpastor.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Habémus, inquit, certiórem prophéticum sermónem: cui bene fácitis intendéntes tamquam lucernæ in obscúro loco, donec dies lucescat, et lúcifer oriátur in córdibus vestris. Sint ergo lumbi vestri accincti, et lucernæ ardéntes in mánibus vestris: et vos similes homínibus exspectántibus dóminum suum, quando revertátur a nuptiis. Ecce dies advéniunt, in quibus Dóminus dicit: Pusillum, inquit, et non vidébitis me, et íterum pusillum, et vidébitis me. Hæc est hora, de qua dixit: Vos tristes éritis, sæculum autem gaudébit: id est, vita ista tentatiónibus plena, in qua peregrinámur ab eo. Sed íterum, inquit, vidébo vos, et gaudébit cor vestrum, et gáudium vestrum nemo tollet a vobis.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ac. 4, 33; \Vbardot{} ibid. 4, 31; \textbf{H234}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-virtutemagna.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovii}{\pars{Lectio VII.} \scriptura{Io. 20, 19-31}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem.

\noindent In illo témpore: Cum sero esset die illo, una sabbatórum, et fores essent clausæ, ubi erant discípuli congregáti propter metum Iudæórum: venit Iesus, et stetit in médio, et dixit eis: Pax vobis. Et réliqua.

\scriptura{Homilia 26 in Evangelia}

\noindent Homilía sancti Gregórii Papæ.

\noindent Prima lectiónis huius evangélicæ quǽstio ánimum pulsat: quómodo post resurrectiónem corpus Domínicum verum fuit, quod clausis iánuis ad discípulos íngredi pótuit? Sed sciéndum nobis est, quod divína operátio, si ratióne comprehénditur, non est admirábilis: nec fides habet méritum, cui humána rátio præbet experiméntum. Sed hæc ipsa nostri Redemptóris opera, quæ ex semetípsis comprehéndi nequáquam possunt, ex ália eius operatióne pensánda sunt: ut rebus mirabílibus fidem prǽbeant facta mirabíliora. Illud enim corpus Dómini intrávit ad discípulos iánuis clausis, quod vidélicet ad humános óculos per nativitátem suam clauso exívit útero Vírginis. Quid ergo mirum, si clausis iánuis post resurrectiónem suam in ætérnum iam victúrus intrávit, qui moritúrus véniens, non apérto útero Vírginis exívit?}
\newcommand{\responsoriumvii}{\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Cant. 4, 11; \Vbardot{} Parab. 14, 33; \textbf{H236}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-deoreprudentis.gtex}{}}
\newcommand{\lectioviii}{\pars{Lectio VIII.}

\noindent Sed quia ad illud corpus, quod vidéri póterat, fides intuéntium dubitábat: osténdit eis prótinus manus et latus, palpandam carnem præbuit, quam clausis ianuis introduxit. Qua in re duo mira, et iuxta humanam ratiónem sibi valde contraria osténdit: dum post resurrectiónem suam corpus suum incorruptibile, et tamen palpábile demonstrávit. Nam et corrumpi necesse est quod palpátur: et palpari non potest quod non corrúmpitur. Sed miro modo atque inæstimábili Redémptor noster et incorrumptibile post resurrectiónem, et palpábile corpus exhibuit: ut monstrando incorruptibile, invitaret ad præmium, et præbéndo palpábile, firmaret ad fidem. Et incorruptibilem se ergo, et palpábilem demonstrávit: ut profecto esse post resurrectiónem osténderet corpus suum et eiusdem natúræ, et alterius glóriæ.}
\newcommand{\responsoriumviii}{\pars{Responsorium 8.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 20, 19-20; \Vbardot{} ibid. 20, 19; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-surgensjesus.gtex}{}}
\newcommand{\lectioix}{\pars{Lectio IX.}

\noindent Dixit eis: Pax vobis. Sicut misit me Pater, et ego mitto vos: id est, sicut misit me Pater Deus Deum, et ego mitto vos homo hómines. Pater Fílium misit, qui hunc pro redemptióne generis humani incarnari constítuit. Quem videlicet in mundum veníre ad passiónem vóluit: sed tamen amávit Fílium, quem ad passiónem misit. Electos vero Apóstolos Dóminus non ad mundi gaudia, sed sicut ipse missus est, ad passiónes in mundum mittit. Quia ergo et Fílius amátur a Patre, et tamen ad passiónem mittitur: ita et discípuli a Dómino amántur, qui tamen ad passiónem mittúntur in mundum. Itaque recte dícitur: Sicut misit me Pater, et ego mitto vos: id est, ea vos caritate diligo, cum inter scandala persecutórum mitto, qua me caritate Pater díligit, quem veníre ad tólerandas passiónes fecit.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 20, 19; \textbf{H203}}

\vspace{-7mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I D}{temporalia/ant-cumesset.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-3mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-D-auto.gtex}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/benedictus-I-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/benedictus-I.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Io. 20, 26; \textbf{H239}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII C}{temporalia/ant-postdiesocto.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viiisoll-C.gtex}

%\vspace{-7mm}

%\psalmusEtTranslatioT{temporalia/magnificat-II-comb.tex}{10.2cm}
\input{temporalia/magnificat-II.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Præsta, quǽsumus, omnípotens Deus:~\gredagger{} ut qui paschália festa perégimus,~\grestar{} hæc, te largiénte, móribus et vita teneámus. Per Dóminum.}
\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio.gtex}}
\include{dominicatp}
