\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica IV Adventus.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Grátiam tuam, quǽsumus, Dómine, méntibus nostris infúnde, ut, qui, Angelo nuntiánte, Christi Fílii tui incarnatiónem cognóvimus, per passiónem eius et crucem ad resurrectiónis glóriam perducámur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\vesperasi}{\cantusSineNeumas

\vspace{0.5cm}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-communis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ioel 2, 1; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-canitetuba.gtex}

\scriptura{Psalmus 144, 10-21.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144ii-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144ii-i-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-canitetuba.gtex}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ag. 2, 7; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-eccevenietdesideratus.gtex}

\scriptura{Psalmus 145.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps145-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps145-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 40, 4; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-eruntprava.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 146.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps146-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps146-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Sap. 18, 15; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-omnipotenssermotuus.gtex}

\scriptura{Psalmus 147.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps147-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps147-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Capitulum.} \scriptura{1 Cor. 4, 1-2}

\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresSic.gtex}}
\newcommand{\hymnusvesperas}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Ambrosius (\olddag{} 397)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-VerbumSalutis.gtex}}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Cf. Act. 7, 30; \textbf{H40}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-oadonai.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-oadonai.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1cm}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-6mm}

\antiphona{IV *}{temporalia/inv-propeestiam.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-VeniRedemptor.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ag. 2, 7; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-eccevenietdesideratus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Is. 40, 4; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-eruntprava.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Is. 24, 16}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-afinibusterrae.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 47, 1.3b-8}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Descénde, sede in púlvere, virgo fília Bábylon; sede in terra sine sólio, fília Chaldæórum, quia ultra non vocáberis mollis et ténera. «Ultiónem cápiam, némini parcam», dicit Redémptor noster, Dóminus exercítuum nomen illíus, Sanctus Israel.

\noindent Sede tacens et intra in ténebras, fília Chaldæórum, quia non vocáberis ultra dómina regnórum. Irátus sum super pópulum meum, contaminávi hereditátem meam et dedi eos in manu tua; non posuísti eis misericórdias, super senem aggravásti iugum tuum valde et dixísti: «In sempitérnum ero dómina». Non posuísti hæc super cor tuum, neque recordáta es novíssimi tui.

\noindent Et nunc audi hæc, delicáta, quæ hábitas confidénter, et dicis in corde tuo: «Ego, et præter me non est áltera, non sedébo vídua et orbitátem ignorábo».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Ioel 2, 1 \Vbardot{} Ps. 106, 3; \textbf{H31}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-canitetuba-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 47, 9-12}

\noindent Vénient tibi duo hæc súbito in die una, órbitas et vidúitas; repénte venérunt super te propter multitúdinem maleficiórum tuórum, propter abundántiam incantatiónum tuárum. Et fidúciam habuísti in malítia tua et dixísti: «Non est qui vídeat me». Sapiéntia tua et sciéntia tua, hæc decépit te.

\noindent Et dixísti in corde tuo: «Ego, et præter me non est áltera».

\noindent Véniet super te malum, et néscies avértere; et írruet super te calámitas, quam non póteris expiáre; véniet super te repénte miséria, quam néscies. Sta cum incantatiónibus tuis et cum multitúdine maleficiórum tuórum, in quibus laborásti ab adulescéntia tua: forte póteris iuvári, forte terrébis.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cf. E. 33, 1 \Vbar{} Lev. 11, 44; \textbf{H31}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-vigesimaquarta-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Is. 47, 13-15}

\noindent Defecísti in multitúdine consiliórum tuórum; stent et salvent te, qui metiúntur cælum, qui contemplántur sídera et annúntiant síngulis novilúniis ventúra tibi. Ecce facti sunt quasi stípula, ignis combússit eos. Non liberábunt seípsos de manu flammæ; non sunt prunæ, quibus calefíant, nec focus, ut sédeant ad eum. Sic fiunt tibi incantatóres tui, in quibuscúmque laborásti ab adulescéntia tua; unusquísque in via sua errat, non est qui salvet te.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Gen. 49, 10 \Vbar{} Gen. 49, 13; \textbf{H32}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-nonauferetursceptrumdeiuda-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Lib. 3, 20, 2-3: SCh 34, 342-344}

\noindent Ex Tractátu sancti Irenǽi epíscopi \emph{Advérsus hǽreses}.

\noindent Glória hóminis Deus; operatiónis vero Dei et omnis sapiéntiæ eius et virtútis receptáculum homo. Quemádmodum médicus in iis qui ægrótant probátur, sic et Deus in homínibus manifestátur. Quaprópter et Paulus ait: \emph{Conclúsit autem Deus ómnia in incredulitáte, ut ómnium misereátur;} dicens hoc de hómine, qui fuit inobáudiens Deo et proiéctus de immortalitáte, dehinc misericórdiam consecútus est, per Fílium Dei eam quæ est per ipsum percípiens adoptiónem. Hic enim tenens sine inflatióne et iactántia veram glóriam de iis quæ facta sunt et de eo qui fecit, qui est potentíssimus ómnium Deus quique ómnibus ut sint prǽstitit, et manens in dilectióne eius et subiectióne et gratiárum actióne, maiórem ab eo glóriam percípiet, provéctus accípiens dum consímilis fiat eius qui pro eo mórtuus est.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbar{} Io. 3, 30; 1, 27 \Vbar{} Cf. Io. 3, 32; \textbf{H32}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-meoportetminui-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Quóniam et ipse \emph{in similitúdinem carnis peccáti} factus est, uti condemnáret peccátum et iam quasi condemnátum proíceret illud extra carnem, provocáret autem in similitúdinem suam hóminem, imitatórem eum assígnans Deo et in patérnam impónens régulam ad vidéndum Deum et cápere Patrem donans: Verbum Dei quod habitávit in hómine et Fílius hóminis factus est, ut assuésceret hóminem percípere Deum et assuésceret Deum habitáre in hómine, secúndum plácitum Patris.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbar{} Gal. 4, 4; Rom. 8, 3 \Vbar{} Is. 14, 1; \textbf{H32}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-ecceiamveniet-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Propter hoc ergo signum salútis nostræ eum, qui ex Vírgine Emmánuel est, ipse dedit Dóminus, quóniam ipse Dóminus erat qui salvábat eos, quia per semetípsos non habébant salvári; et propter hoc Paulus infirmitátem hóminis annúntians ait: \emph{Scio enim quóniam non inhábitat in carne mea bonum,} signíficans quóniam non a nobis sed a Deo est bonum salútis nostræ; et íterum: \emph{Miser ego homo, quis me liberábit de córpore mortis huius?} deínde infert liberatórem, \emph{grátia Iesu Christi Dómini nostri.} Hoc autem et Isaías: \emph{Confortámini,} inquit, \emph{manus resolútæ et génua debília, adhortámini, pusillánimes sensu, confortámini, ne timeátis. Ecce Deus noster iudícium et retributúrus est, ipse véniet et salvábit nos;} hoc quóniam non a nobis, sed a Dei adiuménto habúimus salvári.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbar{} Ier. 31, 21 \Vbar{} Ps. 106, 3; \textbf{H32}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-virgoisrael-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Cf. Mch. 1, 3}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-egredietur.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 1, 39-45}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent Exsúrgens María in diébus illis ábiit in montána cum festinatióne in civitátem Iudæ et intrávit in domum Zacharíæ et salutávit Elísabeth. Et factum est, ut audívit salutatiónem Maríæ Elísabeth, exsultávit infans in útero eius, et repléta est Spíritu Sancto Elísabeth et exclamávit voce magna et dixit: «Benedícta tu inter mulíeres, et benedíctus fructus ventris tui. Et unde hoc mihi, ut véniat mater Dómini mei ad me? Ecce enim ut facta est vox salutatiónis tuæ in áuribus meis, exsultávit in gáudio infans in útero meo. Et beáta, quæ crédidit, quóniam perficiéntur ea, quæ dicta sunt ei a Dómino».

\scriptura{Sermo 2 de Advéntus, 1. 2-3 : SC 166,104. 108}

\noindent Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis.

\noindent \emph{Ecce venit Rex: occurrámus óbviam Salvatóri nostro.} Pulchre Sálomon ait: \emph{Aqua frígida ánimæ sitiénti núntius bonus de terra longínqua.} Bonus útique núntius, qui advéntum Salvatóris núntiat, reconciliatiónem mundi, bona superventúri sǽculi. \emph{Quam pulchri pedes annuntiántium pacem, annuntiántium bona.} Multi síquidem, non unus, multi, inquam, sed in uno spíritu longa série ab inítio sǽculi nobis supervenére núntii; et ómnium vox símilis, una senténtia: \emph{Venit, ecce venit.}

\noindent Veni ergo, Dómine, \emph{salvum me fac et salvus ero;} veni et \emph{osténde fáciem tuam et salvi érimus. Te enim exspectávimus; esto salus nostra in témpore tribulatiónis.} Sic prophétæ et iusti desidério et afféctu tanto ante Christo ventúro occurrébant, desiderántes si fíeri posset óculis vidére quod spíritu prævidébant.

\noindent Unde Dóminus discípulis dicébat: \emph{Beáti óculi, qui vident quæ vos vidétis. Dico enim vobis, quod multi prophétæ et iusti voluérunt vidére quæ vos vidétis et non vidérunt.} Abraham quoque pater noster exultávit ut vidéret diem Christi. \emph{Vidit,} sed apud ínferos, \emph{et gavísus est.} In quo útique tepor et durítia cordis nostri sugillátur: si non vidélicet cum gáudio spiritáli Christi nascéntis diem anniversárium exspectámus, qui nobis in próximo vidéndus, Dómino annuénte, promíttitur.

\noindent Hoc sane gáudium nostrum tale vidétur exígere Scriptúra, ut spíritus noster levans se super se Christo veniénti quodámmodo occúrrere géstiat, desidério se exténdens in anterióra, impatiénsque morárum iam vidére conténdat futúra. Ego namque non solum ad secúndum advéntum sed étiam ad primum árbitror pertinére, quod tot locis Scripturárum ei monémur occúrrere. Quómodo? inquis. Quia vidélicet, sicut secúndo advéntui occurrémus motu et exsultatióne córporis, sic et primo occurréndum est afféctu et exsultatióne cordis.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbar{} Hebr. 7, 4 \Vbar{} Ps. 71, 8; \textbf{H33}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-intueminiquantus-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

{
\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Tonus Monasticus}

\vspace{-2mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-monasticum-am34.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-MagnisProphetae.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ioel 2, 1; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-canitetubainsion.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 117}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps117-i-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-canitetubainsion.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Is. 9, 5-6; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-dominusvenietoccurite.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Danielis, Dan. 3, 52-57}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan33-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/dan33-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Sap. 18, 15; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-omnipotenssermotuus.gtex}

\scriptura{Psalmus 150}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 13, 11-12}

\noindent Hora est iam vos de somno súrgere, nunc enim própior est nobis salus quam cum credídimus. Nox procéssit, dies autem appropiávit. Abiciámus ergo ópera tenebrárum et induámur arma lucis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 1, 44; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* f}{temporalia/ant-exquofactaestvox.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii_soll-f.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii_soll-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Dóminum Iesum Christum, fratres caríssimi, deprecémur, qui est iudex vivórum et mortuórum, \gredagger{} ipsi dicéntes:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Christe Dómine, qui peccatóres salváre venísti, \gredagger{} nos ab omni tentatiónum adversitáte defénde.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui ad iudícium maniféste ventúrus esse créderis, \gredagger{} poténtiam tuæ salvatiónis in nobis osténde.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Da nobis legis tuæ præcépta virtúte spíritus custodíre, \gredagger{} ut advéntum tuum in caritáte præstolári possímus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Tu, qui es benedíctus in sǽcula, fac ut per misericórdiam tuam pie et sóbrie in hoc sǽculo vivámus, \gredagger{} exspectántes beátam spem et advéntum magnificéntiæ tuæ.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\vesperasii}{
\cantusSineNeumas

%\vspace{0.5cm}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-communis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill
%\pagebreak

\vspace{-2mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ioel 2, 1; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-canitetuba.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 109.}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps109-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps109-i-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-canitetuba.gtex}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ag. 2, 7; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-eccevenietdesideratus.gtex}

\scriptura{Psalmus 110.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps110-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps110-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 40, 4; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-eruntprava.gtex}

\scriptura{Psalmus 111.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps111-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps111-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Sap. 18, 15; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-omnipotenssermotuus.gtex}

\scriptura{Psalmus 112.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps112-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps112-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Capitulum.} \scriptura{1 Cor. 4, 1-2}

\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresSic.gtex}}
\newcommand{\magnificatii}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Is. 11, 10; ibid. 52, 15; \textbf{H40}}

\vspace{-6mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-oradix.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaiv}
\include{dominica}
