\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Excita, Dómine, corda nostra ad præparándas Unigéniti tui vias, ut per eius advéntum purificátis tibi méntibus servíre mereámur.

\pars{Commemoratio Sancti Ioannis Didaci Cuauhtlatoatzin.} \scriptura{Mt. 5, 8; \textbf{H363}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a}{temporalia/ant-beatimundocorde.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui per beátum Ioánnem Dídacum, Sanctíssimæ Vírginis Maríæ dilectiónem erga pópulum tuum ostendísti: eius nobis intercessióne concéde, ut, Matris nostræ mónitis Guadalúpæ datis obsequéntes, voluntátem tuam iúgiter adimplére valeámus.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Audíte verbum Dómini, gentes.

\noindent \Rbardot{} Et annuntiáte illud in fínibus terræ.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 26, 7-21}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent «Sémita iusti recta est; rectum callem iusti complánas. Et in sémita iudiciórum tuórum, Dómine, sperávimus in te; ad nomen tuum et ad memoriále tuum desidérium ánimæ. Anima mea desíderat te in nocte, sed et spíritu meo in præcórdiis meis te quæro. Cum resplendúerint iudícia tua in terra, iustítiam discent habitatóres orbis. Fit misericórdia ímpio, non discet iustítiam; in terra probitátis iníque gerit et non videt maiestátem Dómini. Dómine, exaltáta est manus tua, et non vident; vídeant confúsi zelum tuum in pópulum, et ignis hóstium tuórum devorábit eos. Dómine, dabis pacem nobis; ómnia enim ópera nostra operátus es nobis. Dómine Deus noster, possedérunt nos dómini absque te; tantum in te recordémur nóminis tui.

\noindent Mórtui non revivíscent, defúncti non resúrgent; proptérea visitásti et contrivísti eos et perdidísti omnem memóriam eórum. 

\noindent Auxísti gentem, Dómine, auxísti gentem, glorificátus es; elongásti omnes términos terræ. Dómine, in angústia quæsiérunt te, fudérunt incantatiónem, castigátio tua in eis. Sicut quæ cóncipit, cum appropinquáverit ad partum dolens clamat in dolóribus suis, sic facti sumus a fácie tua, Dómine.

\noindent Concépimus et parturívimus, quasi pepérimus ventum. Salútes non fécimus in terra, ídeo non nati sunt habitatóres terræ. Revivíscent mórtui tui, interfécti mei resúrgent. Expergiscímini et laudáte, qui habitátis in púlvere, quia ros lucis ros tuus, et terra defúnctos suos edet in lucem. 

\noindent Vade, pópulus meus, intra in cubícula tua, claude óstia tua super te, abscóndere módicum ad moméntum, donec pertránseat indignátio.

\noindent Ecce enim Dóminus egrediétur de loco suo, ut vísitet iniquitátem habitatóris terræ contra eum; et revelábit terra sánguinem suum et non opériet ultra interféctos suos».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Mich. 4, 8.9 \Vbar{} Ps. 80, 9-11; \textbf{H21}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-jerusalemcito-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 147: PL 52, 594-595}

\noindent Ex Sermónibus sancti Petri Chrysólogi epíscopi.

\noindent Videns Deus mundum labefactári timóre, contínuo agit ut cum amóre révocet, invítet grátia, caritáte téneat et constríngat afféctu.

\noindent Hinc est quod inveterátam malis terram ábluit ulciscénte dilúvio, et Noe novi sǽculi vocat paréntem, blando sermóne compéllit, dat familiárem fidúciam, pie de præséntibus ínstruit, consolátur per grátiam de futúris; et iam non iussit, sed participáto labóre una in arca claudit totíus sǽculi partum, ut societátis amor timórem servitútis auférret, et servarétur amóre commúni quod fúerat commúni labóre salvátum.

\noindent Hinc est quod Abraham vocat de géntibus, auget nómine, patrem fídei facit, comitátur via, inter éxteros servat, ditat rebus, honórat triúmphis, promíssis oppígnorat, éripit iniúriis, hospitalitáte blandítur, miríficat gérmine desperáto: ut tot replétus bonis, tanta divínæ illéctus dulcédine caritátis, Deum dilígere dísceret, non timére; amándo cólere, non pavéndo.

\noindent Hinc est quod Iacob fugiéntem solátur in somnis, redeúntem pro certámine próvocat, luctatóris constríngit ampléxu; ut amáret patrem certáminis non timéret.

\noindent Hinc est quod Móysen pátria voce vocat, patérna allóquitur caritáte, ut sit plebis suæ liberátor, invítat.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Is. 66, 13.14 \Vbar{} Cantor; \textbf{H22}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sicutmater-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Sed per hæc quæ memorávimus, ubi humána corda flamma divínæ caritátis accéndit, et humánis sénsibus amóris Dei tota se fundit ebríetas, sáucia mente cœpérunt Deum carnálibus velle óculis intuéri. Deum, quem mundus non capit, angústus quómodo cápere póterat humánus aspéctus? Quid erit, quid débeat, quid possit, non réspicit ius amóris.

\noindent Amor ignórat iudícium, ratióne caret, modum nescit.

\noindent Amor non áccipit de impossibilitáte solácium, non récipit de difficultáte remédium.

\noindent Amor, nisi ad desideráta perváserit, necat amántem; et ídeo vadit quo dúcitur, non quo débeat.

\noindent Amor parit desidérium, gliscit ardóre, ardóre ad inconcéssa perténdit. Et quid plura? Amor quod amat non potest non vidére: hinc est quod omnes sancti ómnia quæ merúerant parva duxérunt, si Dóminum non vidérent.

\noindent Hinc est quod amor qui cupit vidére Deum, etsi non habet iudícium, habet tamen stúdium pietátis.

\noindent Hinc est quod Móyses audet dícere: \emph{Si invéni grátiam coram te, osténde mihi fáciem tuam.}

\noindent Hinc est quod álius dicit: \emph{Osténde fáciem tuam} Dénique et ipsi gentíles ob hoc simulácra finxérunt, ut in ipsis erróribus óculis cérnerent quod colébant.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Ir. 31, 5-7 \Vbar{} Cantor; \textbf{H23}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-jerusalemplantabis-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Is. 42, 12; Hab. 2, 3; \textbf{H31}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-ponentdomino.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-v-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-v-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum Patrem, fratres caríssimi, implorántes, qui misit Fílium suum ad salvándos hómines, \gredagger{} súpplices acclamémus:

\Rbardot{}  Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Christum tuum, Pater clementíssime, quem plena fide os nostrum annúntiat, \gredagger{} conversátio nostra ópere ne despíciat.

\Rbardot{}  Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Qui Fílium tuum misísti ad salútem, \gredagger{} univérsum aufer a fácie terræ et a civitáte ista dolórem.

\Rbardot{}  Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Terra nostra, advéntu Fílii tui iucunditáte perfúsa, \gredagger{} tuæ plenitúdinis gáudium ubérius experiátur.

\Rbardot{}  Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.

\noindent Per misericórdiam tuam, fac ut nos pie et sóbrie in hoc sǽculo vivámus, \gredagger{} exspectántes beátam spem et advéntum glóriæ Christi.

\Rbardot{} Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Cf. Io. 1, 27.15; \textbf{H25}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II* b}{temporalia/ant-quipostmevenit.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-ii_-B.gtex}

%\vspace{-2mm}

\input{temporalia/magnificat-ii_-B.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\input{hebdomadaii.tex}
\input{feriav.tex}
