\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus, omnípotens Deus, ut Fílii tui ventúra sollémnitas et præséntis nobis vitæ remédia largiátur et prǽmia ætérna concédat.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Dómine Deus noster, convérte nos.

\noindent \Rbardot{} Et osténde fáciem tuam et salvi érimus.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 31, 1-3; 32, 1-8}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Væ, qui descéndunt in Ægýptum ad auxílium, in equis sperántes et habéntes fidúciam super quadrígis, quia multæ sunt, et super equítibus, quia præválidi nimis, et non inténdunt in Sanctum Israel et Dóminum non requírunt! Tamen et ipse sápiens addúcit malum et verba sua non retráctat; et consúrget contra domum pessimórum et contra auxílium operántium iniquitátem.Ægýptius homo et non Deus, et equi eórum caro et non spíritus; et Dóminus inclinábit manum suam, et córruet auxiliátor, et cadet, cui præstátur auxílium, simúlque omnes consuméntur.

\noindent Ecce in iustítia regnábit rex, et príncipes in iudício prǽerunt. Et erit vir sicut latíbulum a vento et refúgium a tempestáte, sicut rivi aquárum in sitiénte terra et umbra petræ magnæ in terra árida.

\noindent Non caligábunt óculi vidéntium, et aures audiéntium diligénter auscultábunt, et cor stultórum intéllegit sciéntiam, et lingua balbórum velóciter loquétur et plane.

\noindent Non vocábitur ultra is, qui insípiens est, nóbilis, neque frauduléntus appellábitur maior; stultus enim fátua lóquitur, et cor eius cógitat iniquitátem, ut perfíciat impietátem et loquátur contra Dóminum erróres et vácuam fáciat ánimam esuriéntem et potum sitiénti áuferat.Fraudulénti fraudes péssimæ sunt; ipse enim cogitatiónes concínnat ad perdéndos mites in sermóne mendáci, étiam quando pauper iudícium víndicat. Nóbilis vero consília nobília dat, et ipse ad nobília assúrget.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Is. 40, 10; \textbf{H28}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-aegyptenoliflere-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Lib. 4, 20, 4-5: SCh 100, 634-640}

\noindent Ex Tractátu sancti Irenǽi epíscopi Advérsus hǽreses.

\noindent Unus est Deus, qui verbo et sapiéntia fecit et aptávit ómnia. Est autem hic Verbum eius, Dóminus noster Iesus Christus, qui in novíssimis tempóribus homo in homínibus factus est, ut finem coniúngeret princípio, hoc est hóminem Deo. Et proptérea prophétæ, ab eódem Verbo prophéticum accipiéntes charísma, prædicavérunt eius secúndum carnem advéntum, per quem commíxtio et commúnio Dei et hóminis secúndum plácitum Patris facta est, ab inítio prænuntiánte Verbo Dei quóniam vidébitur Deus ab homínibus et conversábitur cum eis super terram, et colloquerétur et affutúrus esset suo plásmati, salvans illud, et perceptíbilis ab eo, et \emph{líberans nos de mánibus ómnium odiéntium nos,} hoc est ab univérso transgressiónis spíritu, et fáciens \emph{nos servíre sibi in sanctitáte et iustítia omnes dies nostros,} uti compléxus homo Spíritum Dei in glóriam cedat Patris.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Vbar{} Lc. 1, 28; \textbf{H28}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-suscipeverbum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Præsignificábant ígitur prophétæ quóniam vidébitur Deus ab homínibus, quemádmodum et Dóminus ait: \emph{Beáti mundo corde, quóniam ipsi Deum vidébunt.}

\noindent Sed secúndum magnitúdinem quidem eius et inenarrábilem glóriam \emph{nemo vidébit Deum et vivet,} incapábilis enim Pater, secúndum autem dilectiónem et humanitátem et quod ómnia possit, étiam hoc concédit iis qui se díligunt, id est vidére Deum, quod et prophetábant prophétæ: \emph{quóniam quæ impossibília sunt apud hómines, possibília apud Deum.}

\noindent Homo étenim a se non vidébit Deum; ille autem volens vidébitur homínibus, quibus vult et quando vult et quemádmodum vult: potens est enim in ómnibus Deus, visus quidem tunc per Spíritum prophétice, visus autem et per Fílium adoptíve, vidébitur autem et in regno cælórum paternáliter, Spíritu quidem præparánte hóminem in Fílium Dei, Fílio autem adducénte ad Patrem, Patre autem incorruptélam donánte in ætérnam vitam, quæ unicuíque evénit ex eo quod vídeat Deum. Quemádmodum enim vidéntes lumen intra lumen sunt et claritátem eius percípiunt, sic et qui vident Deum intra Deum sunt, percipiéntes eius claritátem. Vivíficat autem Dei cláritas: percípiunt ergo vitam qui vident Deum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Is. 14, 1 \Vbar{} Hebr. 10, 37; \textbf{H28}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-propeestutveniat-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Is. 40, 1; \textbf{H31}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-consolaminiconsolamini.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Verbum Dei in nobis habitáre decrévit, ut viderémus glóriam suam. \gredagger{} Qua spe gaudéntes, acclamémus:

\Rbardot{} O Emmánuel, esto nobíscum.

\noindent Princeps iuste et recte, \gredagger{} ius redde paupéribus et oppréssis.

\Rbardot{} O Emmánuel, esto nobíscum.

\noindent Rex pacífice, gládios in vómeres conflans et lánceas in falces, \gredagger{} muta invídias in dilectiónem et iniúrias nostras in remissiónes.

\Rbardot{} O Emmánuel, esto nobíscum.

\noindent Tu, qui non secúndum visiónem oculórum iúdicas, \gredagger{} discérne eos qui tui sunt.

\Rbardot{} O Emmánuel, esto nobíscum.

\noindent Quando in nube véneris cum potestáte magna, \gredagger{} fac ut sine confusióne appareámus ante fáciem tuam.

\Rbardot{} O Emmánuel, esto nobíscum.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Cf. Mt. 11, 3.5; \textbf{H30}}

\vspace{-6.5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesquiventurus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viii-G2.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-viii-G2.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\input{hebdomadaiii.tex}
\input{feriaiv.tex}
