\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Indígnos, quǽsumus, Dómine, nos fámulos tuos, quos actiónis própriæ culpa contrístat, Unigéniti tui advéntu salutári lætífica.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Audíte verbum Dómini, gentes.

\noindent \Rbardot{} Et annuntiáte illud in fínibus terræ.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 32, 15-20; 33, 1-6}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent In diébus illis: Effundétur super nos spíritus de excélso. Et erit desértum in hortum, et hortus in saltum reputábitur, et habitábit in solitúdine iudícium, et iustítia in horto sedébit; et erit opus iustítiæ pax, et cultus iustítiæ siléntium, et secúritas usque in sempitérnum. Et sedébit pópulus meus in habitatióne pacis et in tabernáculis fidúciæ et in locis secúris. Et pénitus cadet saltus, et profúnde deprimétur cívitas. Beáti, qui seminátis super omnes aquas, immitténtes pedem bovis et ásini.

\noindent Væ, qui prædáris, cum nemo te prædátus sit; qui devástas, cum nemo te devastáverit! Cum consummáveris deprædatiónem, deprædáberis; cum perféceris devastatiónem, te devastábunt. Dómine, miserére nostri, te enim exspectávimus; esto bráchium nostrum in mane et salus nostra in témpore tribulatiónis.

\noindent A voce fragóris fugérunt pópuli, ab exaltatióne tua dispérsæ sunt gentes. Et congregabúntur spólia, sicut collígitur bruchus; sicut discúrrunt locústæ, ad ea discúrritur. Sublímis est Dóminus, quóniam hábitat in excélso;  implet Sion iudício et iustítia. Et erit fírmitas in tempóribus tuis; divítiæ salútis sapiéntia et sciéntia: timor Dómini ipse est thesáurus eius.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Ps. 71, 5-6 \Vbar{} Ps. 106, 3; \textbf{H29}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-descendetdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 2 in Advéntu : PL 208, 46-47}

\noindent Ex Sermónibus sancti Martíni Legionénsis presbýteri.

\noindent Isaías prophéta congregári omnes gentes prænúntiat, ut fídei disciplínam percípiant, ita: \emph{Et erit in novíssimis diébus præparátus mons domus Dómini in vértice móntium.} Hi sunt novíssimi dies in quibus Salvatóris resplénduit fides; præparátus autem mons super vérticem móntium Christus est; quia ipse caput apostolórum et prophetárum est. Domus Dómini vero Christi est Ecclésia super eúmdem stabilíta, ad quam géntium congregátur divérsitas in fide et concórdia. \emph{Lex autem de Sion éxiit, et verbum Dómini de Ierúsalem,} sive ut veníret in géntibus, relíctis ob incredulitátem Iudǽis, sive quia in eádem plebe pósitus, Iesus dixit discípulis suis: \emph{Ite, docéte omnes gentes, baptizántes eos in nómine Patris et Fílii et Spíritus Sancti.} Item, sic dicit Zacharías prophéta de congregatárum géntium Ecclésia: \emph{Lauda et lætáre, fília Sion; quia ecce véniam et habitábo in médio tui, dicit Dóminus.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Mich. 5, 2 \Vbar{} Cf. Hab. 3, 3; \textbf{H27}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-bethleemcivitas-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel:}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Ps. 106, 3; \textbf{H29}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-venidomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Dei Fílius advéntus sui diem appropinquáre videns, et sanctæ Ecclésiæ afflictiónem subleváre volens, ad consolatiónem illíus, per Zacharíam prophétam lóquitur, dicens: \emph{Lauda et lætáre fília Sion,} ac si díceret: «Quia te obligátam conspício vínculis peccatórum, ego ut te rédimam, de sinu Patris vénio in hunc mundum, cum homínibus conversári non refúgiam; ut de tantis malis te erípiam, et ad societátem supernórum cívium perdúcam. Lauda ergo medúllis cordis, lauda voce iubilatiónis, dum in médio tui Deum habitáre cognóscis.»

\noindent Quis est iste Dóminus a Deo exercítuum missus, nisi Dóminus noster Iesus Christus, quem Deus Pater misit ad liberándum humánum genus de duríssimo infelicitátis iugo, quo eum sibi subdíderat hostis antíquus? Iterum Isaías prophéta de magnitúdine Christi et glória lóquitur ita: \emph{Et erit exténsio alárum eius, implens latitúdinem terræ tuæ, Emmánuel.} Ac si díceret: «Usque ádeo se exténdet princípium vel principátus eius implens latitúdinem terræ tuæ, scílicet Iudǽæ, ut excédat omnes términos tuos magnitúdo illíus.» \emph{Emmánuel} ex hebrǽo in latínum signíficat \emph{nobíscum Deus} quia per Vírginem Deus natus, in carne appáruit homínibus, ut viam salútis aperíret fidélibus, qua ad cælum perveníre, et angélicis possent admiscéri cœ́tibus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Is. 11, 10 \Vbar{} Cf. Hab. 3, 3; \textbf{H29}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-ecceradixjesse-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel:}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Is. 2, 3 \Vbar{} Ps. 49, 2; \textbf{H29}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-docebitnos-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Is. 51, 9; \textbf{H30}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-consurgeconsurgeinduere.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum, sapiéntiam et virtútem Dei, cuius delíciæ esse cum fíliis hóminum, \gredagger{} fidénter exorémus:

\Rbardot{} Prope nobis esto, Dómine.

\noindent Dómine Iesu Christe, qui vocásti nos in regnum claritátis tuæ, \gredagger{} fac ut ambulémus digne Deo per ómnia placéntes.

\Rbardot{} Prope nobis esto, Dómine.

\noindent Tu, qui mundo ignótus stas in médio nostri, \gredagger{} homínibus manifésta vultum tuum.

\Rbardot{} Prope nobis esto, Dómine.

\noindent Tu, qui própior es nobis quam nosmetípsi, \gredagger{} confírma in córdibus nostris fidúciam et spem salútis.

\Rbardot{} Prope nobis esto, Dómine.

\noindent Tu, qui es fons sanctitátis, \gredagger{} serva nos sanctos et immaculátos in diem advéntus tui.

\Rbardot{} Prope nobis esto, Dómine.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Is. 66, 10; \textbf{H31}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{V a}{temporalia/ant-laetaminicumjerusalem.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-v-a.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-v-a.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\input{hebdomadaiii.tex}
\input{feriav.tex}
