\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui hóminem delápsum in mortem conspíciens, Unigéniti tui advéntu redímere voluísti, præsta, quǽsumus, ut qui húmili eius incarnatiónem devotióne faténtur, ipsíus étiam Redemptóris consórtia mereántur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Audíte verbum Dómini, gentes.

\noindent \Rbardot{} Et annuntiáte illud in fínibus terræ.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 49, 14-26; 50, 1}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Dixit Sion: «Derelíquit me Dóminus et Dóminus oblítus est mei». Numquid oblivísci potest múlier infántem suum, ut non misereátur fílio úteri sui? Et si illa oblíta fúerit, ego tamen non oblivíscar tui. Ecce in mánibus meis descrípsi te; muri tui coram me semper. Festínant structóres tui; destruéntes te et dissipántes a te exíbunt. Leva in circúitu óculos tuos et vide: omnes isti congregáti sunt, venérunt tibi. «Vivo ego, dicit Dóminus, quia ómnibus his velut ornaménto vestiéris et circúmdabis tibi eos quasi sponsa». Quia ruínæ tuæ et solitúdines tuæ et terra evérsa: nunc angústa eris præ habitatóribus; et longe erunt, qui devorábant te. Adhuc dicent in áuribus tuis fílii orbitátis tuæ: «Angústus est mihi locus; fac spátium mihi, ut hábitem». Et dices in corde tuo: «Quis génuit mihi istos? Ego orbáta et non páriens, transmigráta et captíva; et istos quis enutrívit? Ecce ego relícta eram sola; et isti ubi erant?».

\noindent Hæc dicit Dóminus Deus: «Ecce levábo ad gentes manum meam et ad pópulos exaltábo signum meum; et áfferent fílios tuos in ulnis, et fíliæ tuæ super úmeros portabúntur. Et erunt reges nutrícii tui, et regínæ nutríces tuæ; vultu in terram demísso adorábunt te et púlverem pedum tuórum lingent. Et scies quia ego Dóminus: non confundéntur, qui sperant in me». Numquid tollétur a forti præda, aut, quod captum fúerit, a robústo salvári póterit? Quia hæc dicit Dóminus: «Equidem et captívus a forti tollétur, et, quod ablátum fúerit a robústo, salvábitur; cum his, qui contendébant tecum, ego conténdam et fílios tuos ego salvábo. Et cibábo hostes tuos cárnibus suis, et quasi musto sánguine suo inebriabúntur; et sciet omnis caro quia ego Dóminus salvátor tuus et redémptor tuus Fortis Iacob».

\noindent Hæc dicit Dóminus: «Ubinam est liber repúdii matris vestræ, quo dimísi eam? Aut quis est créditor meus, cui véndidi vos? Ecce in iniquitátibus vestris vénditi estis, et in sceléribus vestris dimíssa est mater vestra».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Malach. 3, 1 \& Is. 7, 14 \textbf{H34}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-modoveniet-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Lib.1, 46-55: CCL 120, 37-39}

\noindent Ex Expositióne sancti Bedæ Venerábilis presbýteri in Lucam.

\noindent \emph{Et ait María: Magníficat ánima mea Dóminum et exsultávit spíritus meus in Deo salutári meo.} Tanto, inquit, me Dóminus tamque inaudíto múnere sublimávit, quod non ullo linguæ offício explicári, sed ipso vix íntimi péctoris afféctu váleat comprehéndi, et ídeo totas ánimæ vires in agéndis gratiárum láudibus óffero, totum in contemplánda magnitúdine eius, cui non est finis, quicquid vivo, séntio, discérno, gratulánter impéndo, quia et eiúsdem Iesu, id est salutáris, spíritus meus ætérna divinitáte lætátur, cuius mea caro temporáli conceptióne fetátur.

\noindent \emph{Quia fecit mihi magna qui potens est et sanctum nomen eius.}

\noindent Ad inítium cárminis réspicit ubi dictum est: \emph{Magníficat ánima mea Dóminum. } Sola quippe ánima illa, cui Dóminus magna fácere dignátur, dignis eum præcóniis magnificáre et ad consórtes eiúsdem voti ac propósiti potest cohortándo dícere: \emph{Magnificáte Dóminum mecum et exaltémus nomen eius in ínvicem.}

\noindent Nam qui Dóminum, quem cognóvit, quantum in se est magnificáre et nomen eius sanctificáre contémpserit, \textit{mínimus vocábitur in regno cælórum.} Sanctum autem nomen eius vocátur, quia singuláris cúlmine poténtiæ transcéndit omnem creatúram atque ab univérsis quæ fecit longe segregátur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Is. 45, 8 \Vbar{} Is. 16, 1; \textbf{H35}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-roratecaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent \emph{Suscépit Israel púerum suum, memorátus misericórdiæ suæ.}

\noindent Pulchre púerum Dómini appéllat Israel, qui ab eo sit ad salvándum suscéptus, obœdiéntem vidélicet et húmilem, iuxta quod Osée dicit: \emph{Quia puer Israel et diléxi eum.}

\noindent Nam qui contémnit humiliári, non potest útique salvári nec dícere cum Prophéta: \emph{Ecce enim Deus ádiuvat me et Dóminus suscéptor est ánimæ meæ. Quicúmque autem humiliáverit se sicut párvulus, hic est maior in regno cælórum.}

\noindent \emph{Sicut locútus est ad patres nostros, Abraham et sémini eius in sǽcula.}

\noindent Semen Abrahæ non carnále sed spiritále signíficat, id est non eius tantum carne progénitos, sed sive in circumcisióne seu in præpútio fídei illíus vestígia secútos. Nam et ipse in præpútio pósitus crédidit, reputatúmque est ei ad iustítiam.

\noindent Advéntus ergo Salvatóris Abrahæ est et sémini eius in sǽcula promíssus, hoc est fíliis promissiónis, quibus dícitur: \emph{Si autem vos Christi, ergo Abrahæ semen estis secúndum promissiónem herédes.}

\noindent Bene autem vel Dómini vel Ioánnis exórtum matres prophetándo prævéniunt, ut sicut peccátum a muliéribus cœpit, ita étiam bona a muliéribus incípiant, et quæ per uníus deceptiónem périit, duábus certátim præconántibus mundo vita reddátur.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Lc. 1, 28; \textbf{H36}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-annuntiatumest-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H38}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-desionvenietdominus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 107.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps107-initium-i-g3-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps107-i-g3.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 62, 1; \textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-proptersion.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 61, 10-11; Is. 62, 1-5}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae4-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae4-ii_-B.tex}

%\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-proptersion.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Lc. 4, 18; \textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-spiritusdomini.gtex}

\scriptura{Psalmus 145.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps145-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps145-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 45, 8}

\noindent Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustítiam; aperiátur terra et gérminet salvatiónem; et iustítia oriátur simul.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Gn. 49, 10}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I D\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-nonauferetursceptrum.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-D2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-D2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum redemptórem exorémus, fratres dilectíssimi, \gredagger{} qui venit ut nos grátia advéntus sui iustificáret, \grestar{} vocémque cum iúbilo innovémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui olim prophetárum vaticínio in carne prædíctus es nascitúrus, \grestar{} nascéntia virtútum in nos corróbora.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Præsta nobis ut, qui tuam prædicámus salútem, \grestar{} in te salvatiónem habeámus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui venísti contrítis corde medéri, \grestar{} pópuli tui sana languóres.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui cum venísti reconciliáre dignátus es mundum, \grestar{} ad iudícium véniens ab omni nos pœnárum líbera cruciátu.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\vesperas}{\vspace{4mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{\textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-desionvenietdominus.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Psalmus 134.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps134-initium-i-g3-auto.gtex}

\input{temporalia/ps134-i-g3.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-desionvenietdominus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Lc. 4, 18; \textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-spiritusdomini.gtex}

\scriptura{Psalmus 135.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps135-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps135-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-spiritusdomini.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 62, 1; \textbf{H38}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-proptersion.gtex}

\scriptura{Psalmus 136.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps136-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/ps136-ii_-B.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Is. 42, 12; Hab. 2, 3; \textbf{H31}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-ponentdomino.gtex}

\scriptura{Psalmus 137.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps137-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps137-v-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Ier. 10, 7; Ag. 2, 8; Eph. 2, 20.14; \textbf{H40}}

\vspace{-6.5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-orex.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\input{hebdomadaiv.tex}
\input{hebdomadau.tex}
\input{feriaiv.tex}
