\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Barbaræ, Virginis \& Martyris.}
\dies{Die 4. Decembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde quǽsumus omnípotens Deus, ut qui beátæ Bárbaræ vírginis et mártyris tuæ famósum hodiérna die triúmphum venerámus in terris, sanctórum tuórum contubérniis pérfrui cum ipsa, te largiénte, mereámur in cælis.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Annúntiat Dóminus verbum suum Iacob.

\noindent \Rbardot{} Iustítias et iudícia sua Israel.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 21, 6-12}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Hæc enim dixit mihi Dóminus: «Vade et pone speculatórem; quodcúmque víderit, annúntiet.

\noindent Si víderit currum, bigam équitum, ascensórem ásini et ascensórem caméli, intueátur diligénter multo intúitu».

\noindent Et clamávit speculátor: «Super spécula, Dómine, ego sum stans iúgiter per diem, et super custódiam meam ego sum stans totis nóctibus. Ecce huc venit agmen virórum, biga équitum».

\noindent Et respóndit et dixit: «Cécidit, cécidit Bábylon, et ómnia sculptília deórum eius contríta sunt in terram». Tritúra mea et fili áreæ meæ, quæ audívi a Dómino exercítuum, Deo Israel, annuntiávi vobis.

\noindent Oráculum Duma. Ad me clamat ex Seir: «Custos, quid de nocte? Custos, quid de nocte?».

\noindent Dixit custos: «Venit mane, sed étiam nox; si quǽritis, quǽrite, revertímini, veníte».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 1, 28.35 \Vbardot{} ibid., 34.35; \textbf{H16}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-avemaria-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Nn. 13 et 15: CSEL 3, 406-408}

\noindent Ex Tractátu sancti Cypriáni epíscopi et mártyris De bono patiéntia.

\noindent Dómini et Magístri nostri salutáre præcéptum est: \emph{Qui toleráverit usque ad finem, hic salvus erit.} Et íterum: \emph{Si permanséritis in verbo meo, vere discípuli mei éritis et cognoscétis veritátem et véritas liberábit vos.}

\noindent Tolerándum et perseverándum est, fratres dilectíssimi, ut, ad spem veritátis et libertátis admíssi, ad veritátem et libertátem ipsam perveníre possímus; quia hoc ipsum quod christiáni sumus, fídei et spei res est; ut autem spes et fides ad fructum sui possint perveníre, patiéntia opus est. Non enim præséntem glóriam séquimur, sed futúram, secúndum quod et Paulus apóstolus monet dicens: \emph{Spe salváti sumus. Spes autem, quæ vidétur, non est spes: quod enim videt quis, quid sperat? Si autem quod non vidémus sperámus, per exspectatiónem sustinémus.}

\noindent Exspectátio et patiéntia necessária est, ut id quod esse cœ́pimus impleámus, et quod sperámus et crédimus, Deo repræsentánte, capiámus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 7, 14 \Vbardot{} Lc. 1, 32; \textbf{H17}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-eccevirgoconcipiet-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Dénique álio in loco idem Apóstolus iustos et operántes et divíni fénoris increménto cæléstes thesáuros sibi recondéntes, ut patiéntes quoque sint, ínstruit et docet, dicens: \emph{Ergo, dum tempus habémus, operémur quod bonum est ad omnes, máxime vero ad domésticos fídei. Bonum autem faciéntes non deficiámus; témpore enim suo metémus.}

\noindent Admonet ne quis impátiens in operatióne defíciat, ne quis tentatiónibus aut avocátus aut victus in médio laudis et glóriæ itínere desístat, et péreant prætérita, dum quæ cœ́perant désinunt esse perfécta. Apóstolus dénique, cum de caritáte loquerétur tolerántiam illi et patiéntiam iunxit. \emph{Cáritas,} inquit, \emph{magnánima est, cáritas benígna est, cáritas non æmulátur, non inflátur, non irritátur, non cógitat malum, ómnia díligit, ómnia credit, ómnia sperat, ómnia sústinet.} Osténdit inde illam perseveráre tenáciter posse, quod nóverit ómnia sustinére.

\noindent Et álio loco: \emph{Sustinéntes,} inquit, \emph{ínvicem in dilectióne, satis agéntes serváre unitátem spíritus in coniunctióne pacis.} Probávit nec unitátem servári posse nec pacem, nisi se ínvicem fratres mútua tolerántia fóveant, et concórdiæ vínculum patiéntia intercedénte custódiant.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Lc. 1, 26.27.(29.).30.31 \Vbardot{} ibid., 32; \textbf{H16}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-missusestgabriel-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{V}{temporalia/hym-BarbaraVirgo.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Cor. 1, 3-5}

\noindent Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, Pater misericordiárum et Deus totíus consolatiónis, qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra, ut possímus et ipsi consolári eos, qui in omni pressúra sunt, per exhortatiónem, qua exhortámur et ipsi a Deo; quóniam, sicut abúndant passiónes Christi in nobis, ita per Christum abúndat et consolátio nostra.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ex. 15, 2}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-fortitudomeaetlausmea.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christo, vírginum sponso et corónæ, lætis vócibus iubilémus \gredagger{} et devóte eum exorémus, dicéntes:

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Christe, quem sanctæ vírgines ut únicum sponsum dilexérunt, \gredagger{} concéde ut nihil a tua caritáte nos séparet.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Qui Maríam, matrem tuam, regínam vírginum coronásti, \gredagger{} da nos, eius intercessióne, cordis puritáte tibi iúgiter famulári.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Per intercessiónem ancillárum tuárum, quæ íntegro et indivíso corde semper de te sollícitæ fuérunt, ut essent sanctæ córpore et spíritu, \gredagger{} præsta ut figúra huius mundi, quæ prǽterit, nos a te numquam ábstrahat.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Dómine Iesu, sponse, quem vírgines sapiéntes adventúrum exspectábant, \gredagger{} concéde nobis, ut in spe vigilántes te præstolémur.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.

\noindent Per intercessiónem sanctæ Bárbaræ, quæ virgo fuit sápiens et de número prudéntum, \gredagger{} præsta nobis innocéntiam vitæ et sapiéntiam.

\Rbardot{} Iesu, coróna vírginum, audi nos.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g}{temporalia/ant-laushonorbenedictiobarbaram.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g.tex} \Abardot{}}
\input{hebdomadai.tex}
\input{sabbato.tex}
