\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde, quǽsumus, omnípotens Deus, ut, qui sub peccáti iugo ex vetústa servitúte deprímimur, exspectáta Unigéniti tui nova nativitáte liberémur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Respícite et leváte cápita vestra.

\noindent \Rbardot{} Quóniam appropínquat redémptio vestra.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 46, 1-13}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Cóncidit Bel, incurvávit se Nabo; fuérunt simulácra eórum béstiis et iuméntis. Státuæ vestræ portántur, ónera lassis. Se incurvavérunt et concidérunt simul; non potuérunt salváre onus et ipsi in captivitátem ibunt. Audíte me, domus Iacob et omne resíduum domus Israel, qui portámini ab útero, qui gestámini a vulva. Usque ad senéctam ego ipse et usque ad canos ego portábo; et ego feci et ego feram, ego portábo et salvábo.

\noindent Cui assimilátis me et adæquátis et comparátis me, et érimus símiles? Qui effúndunt aurum de sácculo et argéntum statéra pónderant, condúcunt auríficem, ut fáciat deum, et prócidunt et adórant. Portant illum in úmeris gestántes et ponéntes in loco suo; et stabit ac de loco suo non movébitur; sed et si quis clamat ad eum, non respóndet; de tribulatióne eius non salvábit eum. Mementóte istud et confundámini; redíte, prævaricatóres, ad cor.

\noindent Recordámini prióris sǽculi, quóniam ego sum Deus, et non est ultra Deus, nec est símilis mei. Annúntians ab exórdio novíssimum, et ab inítio, quæ necdum facta sunt, dicens: «Consílium meum stabit et omnem voluntátem meam fáciam». Vocans ab oriénte avem rapácem et de terra longínqua virum consílii mei; et locútus sum et addúcam illud, decrévi et fáciam illud.

\noindent Audíte me, duri corde, qui longe estis a iustítia. Prope feci iustítiam meam, non elongábitur; et salus mea non morábitur: et dabo in Sion salútem et Israéli glóriam meam.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Is. 40, 9.10 \Vbar{} ibid. 40, 9; \textbf{H34}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-clamainfortitudine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cap. 8, 5 — 9, 5: Funk 1, 325-327}

\noindent Ex Epístola ad Diognétum.

\noindent Hóminum quisquam nec vidit Deum nec notum fecit, sed ipse sese osténdit. Osténdit se autem per fidem, cui soli Deum vidére concéssum est. Nam Dóminus et ópifex ómnium Deus, qui ómnia fecit et suo quæque órdine dispósuit, non solum hóminum amans fuit, sed étiam pátiens. Erat autem semper talis et est et erit, benígnus et bonus et iræ expers et verax, et quidem solus bonus est; postquam autem mente concépit magnum áliquid et ineffábile, communicávit cum solo Fílio.

\noindent Quámdiu ígitur in occúlto retinébat et custodiébat sápiens suum consílium, neglégere nos et non curáre videbátur; postquam vero per diléctum Fílium revelávit et patefécit quæ inde ab inítio erant præparáta, ómnia simul prǽbuit nobis, et frui suis benefíciis et vidére et intellégere, quæ quis nostrum umquam exspectásset?

\noindent Postquam ígitur ómnia iam apud se cum Fílio dispósuit, usque ad supérius tempus sivit nos secúndum arbítrium nostrum inordinátis mótibus ferri, voluptátibus et cupiditátibus a recta via abdúctos; non quod ullo modo gaudéret peccátis nostris, sed ea tólerans, neque quod illud iniquitátis tempus approbáret, sed præsens tempus iustítiæ creans, ut cum illo témpore convícti essémus e própriis opéribus indígni esse vita, nunc Dei benígnitas nos ea dignarétur, et, cum maniféstum fecissémus, ex eo, quod in nobis est, nos non posse íngredi in regnum Dei, poténtia Dei id posse nobis darétur.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H34}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-festina-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Cum autem compléta esset iniustítia nostra et plene maniféstum factum esset, mercédem eius supplícium et mortem imminére, advenissétque tempus, quod Deus præstitúerat ad suam deínceps benignitátem ac poténtiam declarándam (o imménsam humanitátem et caritátem Dei!), nos ódio non hábuit neque reiécit neque ultus est, sed patiénter tulit, sustínuit, míserans ipse peccáta nostra suscépit, próprium ipse Fílium dedit prétium redemptiónis pro nobis, sanctum pro iníquis, mali expértem pro malis, iustum pro iniústis, incorruptíbilem pro corruptibílibus, immortálem pro mortálibus. Quid enim áliud peccáta nostra pótuit tégere quam illíus iustítia? In quo álio iníqui nos et ímpii iustificári potúimus quam in solo Fílio Dei?

\noindent O dulcem permutatiónem, o impervestigábilem institutiónem, o inexspectáta benefícia: ut iníquitas quidem multórum abscondátur in uno iusto, iustítia autem uníus multos iniústos iustíficet!}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Lc. 1, 28; \textbf{H36}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-annuntiatumest-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Cf. Hab. 3, 3.4; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-deusalibanoveniet.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 118, 145-152.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps118xix-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps118xix-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Is. 45, 8; \textbf{H37}}

\vspace{-4.5mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-roratecaeli.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Sapientiæ, Sap. 9, 1-6.9-11}

\initiumpsalmi{temporalia/sapientia-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/sapientia-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Cf. Am. 4, 12; \textbf{H30}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-paratusesto.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 116}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps116-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps116-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 13, 11-12}

\noindent Hora est iam vos de somno súrgere, nunc enim própior est nobis salus quam cum credídimus. Nox procéssit, dies autem appropiávit. Abiciámus ergo ópera tenebrárum et induámur arma lucis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mc. 13, 33; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV e}{temporalia/ant-vigilateanimo.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iv-e.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iv-e.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Dóminum Iesum Christum, fratres caríssimi, deprecémur, \gredagger{} qui est iudex vivórum et mortuórum, \grestar{} eíque fidénter dicámus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Christe Dómine, \gredagger{} qui peccatóres salváre venísti, \grestar{} nos ab omni tentatiónum adversitáte defénde.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui ad iudícium maniféste ventúrus esse créderis, \grestar{} poténtiam tuæ salvatiónis in nobis osténde.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Da nobis legis tuæ præcépta virtúte Spíritus custodíre, \grestar{} ut advéntum tuum in caritáte præstolári possímus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Tu, qui es benedíctus et vivis et ómnia regis, \gredagger{} fac ut nos per misericórdiam tuam pie et sóbrie in hoc sǽculo vivámus, \grestar{} exspectántes beátam spem et advéntum magnificéntiæ tuæ.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\input{hebdomadaiii.tex}
\input{hebdomadau.tex}
\input{sabbato.tex}
