\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXII per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus virtútum, cuius est totum quod est óptimum, ínsere pectóribus nostris tui nóminis amórem, et præsta, ut in nobis, religiónis augménto, quæ sunt bona nútrias, ac, vigilánti stúdio, quæ sunt nutríta custódias.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-MediaeNoctis.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Vivus est sermo Dei et éfficax.

\noindent \Rbardot{} Et penetrabílior omni gládio ancípiti.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iob 1, 1-5}

\noindent Incipit liber Iob.

\noindent Vir erat in terra Us nómine Iob et erat vir ille simplex et rectus ac timens Deum et recédens a malo. Natíque sunt ei septem fílii et tres fíliæ. Et fuit posséssio eius septem mília óvium et tria mília camelórum, quingénta quoque iuga boum et quingéntæ ásinæ ac família multa nimis; erátque vir ille magnus inter omnes Orientáles.

\noindent Et ibant fílii eius et faciébant convívium per domos unusquísque in die suo; et mitténtes vocábant tres soróres suas, ut coméderent et bíberent cum eis. Cumque in orbem transíssent dies convívii, mittébat ad eos Iob et sanctificábat illos; consurgénsque dilúculo offerébat holocáusta pro síngulis. Dicébat enim: «Ne forte peccáverint fílii mei et benedíxerint Deo in córdibus suis». Sic faciébat Iob cunctis diébus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 2, 10 \& 1, 21 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H402}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-sibonasuscepimus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Iob 1, 6-12}

\noindent Quadam autem die, cum veníssent fílii Dei, ut assísterent coram Dómino, áffuit inter eos étiam Satan. Cui dixit Dóminus: «Unde venis?». Qui respóndens ait: «Circuívi terram et perambulávi eam». Dixítque Dóminus ad eum: «Numquid considerásti servum meum Iob, quod non sit ei símilis in terra, homo simplex et rectus ac timens Deum et recédens a malo?».

\noindent Cui respóndens Satan ait: «Numquid Iob frustra timet Deum? Nonne tu vallásti eum ac domum eius universámque substántiam per circúitum, opéribus mánuum eius benedixísti, et posséssio eius crevit in terra? Sed exténde páululum manum tuam et tange cuncta, quæ póssidet, nisi in fáciem benedíxerit tibi». Dixit ergo Dóminus ad Satan: «Ecce, univérsa, quæ habet, in manu tua sunt; tantum in eum ne exténdas manum tuam». Egressúsque est Satan a fácie Dómini.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 3, 24-26 \Vbardot{} ibid. 6, 13; \textbf{H402}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-antequamcomedamsuspiro-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Iob 1, 13-22}

\noindent Cum autem quadam die fílii et fíliæ eius coméderent et bíberent vinum in domo fratris sui primogéniti, núntius venit ad Iob, qui díceret: «Boves arábant, et ásinæ pascebántur iuxta eos; et irruérunt Sabǽi tulerúntque eos et púeros percussérunt gládio, et evási ego solus, ut nuntiárem tibi».

\noindent Cumque adhuc ille loquerétur, venit alter et dixit: «Ignis Dei cécidit e cælo et ussit oves puerósque consúmpsit, et effúgi ego solus, ut nuntiárem tibi». Sed et illo adhuc loquénte, venit álius et dixit: «Chaldǽi fecérunt tres turmas et invasérunt camélos et tulérunt eos necnon et púeros percussérunt gládio, et ego fugi solus, ut nuntiárem tibi».

\noindent Adhuc loquebátur ille, et ecce álius intrávit et dixit: «Fíliis tuis et filiábus vescéntibus et bibéntibus vinum in domo fratris sui primogéniti, repénte ventus véhemens írruit a regióne desérti et concússit quáttuor ángulos domus; quæ córruens oppréssit líberos tuos, et mórtui sunt, et effúgi ego solus, ut nuntiárem tibi».

\noindent Tunc surréxit Iob et scidit vestiménta sua et, tonso cápite, córruens in terram adorávit et dixit:

\noindent «Nudus egréssus sum de útero matris meæ

\noindent et nudus revértar illuc.

\noindent Dóminus dedit, Dóminus ábstulit;

\noindent sicut Dómino plácuit, ita factum est:

\noindent sit nomen Dómini benedíctum».

\noindent In ómnibus his non peccávit Iob lábiis suis, neque stultum quid contra Deum locútus est.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 6, 25-28 \Vbardot{} ibid. 6, 29.30; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quaredetraxistis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Lib. 1, 2. 36: PL 75, 529-530. 543-544}

\noindent E Morálium libris sancti Gregórii Magni papæ in Iob.

\noindent Nonnúlli ita sunt símplices, ut rectum quid sit ignórent. Sed eo veræ simplicitátis innocéntiam déserunt, quo ad virtútem rectitúdinis non assúrgunt; quia dum cauti esse per rectitúdinem nésciunt, nequáquam innocéntes persístere per simplicitátem possunt.

\noindent Hinc est quod Paulus discípulos ádmonet dicens: \emph{Volo vos sapiéntes esse in bono, símplices autem in malo.} Hinc rursum dicit: \emph{Nolíte púeri éffici sénsibus, sed malítia párvuli estóte.}

\noindent Hinc per semetípsam Véritas discípulis prǽcipit, dicens: \emph{Estóte prudéntes sicut serpéntes, et símplices sicut colúmbæ.} Utráque enim necessário in admonitióne coniúnxit: ut et simplicitátem colúmbæ astútia serpéntis instrúeret, et rursum serpéntis astútiam colúmbæ simplícitas temperáret.

\noindent Hinc est quod Sanctus Spíritus præséntiam suam homínibus, non in colúmba solúmmodo, sed étiam in igne patefécit. Per colúmbam quippe simplícitas, per ignem vero zelus indicátur. In colúmba ígitur et in igne osténditur: quia quicúmque illo pleni sunt, sic mansuetúdini simplicitátis insérviunt, ut contra culpas delinquéntium étiam zelo rectitúdinis accendántur.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 7, 5.7 \Vbardot{} ibid. 7, 6; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-indutaestcaromea-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent \emph{Simplex et rectus, timens Deum et recédens a malo.} Quisquis ætérnam pátriam áppetit, simplex procul dúbio et rectus vivit: simplex vidélicet ópere, rectus fide; simplex in bonis quæ inférius péragit, rectus in summis quæ in íntimis sentit. Sunt namque nonnúlli qui in bonis quæ fáciunt símplices non sunt, dum non in iis retributiónem intérius, sed extérius favórem quærunt. Unde bene per quendam sapiéntem dícitur: \emph{}Væ peccatóri terram ingrediénti duábus viis.Duábus quippe viis peccátor terram ingréditur, quando et Dei est quod ópere éxhibet, et mundi quod per cogitatiónem quærit.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 10, 20.21 \Vbardot{} ibid. 10, 8; \textbf{H404}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-paucitasdierummeorum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Bene autem dícitur: \emph{Timens Deum et recédens a malo;} quia sancta electórum Ecclésia simplicitátis suæ et rectitúdinis vias timóre ínchoat, sed caritáte consúmmat. Cui tunc est fúnditus a malo recédere, cum ex amóre Dei cœ́perit iam nolle peccáre. Cum vero adhuc timóre bona agit, a malo pénitus non recéssit; quia eo ipso peccat, quo peccáre vellet, si inúlte potuísset.

\noindent Recte ergo cum timére Deum Iob dícitur, recédere étiam a malo perhibétur; quia dum metum cáritas séquitur, ea quæ mente relínquitur, étiam per cogitatiónis propósitum, culpa calcátur.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 13, 20.21 \Vbardot{} ibid. 10, 24; \textbf{H404}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-neabscondasame-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 16, 21-27}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore:

\noindent Cœpit Iesus osténdere discípulis suis quia opórteret eum ire Hierosólymam et multa pati a senióribus et princípibus sacerdótum et scribis et occídi et tértia die resúrgere.

\noindent Et assúmens eum Petrus cœpit increpáre illum dicens: «Absit a te, Dómine; non erit tibi hoc».

\noindent Qui convérsus dixit Petro: «Vade post me, Sátana! Scándalum es mihi, quia non sapis ea, quæ Dei sunt, sed ea, quæ hóminum!».

\noindent Tunc Iesus dixit discípulis suis: «Si quis vult post me veníre, ábneget semetípsum et tollat crucem suam et sequátur me. Qui enim volúerit ánimam suam salvam fácere, perdet eam; qui autem perdíderit ánimam suam propter me, invéniet eam. Quid enim prodest hómini, si mundum univérsum lucrétur, ánimæ vero suæ detriméntum patiátur? Aut quam dabit homo commutatiónem pro ánima sua?

\noindent Fílius enim hóminis ventúrus est in glória Patris sui cum ángelis suis, et tunc reddet unicuíque secúndum opus eius».

\scriptura{Sermo 330, 2-3 : PL 38, 1456-1457}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent \emph{Neget se.} Quómodo negat se qui amat se?

\noindent Ita vero ratiónis est, sed humánæ: homo mihi dicit: «Quómodo negat se qui amat se?»

\noindent Sed dicit Deus hómini: «Neget se, si amat se. Amándo enim se, perdit se; negándo se, ínvenit se.

\noindent \emph{Qui amat,} inquit, \emph{ánimam suam, perdet eam.}» Iussit qui novit quid iúbeat, quia scit consúlere qui novit instrúere, et novit reparáre qui dignátus est creáre.

\noindent \emph{Qui amat perdat.} Luctuósa res est pérdere quod amas. Sed intérdum et agrícola perdit quod séminat. Profert, spargit, ábicit, óbruit.

\noindent Quid miráris? Iste contémptor et pérditor avárus est messor. Quid factum sit, hiems et æstas probávit; osténdit tibi gáudium meténtis consílium seminántis.

\noindent Ergo \emph{qui amat ánimam suam, perdet eam.} Qui fructum in ea quærit, séminet eam.

\noindent Hoc est ergo neget se, ne pervérse eam amándo perdat se.

\noindent Nemo enim est qui non se amet; sed rectus amor est quæréndus, pervérsus cavéndus.

\noindent Quisquis enim dimísso Deo amáverit se, Deúmque dimíserit amándo se, non rémanet nec in se, sed exit et a se. Exit exsul péctoris sui, contemnéndo interióra, amándo exterióra.

\noindent Quid dixi? Omnes qui mala fáciunt, nonne consciéntiam suam contémnunt? Ponit autem modum iniquitáti suæ, quisquis erubúerit consciéntiæ suæ.

\noindent Ergo quia contémpsit Deum ut amáret se, amándo foris quod non est ipse, contémpsit et se.

\noindent Dimitténdo Deum et amándo te exísti et a te; et ália iam, quæ sunt forínsecus, pluris ǽstimas quam te.

\noindent Redi ad te: sed íterum sursum versus cum redíeris ad te, noli remanére in te.

\noindent Prius ab his quæ foris sunt redi ad te, et deínde redde te ei qui fecit te, et pérditum quæsívit te, et fugitívum invénit te, et avérsum convértit te ad se.

\noindent Redi ergo ad te, et vade ad illum qui fecit te.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Iob 7, 7 \Vbardot{} Ps. 129, 1; \textbf{H403}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-mementomei-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 20, 18-19; Cf. Lc. 18, 31-33}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV e}{temporalia/ant-ecceascendimusierosolymam.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ivsoll-e2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ivsoll-e2.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-ecceascendimusierosolymam.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-10mm}}
\include{hebdomadaxxii}
\include{dominica}
