\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXXI per Annum.}}
\newcommand{\tedeummonasticum}{Monasticum}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Omnípotens et miséricors Deus, de cuius múnere venit, ut tibi a fidélibus tuis digne et laudabíliter serviátur, tríbue, quǽsumus, nobis, ut ad promissiónes tuas sine offensióne currámus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-DiesAEtasque.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-inlegedominifuit.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-praedicanspraeceptumdomini.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 5; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c trans.}{temporalia/ant-vocemeaaddominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-vii-c-trans.gtex}

\input{temporalia/ps3-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Mac. 1, 1-10}

\noindent Incipit liber primus Maccabæórum.

\noindent Factum est, postquam percússit Alexánder Philíppi Mácedo, qui prius regnávit in Grǽcia, egréssus de terra Cetthim, Daríum regem Persárum et Medórum, constítuit prœ́lia multa et obtínuit munitiónes et interfécit reges terræ; et pertránsiit usque ad fines terræ et accépit spólia multitúdinis géntium, et síluit terra in conspéctu eius, et exaltátum est et elevátum est cor eius.

\noindent Et congregávit virtútem fortem nimis et obtínuit regiónes géntium et tyránnos, et facti sunt illi in tribútum.

\noindent Et post hæc décidit in lectum et cognóvit quia morerétur; et vocávit púeros suos nóbiles, qui secum erant nutríti a iuventúte, et divísit illis regnum suum, cum adhuc víveret. Et regnávit Alexánder annis duódecim et mórtuus est.

\noindent Et obtinuérunt púeri eius regnum, unusquísque in loco suo; et imposuérunt omnes sibi diadémata post mortem eius, et fílii eórum post eos annis multis. Et multiplicáta sunt mala in terra.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 1, 4.2 \Vbardot{} ibid. 4, 5; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-adaperiatdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Mac. 1, 11-16}

\noindent Et éxiit ex eis radix peccátrix, Antíochus Epíphanes fílius Antíochi regis, qui fúerat Romæ obses, et regnávit in anno centésimo tricésimo séptimo regni Græcórum. In diébus illis exiérunt ex Israel fílii iníqui et suasérunt multis dicéntes: «Eámus et disponámus testaméntum cum géntibus, quæ circa nos sunt, quia, ex quo recéssimus ab eis, invenérunt nos multa mala».

\noindent Et bonus visus est sermo in óculis eórum; et destinavérunt áliqui de pópulo et abiérunt ad regem, et dedit illis potestátem, ut fácerent iustítias géntium.

\noindent Et ædificavérunt gymnásium in Hierosólymis secúndum leges natiónum; et fecérunt sibi præpútia et recessérunt a testaménto sancto et iuncti sunt natiónibus et venúmdati sunt, ut fácerent malum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Paral. 29, 11 \Vbardot{} 2 Mac. 1, 24; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tuaestpotentia-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Mac. 1, 17-24}

\noindent Et parátum est regnum in conspéctu Antíochi, et cœpit regnáre in terra Ægýpti, ut regnáret super duo regna. Et intrávit in Ægýptum in multitúdine gravi, in cúrribus et elephántis et equítibus et návium multitúdine; et constítuit bellum advérsus Ptolemǽum regem Ægýpti, et véritus est Ptolemǽus a fácie eius et fugit, et cecidérunt vulneráti multi. Et comprehendérunt civitátes munítas in terra Ægýpti, et accépit spólia terræ Ægýpti.

\noindent Et revérsus est Antíochus, postquam percússit Ægýptum in centésimo et quadragésimo tértio anno, et ascéndit ad Israel et ad Hierosólyma in multitúdine gravi et intrávit in sanctificatiónem cum supérbia et accépit altáre áureum et candelábrum lúminis et univérsa vasa eius et mensam propositiónis et libatória et phíalas et páteras áureas et velum et corónas et ornaméntum áureum, quod in fácie templi erat; et commínuit ómnia.

\noindent Et accépit argéntum et aurum et vasa concupiscibília et accépit thesáuros occúltos, quos invénit; et, sublátis ómnibus, ábiit in terram suam et fecit cædem hóminum et locútus est supérbia magna.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Mac. 4, 8-10 \Vbardot{} ibid. 4, 9; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-impetuminimicorum-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.}

\rubricatum{Anno I}

\scriptura{N. 78}

\noindent Ex Constitutióne pastoráli "Gáudium et spes" Concílii Vaticáni secúndi de Ecclésia in mundo huius témporis.

\noindent Pax non est mera abséntia belli, neque ad solum adversárum vírium æquilíbrium stabiliéndum redúcitur neque ex imperióso dominátu óritur, sed recte propriéque dícitur \emph{opus iustítiæ.} Fructus exsístit órdinis, humánæ societáti a divíno suo fundatóre ínsiti et ab homínibus perfectiórem semper iustítiam sitiéntibus in actum deducéndi. Cum enim géneris humáni bonum commúne primária quidem sua ratióne lege ætérna regátur, sed, quoad id quod concréte éxigit, progrediénte témpore incessántibus mutatiónibus subiciátur, numquam pax pro semper acquisíta est, sed perpétuo ædificánda. Cum ínsuper lábilis sit humána volúntas necnon peccáto sauciáta, procurátio pacis constántem uniuscuiúsque expóscit passiónum dominatiónem et legítimæ auctoritátis invigilántiam.

\vspace{4mm}

\rubricatum{Anno II}

\scriptura{Orat. 15,1-3 : PG 35, 911-914}

\noindent Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi.

\noindent Quid autem Machabǽi? Qui quamvis apud multos non honoréntur, quia non post Christum decertárunt, digni tamen sunt qui ab ómnibus honóre afficiántur, quóniam pro légibus institutísque pátriis fortem ánimum præstitérunt.

\noindent Ac simul mýsticus et arcánus hic sermo est, mihi quidem, atque ómnibus Dei amóre prǽditis, ádmodum probábilis, néminem vidélicet eórum qui ante Christi advéntum números omnes virtútis implevérunt, id citra Christi fidem esse consecútum. Quamquam enim Verbum suo póstea témpore líbere promulgátum est, puris tamen ánimis étiam ante innótuit, quemádmodum ex multis qui ante ipsum honóribus affécti sunt, líquido pérspici potest.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Mac. 3, 52 \Vbardot{} ibid. 3, 52.53; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-congregataesuntgentes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\rubricatum{Anno I}

\noindent Hoc tamen non súfficit. Pax hæc in terris obtinéri non potest nisi bonum personárum in tuto collocétur et hómines cum fidúcia divítias sui ánimi atque ingénii inter se sponte commúnicent. Firma volúntas álios hómines et pópulos eorúmque dignitátem reveréndi studiosúmque fraternitátis exercítium ad pacem construéndam omníno necessária sunt.

\noindent Ita pax fructus étiam amóris exsístit, qui ultra ea progréditur quæ iustítia præstáre valet.

\noindent Pax autem terréna, quæ ex dilectióne próximi óritur, figúra et efféctus est pacis Christi, a Deo Patre promanántis. Ipse enim Fílius incarnátus, princeps pacis, per crucem suam omnes hómines Deo reconciliávit ac, restítuens ómnium unitátem in uno pópulo et uno córpore, in própria sua carne occídit ódium et, resurrectióne exaltátus, Spíritum caritátis in corda hóminum diffúdit.

\vspace{4mm}

\rubricatum{Anno II}

\noindent Quocírca Machabǽi non idcírco contemnéndi sunt, quia ante crucem tales exstitérunt; verum quia ad crucis normam vitæ suæ ratiónes exegérunt, ídeo laudándi, ac sermónum honóre celebrándi; non ut ipsórum glóriæ quidquam accédat (quid enim iis orátio afférre possit, quorum glória ipsis actiónibus rebúsque gestis nítitur?); sed ut glóriam consequántur, qui eos laudant, ac virtútem æmuléntur, qui áudiunt.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.}

\rubricatum{Anno I} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 14, 35-36 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H415}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tudomineuniversorum-CROCHU.gtex}{}

\vspace{4mm}

\rubricatum{Anno II} \scriptura{\Rbardot{} 1 Mac. 4, 57 \Vbardot{} 2 Mac. 10, 38; \textbf{H413}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-ornaveruntfaciemtempli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\rubricatum{Anno I}

\noindent Quaprópter omnes christiáni eníxe evocántur ut, \emph{veritátem faciéntes in caritáte,} cum homínibus vere pacíficis sese úniant ad pacem implorándam et instaurándam. Eódem spíritu moti, non póssumus non laudáre eos, qui in iúribus vindicándis actióni violéntæ renuntiántes, ad média defensiónis recúrrunt quæ ceteróquin étiam debilióribus præsto sunt, dúmmodo hoc sine læsióne iúrium et obligatiónum aliórum vel communitátis fíeri possit.

\vspace{4mm}

\rubricatum{Anno II}

\noindent Hic Eleázarus, primítiæ eórum qui ante Christi passi sunt, Stéphanus eórum qui post Christum vir sacérdos et natu grandis, tum capíllis tum prudéntia canus: prius quidem pro pópulo sacrifícia et preces ádhibens nunc autem seípsum quoque Deo ófferens; septémque ínsuper fílios ófferens, \emph{hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem.} Ibi fortes et magnánimi fílii, álacres veritátis púgiles, sincéri mosáicae legis discípuli, séduli patriórum rítuum custódes unum spirántes, unum spectántes, unum ad vitam iter, hoc est mortem pro lege Dei oppetítam, agnoscéntes.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.}

\rubricatum{Anno I} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 1, 5 \Vbardot{} ibid. 1, 3; \textbf{H414}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-exaudiatdominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vspace{4mm}

\rubricatum{Anno II} \scriptura{\Rbardot{} 2 Mac. 10, 38 \Vbardot{} 1 Mac. 4,57; \textbf{H414}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-inhymnisetconfessionibus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 23, 1-12}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore:

\noindent Locútus est Iesus ad turbas et ad discípulos suos dicens:

\noindent «Super cáthedram Móysis sedérunt scribæ et pharisǽi. Omnia ergo, quæcúmque díxerint vobis, fácite et serváte; secúndum ópera vero eórum nolíte fácere: dicunt enim et non fáciunt. Alligant autem ónera grávia et importabília et impónunt in úmeros hóminum, ipsi autem dígito suo nolunt ea movére. Omnia vero ópera sua fáciunt, ut videántur ab homínibus: dilátant enim phylactéria sua et magníficant fímbrias, amant autem primum recúbitum in cenis et primas cáthedras in synagógis et salutatiónes in foro et vocári ab homínibus Rabbi.

\noindent Vos autem nolíte vocári Rabbi; unus enim est Magíster vester, omnes autem vos fratres estis. Et Patrem nolíte vocáre vobis super terram, unus enim est Pater vester, cæléstis. Nec vocémini Magístri, quia Magíster vester unus est, Christus.

\noindent Qui maior est vestrum, erit miníster vester. Qui autem se exaltáverit, humiliábitur; et, qui se humiliáverit, exaltábitur».

\scriptura{Sermo 23,1-2 : PL 38,155-156}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Quamquam propter commoditátem deproméndæ vocis altióre loco stare videámur, tamen in ipso altióre loco vos iudicátis, et nos iudicámur. Doctóres dícimur, sed in multis doctórem quǽrimus; nec vólumus nos habéri magístros. Periculósum est enim et prohíbitum, Dómino ipso dicénte: \emph{Ne velítis dici magístri; unus est magíster vester, Christus.}

\noindent Periculósum ergo magistérium; discipulátus secúrus est. Secúrior est enim verbi audítor, quam verbi prolátor.

\noindent Ideo ille secúrus \emph{stat, et audit eum, et gáudio gaudet propter vocem sponsi.} Et quia doctóris Apóstolus suscéperat necessitáte persónam, vidéte quid dicat: \emph{Cum timóre et tremóre multo fui apud vos.}

\noindent Tútius ergo est, ut et nos qui lóquimur, et vos qui audítis, sub uno magístro condiscípulos nos esse novérimus.

\noindent Omníno tútius est, et hoc éxpedit, ut nos non tamquam magístros, sed tamquam condiscípulos vestros audiátis.

\noindent Vidéte enim quia sollicitúdo nobis impósita est, ubi dícitur: \emph{Fratres, nolíte plures magístri fíeri; in multis enim offéndimus omnes.}

\noindent Quis non contremíscat, cum apóstolus dicit: \emph{Omnes}? Quid séquitur? \emph{Quisquis in verbo non offéndit, hic perféctus est vir.}

\noindent Quis autem áudeat dícere se esse perféctum? Qui ergo \emph{stat et audit, — in verbo non offéndit.} Qui autem lóquitur, etsi, quod diffícile est, \emph{non offéndit,} pátitur tamen et timet ne offéndat. Opórtet ergo vos esse non solum loquéndum auditóres, sed et timéntium miseratóres.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Prv. 23, 26 \Vbardot{} ibid. 5, 1; \textbf{H400}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-praebefili-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 173 \Vbardot{} ibid., 176; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-fiatmanustua-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 23, 8-10}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV d}{temporalia/ant-omnesenimvos.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ivsoll-d-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ivsoll-d.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadaxxxi}
\include{dominica}
