\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica VI per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui te in rectis et sincéris manére pectóribus ásseris, da nobis tua grátia tales exsístere, in quibus habitáre dignéris.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-confessionemetdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 1-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103i-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103i-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dominumdeumadoremus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 103, 13-23}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103ii-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps103ii-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 103, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-quammagnificatasunt.gtex}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 103, 24-35}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps103iii-initium-e.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps103iii-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 9, 1-7}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Benedixítque Deus Noe et fíliis eius et dixit ad eos: “Créscite et multiplicámini et impléte terram. Et terror vester ac tremor sit super cuncta animália terræ et super omnes vólucres cæli cum univérsis, quæ movéntur super terram; omnes pisces maris mánui vestræ tráditi sunt.

\noindent Omne, quod movétur et vivit, erit vobis in cibum; quasi hólera viréntia trádidi vobis ómnia, excépto quod carnem cum ánima, quæ est in sánguine, non comedétis. Sánguinem enim animárum vestrárum requíram de manu cunctárum bestiárum; et de manu hóminis, de manu viri fratris eius requíram ánimam hóminis.

\noindent Quicúmque effúderit humánum sánguinem, per hóminem fundétur sanguis illíus; ad imáginem quippe Dei factus est homo. Vos autem créscite et multiplicámini et pulluláte super terram et dominámini ei”.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 8, 20 \Vbardot{} ibid. 9, 20; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-aedificavitnoealtare-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 9, 8-11}

\noindent Hæc quoque dixit Deus ad Noe et ad fílios eius cum eo: “Ecce ego státuam pactum meum vobíscum et cum sémine vestro post vos et ad omnem ánimam vivéntem, quæ est vobíscum tam in volúcribus quam in iuméntis et in ómnibus béstiis terræ, quæ sunt vobíscum, cunctis, quæ egréssa sunt de arca, univérsis béstiis terræ.

\noindent Státuam pactum meum vobíscum; et nequáquam ultra interficiétur omnis caro aquis dilúvii, neque erit deínceps dilúvium díssipans terram”.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 9, 15 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-permemetipsumiuravi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 9, 12-17}

\noindent Dixítque Deus: “Hoc signum fœ́deris, quod do inter me et vos et ad omnem ánimam vivéntem, quæ est vobíscum, in generatiónes sempitérnas: arcum meum ponam in núbibus, et erit signum fœ́deris inter me et inter terram.

\noindent Cumque obdúxero núbibus cælum, apparébit arcus meus in núbibus, et recordábor fœ́deris mei vobíscum et cum omni ánima vivénte, quæ carnem végetat; et non erunt ultra aquæ dilúvii ad deléndum univérsam carnem.

\noindent Erítque arcus in núbibus, et vidébo illum et recordábor fœ́deris sempitérni, quod pactum est inter Deum et omnem ánimam vivéntem univérsæ carnis, quæ est super terram”.

\noindent Dixítque Deus ad Noe: “Hoc erit signum fœ́deris, quod constítui inter me et omnem carnem super terram”.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 9, 13 \Vbardot{} ibid., 14; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-ponamarcummeuminnubibus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cc. 9-11: SC 25bis, 160-162}

\noindent Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi De mystériis.

\noindent Consídera quam vetus baptísmi mystérium sit et in ipsíus mundi præfigurátum orígine. In princípio ipso, quando fecit Deus cælum et terram, \emph{Spíritus,} inquit, \emph{superferebátur super aquas.} Qui superferebátur super aquas non operabátur super aquas? Sed quid dicam? Operabátur. Quod ad præséntiam spectat superferebátur. Non operabátur qui superferebátur?

\noindent Cognósce quia operabátur in illa mundi fábrica quando tibi dicit Prophéta: \emph{Verbo Dómini cæli firmáti sunt et spíritu oris eius omnis virtus eórum.} Utrúmque prophético subníxum est testimónio, et quia superferebátur et quia operabátur. Quia superferebátur Móyses dicit, quia operabátur David testificátur.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 1, 1.2.31 \Vbar{} ibid. 2, 1; \textbf{H136}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-inprincipiodeuscreavitcaelum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Accipe áliud testimónium. Corrúpta erat caro omnis ab iniquitátibus suis. \emph{Non permanébit, inquit, spíritus meus in homínibus quóniam carnes sunt.} Quo osténdit Deus quia carnáli immundítia et gravióris labe peccáti grátia spiritális avértitur. Unde volens Deus reparáre quod déderat, dilúvium fecit et iustum Noe in arcam iussit ascéndere.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 7, 11 \Vbardot{} ibid., 7; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-quadragintadiesetnoctes-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Quando decidénte dilúvio corvum dimísit prius qui non revértit, póstea dimísit colúmbam quæ cum ramo óleæ légitur revertísse. Vides aquam, vides lignum, colúmbam áspicis et dúbitas de mystério? Aqua est qua caro mérgitur ut omne abluátur carnále peccátum. Sepelítur illic omne flagítium.

\noindent Lignum est in quo suffíxus est Dóminus Iesus cum paterétur pro nobis. Colúmba est in cuius spécie descéndit Spíritus Sanctus, sicut didicísti in novo Testaménto, qui tibi pacem ánimas, tranquillitátem mentis inspírat. Corvus est figúra peccáti quod exit et non revértitur, si in te quoque iusti custódia servétur et forma.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egressonoedearcha-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Mt. 5, 20-37}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Matthǽum.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis:

\noindent «Dico vobis: Nisi abundáverit iustítia vestra plus quam scribárum et pharisæórum, non intrábitis in regnum cælórum.

\noindent Audístis quia dictum est antíquis: “Non occídes; qui autem occíderit, reus erit iudício”. Ego autem dico vobis: Omnis, qui iráscitur fratri suo, reus erit iudício.

\noindent Audístis quia dictum est: “Non mœcháberis”. Ego autem dico vobis: Omnis, qui víderit mulíerem ad concupiscéndum eam, iam mœchátus est eam in corde suo.

\noindent Iterum audístis quia dictum est antíquis: “Non periurábis; reddes autem Dómino iuraménta tua”. Ego autem dico vobis: Non iuráre omníno.

\noindent Sit autem sermo vester: “Est, est”, “Non, non”; quod autem his abundántius est, a Malo est».

\scriptura{Tract. 21: CCL 9A, 295}

\noindent Ex Tractátibus sancti Chromátii Aquileiénsis epíscopi in Evangélium Matthǽi.

\noindent {\color{gray} \emph{Non veni sólvere legem, sed adimplére.} Id est, quod minus erat, áddere: præcépta scílicet Legis in mélius reformáre. Unde et sanctus Apóstolus ait: \emph{Legem ergo destrúimus per fidem? Absit: sed Legem constitúimus.} Rudi et duro pópulo Legis trádita sunt mandáta iustítiæ, perfécto autem et fidéli pópulo evangélica tradúntur praecépta consummátae fídei et cæléstis iustítias. Lex præcépit non occidéndum. Evangélium vero non irascéndum sine causa ut omnem radícem peccáti auférret de córdibus nostris, quia per iracúndiam potest étiam usque ad homicídium perveníri.

\noindent Unde non immérito beátus Iob in libro suo ita testátus est dicens: \emph{Stultum intérficit iracúndia, sedúctum autem occídit æmulátio;} David quoque ita ait: \emph{Irascímini et nolíte peccáre, dícite in córdibus vestris et in cubílibus vestris compungímini.} Quod testimónium sanctus Apóstolus interpretátus est dicens: \emph{Sol non óccidat super iracúndiam vestram, neque detis locum diábolo.} Cum ergo irásci sine causa non líceat, multo magis homicídii crimen admíttere. Et cum iracúndia rea teneátur in futúro iudício, quam putámus pœnam habitúrum ipsíus scéleris factórem?}

\noindent \emph{Qui autem díxerit, inquit, fratri suo: «Raca», reus erit concílio. Qui autem díxerit: «Fátue», reus erit gehénnæ ignis.} Ita docet nos Dóminus per ómnia esse perféctos, ut ne lévibus quidem vel vanis sermónibus futúro iudício rei teneámur. Vetat namque dici fratri: \emph{Raca,} id est vácue et inánis; non enim debet dici vácuus et inánis, qui fide et Sancto Spíritu plenus est. Neque enim debet frater \emph{fátuus} appellári, qui credéndo in Christo, divínæ sapiéntiæ grátiam consecútus est. Unde et cum per Salomónem Spíritus Sanctus de viro evangélico loquerétur, ita testátus est dicens: \emph{Beátus qui non est lapsus verbo oris sui et non est stimulátus tristítia delícti.}

\noindent Quaprópter si vólumus múnera nostra Deo placére, exclúdere iracúndiam de corde debémus, interfícere malítiam contra fratrem suscéptam, tenére vero pacem fratérnam, serváre caritátem, dilígere unanimitátem, custodíre concórdiam, ut placére Dómino mereámur, qui est benedíctus in sǽcula. Amen.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 173 \Vbardot{} ibid., 176; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-fiatmanustua-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Alcuinus (\olddag{} 804)}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-EcceIam.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 117, 28; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\scriptura{Psalmus 117.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps117-viii-C.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Dn. 3, 57; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-hymnumdicite.gtex}

\scriptura{Canticum Danielis, Dan. 3, 52-57}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan33-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/dan33-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 150, 4; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-intympanoetchoroin.gtex}

\scriptura{Psalmus 150}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Mt. 5, 21; \textbf{H428}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-audistisquiadictum.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-g.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadavi}
\include{dominica}
