\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.10 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II}{temporalia/hym-GalliCantu.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Sap. 8, 1-9}

\noindent De libro Sapiéntiæ.

\noindent Attíngit Sapiéntia a fine usque ad finem fórtiter

\noindent et dispónit ómnia suáviter. 

\noindent Hanc amávi et exquisívi a iuventúte mea 

\noindent et quæsívi sponsam mihi eam assúmere 

\noindent et amátor factus sum formæ illíus. 

\noindent Generositátem suam gloríficat contubérnium habens Dei, 

\noindent sed et ómnium Dóminus diléxit illam. 

\noindent Doctrix enim est disciplínæ Dei

\noindent et eléctrix óperum illíus. 

\noindent Et si divítiæ sunt desiderábilis posséssio in vita, 

\noindent quid sapiéntia locuplétius, 

\noindent quæ operátur ómnia?

\noindent Si autem sensus operátur, 

\noindent quis horum, quæ sunt, magis quam illa est ártifex? 

\noindent Et, si iustítiam quis díligit, 

\noindent labóres huius sunt virtútes: 

\noindent sobrietátem enim et prudéntiam docet, 

\noindent iustítiam et fortitúdinem, 

\noindent quibus utílius nihil est in vita homínibus. 

\noindent Et, si multam perítiam desíderat quis, 

\noindent scit prætérita et futúra cónicit, 

\noindent novit versútias sermónum et solutiónes ænígmatum, 

\noindent signa et monstra scit, ántequam fiant, 

\noindent et evéntus momentórum et témporum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 24, 8-11 \Vbardot{} ibid. 24, 7; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-gyrumcaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sap. 8, 10-21}

\noindent Propósui ergo hanc addúcere mihi ad convivéndum, 

\noindent sciens quóniam erit mihi consiliária bonórum 

\noindent et consolátio sollicitúdinum et tædii. 

\noindent Habébo propter hanc claritátem ad turbas

\noindent et honórem apud senióres iúvenis; 

\noindent acútus invéniar in iudício 

\noindent et in conspéctu poténtium admirábilis ero. 

\noindent Tacéntem me sustinébunt

\noindent et loquéntem me respícient 

\noindent et, sermocinánte me plura, manus ori suo impónent.

\noindent Habébo per hanc immortalitátem

\noindent et memóriam ætérnam his, qui post me futúri sunt, relínquam. 

\noindent Dispónam pópulos, 

\noindent et natiónes mihi erunt súbditæ; 

\noindent timébunt me audiéntes reges horréndi, 

\noindent in multitúdine vidébor bonus

\noindent et in bello fortis. 

\noindent Intrans in domum meam, conquiéscam cum illa; 

\noindent non enim habet amaritúdinem conversátio illíus 

\noindent nec tǽdium convíctus illíus, 

\noindent sed lætítiam et gáudium. 

\noindent Hæc cógitans apud me

\noindent et commémorans in corde meo

\noindent quóniam immortálitas est in cognatióne sapiéntiæ,

\noindent et in amicítia illíus delectátio bona,

\noindent et in labóribus mánuum illíus divítiæ sine defectióne,

\noindent et in certámine loquélæ illíus sapiéntia,

\noindent et præcláritas in communicatióne sermónum ipsíus,

\noindent circuíbam quærens, ut mihi illam assúmerem.

\noindent Puer autem eram ingeniósus

\noindent et sortítus sum ánimam bonam;

\noindent quin pótius, cum essem bonus,

\noindent veni in corpus incoinquinátum.

\noindent Et, ut scivi quóniam áliter non possem esse cóntinens, 

\noindent nisi Deus det, — et hoc ipsum erat sapiéntiæ scire cuius esset hoc donum — 

\noindent ádii Dóminum et deprecátus sum illum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 10 \Vbardot{} ibid. 9, 4; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-emittedominesapientiam-CROCHU-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Tract. 6: PL 204, 451-453}

\noindent Ex opéribus Balduíni Cantuariénsis epíscopi.

\noindent \emph{Vivus est sermo Dei et éfficax et penetrabílior omni gládio ancípiti.} 

\noindent Quanta sit virtus et quanta sit sapiéntia in sermóne Dei, ex his verbis demonstrátur quæréntibus Christum, qui est verbum et virtus et sapiéntia Dei.

\noindent Hoc verbum in princípio apud Patrem illi coætérnum, témpore suo Apóstolis est revelátum et per illos annuntiátum et in fide credéntium populórum humíliter recéptum. Est ergo verbum in Patre, verbum in ore, verbum in corde.

\noindent Hic sermo Dei vivus est, cui Pater dedit vitam habére in semetípso, sicut ipse vitam habet in semetípso. Propter quod non solum vivus est, sed étiam vita, sicut ipse de se dicit: \emph{Ego sum via, véritas et vita.} Qui cum sit vita, sic est vivus, ut sit vivíficus.

\noindent Nam, \emph{sicut Pater súscitat mórtuos et vivíficat, sic et Fílius quos vult vivíficat.} Vivíficus est, cum de sepúlcro mórtuum vocat, et dicit: \emph{Lázare, veni foras.}

\noindent Cum prædicátur hic sermo, voce prædicatiónis voci suæ, quæ foris audítur, dat vocem virtútis, quæ intérius percípitur, per quam mórtui revivíscunt et láudibus istis suscitántur fílii Abrahæ.

\noindent Vivus est ergo hic sermo in corde Patris, vivus in ore prædicántis, vivus in corde credéntis et amántis. Sermo iste cum ita vivus sit, haud dúbium quin et éfficax sit.

\noindent Efficax est in rerum creatióne, éfficax est in mundi gubernatióne, éfficax est in mundi redemptióne.

\noindent Quid enim efficácius, quid poténtius? \emph{Quis loquétur poténtias eius, audítas fáciet omnes laudes eius?}

\noindent Efficax est cum operátur, éfficax est cum prædicátur. Non enim revértitur vácuum, sed in ómnibus ad quæ míttitur, prosperátur.

\noindent Efficax est \emph{et penetrabílior omni gládio ancípiti,} cum créditur et amátur.

\noindent Quid enim impossíbile est credénti, vel quid diffícile est amánti? Cum lóquitur hoc verbum, verba eius cor transfígunt, sicut sagíttæ poténtis acútæ, sicut clavi in altum transfíxi intrant, et in tantum intrant, ut ad íntima pénetrent.

\noindent Penetrabílior est enim hic sermo omni gládio ancípiti, útpote omni virtúte vel potestáte ad incidéndum valídior et omni acúmine humáni ingénii subtílior; et omnis humánæ sapiéntiæ, doctíque sermónis subtilitáte acútior.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 4.5 \Vbardot{} ibid. 9, 10; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-damihidominesedium-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{I}{temporalia/hym-DeusQui-hk.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}
\include{hebdomadaxxx}
\include{feriavi}
