\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-RerumCreator.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ier. 2, 1-11}

\noindent Incipit liber Ieremíæ prophétæ.

\noindent Factum est verbum Dómini ad me dicens:

\noindent «Vade et clama in áuribus Ierúsalem dicens:

\noindent Hæc dicit Dóminus:

\noindent Recordátus sum tui, caritátis adulescéntiæ tuæ

\noindent et amóris desponsatiónis tuæ,

\noindent quando secúta es me in desérto,

\noindent in terra, quæ non seminátur.

\noindent Sanctus Dómino Israel,

\noindent primítiæ frugum eius;

\noindent omnes, qui devorábant eum, delinquébant;

\noindent mala veniébant super eos,

\noindent dicit Dóminus.

\noindent Audíte verbum Dómini, domus Iacob

\noindent et omnes cognatiónes domus Israel.

\noindent Hæc dicit Dóminus:

\noindent Quid invenérunt patres vestri in me iniquitátis,

\noindent quia elongavérunt a me

\noindent et ambulavérunt post vanitátem

\noindent et vani facti sunt?

\noindent Et non dixérunt: “Ubi est Dóminus,

\noindent qui ascéndere nos fecit de terra Ægýpti,

\noindent qui tradúxit nos per desértum,

\noindent per terram inhabitábilem et ínviam,

\noindent per terram sitis et calíginis,

\noindent per terram, in qua non ambulávit vir,

\noindent neque habitávit homo?”.

\noindent Et indúxi vos in terram hortórum,

\noindent ut comederétis fructum eius et óptima illíus,

\noindent et ingréssi contaminástis terram meam

\noindent et hereditátem meam posuístis in abominatiónem.

\noindent Sacerdótes non dixérunt:

\noindent “Ubi est Dóminus?”.

\noindent Et tractántes legem nesciérunt me,

\noindent et pastóres prævaricáti sunt in me,

\noindent et prophétæ prophetavérunt in Baal

\noindent et, quæ nihil prosunt, secúti sunt.

\noindent Proptérea adhuc iudício conténdam vobíscum,

\noindent ait Dóminus,

\noindent et cum fíliis filiórum vestrórum disceptábo.

\noindent En transíte ad ínsulas Cetthim et vidéte

\noindent et in Cedar míttite et consideráte veheménter

\noindent et vidéte, si factum est huiuscémodi:

\noindent si mutávit gens deos,

\noindent et certe ipsi non sunt dii;

\noindent pópulus vero meus mutávit glóriam suam

\noindent in id, quod nihil prodest.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 14, 19.20 \Vbardot{} Bar. 2, 12; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sustinuimuspacemetnonvenit-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mic. 6, 3; \textbf{H161}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-populemeusquidfeci-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Ier. 2, 12-13 d. 20-25}

\noindent Obstupéscite, cæli, super hoc

\noindent et inhorréscite supra modum,

\noindent dicit Dóminus.

\noindent Duo enim mala fecit pópulus meus:

\noindent me dereliquérunt fontem aquæ vivæ,

\noindent ut fóderent sibi cistérnas.

\noindent A sǽculo confregísti iugum tuum,

\noindent rupísti víncula tua

\noindent et dixísti: “Non sérviam”.

\noindent In omni enim colle sublími

\noindent et sub omni ligno frondóso

\noindent tu prosternebáris méretrix.

\noindent Ego autem plantávi te víneam eléctam,

\noindent omne semen verum;

\noindent quómodo ergo convérsa es

\noindent in pálmites víneæ aliénæ?

\noindent Si láveris te nitro

\noindent et multiplicáveris tibi herbam fullónum,

\noindent maculáta es in iniquitáte tua coram me,

\noindent dicit Dóminus Deus.

\noindent Quómodo dicis:

\noindent “Non sum pollúta,

\noindent post Báalim non ambulávi?”.

\noindent Vide viam tuam in conválle,

\noindent scito quid féceris:

\noindent camélus levis contórquens vias suas.

\noindent Onager assuétus in solitúdine,

\noindent in desidério ánimæ suæ áttrahit áerem;

\noindent libídinem eius quis avértet?

\noindent Omnes, qui quærunt eam, non defícient,

\noindent in ménstruis eius invénient eam.

\noindent Próhibe pedem tuum a nuditáte

\noindent et guttur tuum a siti.

\noindent Et dixísti: “Vanum est, nequáquam;

\noindent adamávi quippe aliénos

\noindent et post eos ambulábo”».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 2, 21 \Vbardot{} ibid.; \textbf{H217}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-vineamea-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Instr. 13, De Christo fonte vitæ, 1-2: Opera, Dublin 1957, 116-118}

\noindent Ex Instructiónibus sancti Columbáni abbátis.

\noindent Fratres caríssimi, dictis nostris aures præbéte, quasi áliquid necessárium auditúri; et ánimi vestri sitim divíni fontis undis, de quo nunc dícere cúpimus, refocilláte, sed non exstínguite; bíbite, sed non satiámini, iam enim vocat nos ad se fons vivus, fons vitæ, et dicit: \emph{Qui sitit, véniat ad me et bibat.}

\noindent Quid bibátis, intellégite. Dicat vobis Ieremías, dicat vobis fons ipse: \emph{Me autem dereliquérunt, fontem aquæ vivæ, dicit Dóminus.} Dóminus ergo ipse, Deus noster Iesus Christus, est fons vitæ, et ídeo invítat nos ad se fontem, ut illum bibámus. Bibit eum qui amat; bibit qui Dei verbo satiátur; qui satis díligit, satis desíderat; bibit qui sapiéntiæ amóre flagrat.

\noindent Vidéte unde iste fons manat: inde enim unde et panis descéndit; quia idem est qui panis et fons, Fílius únicus, Deus noster Christus Dóminus, quem semper esuríre debémus. Licet eum edámus amándo, devorémus licet desiderándo, adhuc eum quasi esuriéntes desiderémus. Símili modo ut fontem, eum semper dilectiónis nimietáte bibámus; eum semper desidérii plenitúdine bibámus et suavitáte quadam eius dulcédinis delectémur.

\noindent Dulcis enim et suávis Dóminus; licet eum edámus et bibámus, tamen semper esuriámus et sitiámus, quia cibus noster et potus, non totus umquam sumi potest et bibi; qui licet súmitur, non consúmitur, licet bíbitur, non adímitur, quia panis noster ætérnus est et fons noster perénnis est, fons noster dulcis est. Unde dicit Prophéta: \emph{Qui sitítis, ite ad fontem}; sitiéntium enim, non saturántium iste fons; et ídeo esuriéntes, quos álibi beatificávit, ad se vocat, quibus numquam bíbere satis sit, sed quanto plus háuserint, tanto plus sítient.

\noindent Mérito, fratres, \emph{fons sapiéntiæ Verbum Dei in excélsis} a nobis desiderándus, quæréndus, semper amándus sit, in quo sunt, iuxta Apóstoli dictum, \emph{omnes thesáuri sapiéntiæ et sciéntiæ abscónditi,} quos hauríre vocat qui sítiunt.

\noindent Si sitis, bibe fontem vitæ; si ésuris, ede panem vitæ. Beáti qui esúriunt hunc panem et sítiunt hunc fontem; semper enim edéntes et bibéntes adhuc édere et bíbere desíderant. Dulce enim nimis est, quod semper éditur et bíbitur, et semper esurítur et sitítur, semper gustátur et semper desiderátur; unde rex prophéta dicit: \emph{Gustáte et vidéte,} quam dulcis est, \emph{quam suávis est Dóminus.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 146, 5 \Vbardot{} ibid., 6; \textbf{H101}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-magnusdominusnoster-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Prudentius (\olddag{} 413)}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-NoxEtTenebrae-einsiedeln.gtex}}
\include{hebdomadaxxi}
\include{feriaiv}
