\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Marcellini et Petri, Martyrum.}
\dies{Die 2. Iunii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui nos sanctórum mártyrum Marcellíni et Petri confessióne gloriósa circúmdas et prótegis, præsta nobis ex eórum imitatióne profícere, et oratióne fulcíri.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-regemmartyrumsimplex.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-RexGloriose.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Fili mi, atténde ad sapiéntiam meam.

\noindent \Rbardot{} Et prudéntiæ meæ inclína aurem tuam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Iac. 1, 1-18}

\noindent De Epístula beáti Iacóbi apóstoli.

\noindent Iacóbus, Dei et Dómini Iesu Christi servus, duódecim tríbubus, quæ sunt in dispersióne, salútem.

\noindent Omne gáudium existimáte, fratres mei, cum in tentatiónibus váriis incidéritis, sciéntes quod probátio fídei vestræ patiéntiam operátur;

\noindent patiéntia autem opus perféctum hábeat, ut sitis perfécti et íntegri, in nullo deficiéntes.

\noindent Si quis autem vestrum índiget sapiéntia, póstulet a Deo, qui dat ómnibus affluénter et non impróperat, et dábitur ei.

\noindent Póstulet autem in fide nihil hǽsitans; qui enim hǽsitat, símilis est flúctui maris, qui a vento movétur et circumfértur.

\noindent Non ergo ǽstimet homo ille quod accípiat áliquid a Dómino, vir duplex ánimo, incónstans in ómnibus viis suis.

\noindent Gloriétur autem frater húmilis in exaltatióne sua, dives autem in humilitáte sua, quóniam sicut flos feni transíbit.

\noindent Exórtus est enim sol cum ardóre et arefécit fenum, et flos eius décidit, et decor vultus eius depériit; ita et dives in itinéribus suis marcéscet.

\noindent Beátus vir, qui suffert tentatiónem, quia, cum probátus fúerit, accípiet corónam vitæ, quam repromísit Deus diligéntibus se.

\noindent Nemo, cum tentátur, dicat: “A Deo tentor”; Deus enim non tentátur malis, ipse autem néminem tentat.

\noindent Unusquísque vero tentátur a concupiscéntia sua abstráctus et illéctus; dein concupiscéntia, cum concéperit, parit peccátum; peccátum vero, cum consummátum fúerit, génerat mortem.

\noindent Nolíte erráre, fratres mei dilectíssimi. Omne datum óptimum et omne donum perféctum de sursum est, descéndens a Patre lúminum, apud quem non est transmutátio nec vicissitúdinis obumbrátio.

\noindent Voluntárie génuit nos verbo veritátis, ut simus primítiæ quædam creatúræ eius.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Tim. 4, 8 \Vbardot{} ibid. 1, 12; \textbf{H286}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-repositaestmihicorona-CROCHU.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:} \pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 85, 12-13 \Vbardot{} ibid., 13; \textbf{H88}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-confitebortibidomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Nn. 41-42: PG 11, 618-619}

\noindent Ex Exhortatióne Orígenis presbýteri ad martýrium.

\noindent Si \emph{a morte transívimus ad vitam,} eo quod ab infidelitáte ad fidem transiérimus, ne mirémur si nos odit mundus. Nemo enim qui a morte ad vitam non transíerit, sed remánserit in morte, eos amáre potest qui transiérunt a tenebrósa mortis, ut ita dicam, domo ad ædifícia lucis vitæ, vivis ex lapídibus compléta.

\noindent \emph{Pro nobis pósuit ánimam suam} Iesus, et nos ígitur ponámus eam, non dicam pro ipso, sed pro nobis, opínor autem pro iis qui martýrio nostro ædificándi sunt.

\noindent Adest nobis tempus, christiáne, gloriándi. Ait enim: \emph{Non solum autem, sed et gloriámur in tribulatiónibus, sciéntes quia tribulátio patiéntiam operátur; patiéntia autem probatiónem; probátio autem spem; spes vero non confúndit.} Tantum \emph{cáritas Dei diffúsa sit in córdibus nostris per Spíritum Sanctum.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Ap. 7, 14; \textbf{H367}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-tradideruntcorpora-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Si, \emph{sicut abúndant passiónes Christi, ita per Christum abúndat consolátio,} summa alacritáte passiónes Christi suscipiámus, et abúndent illæ in nobis, si abundántem consolatiónem appétimus, quam consequéntur omnes qui lugent; forte non ex æquo: si enim æquális consolátio esset, non esset scriptum: \emph{Sicut abúndant passiónes Christi in nobis, sic abúndat et consolátio nostra.}

\noindent Qui sócii passiónum sunt, proportióne passiónum quas cum Christo patiúntur, sócii erunt et consolatiónis. Hæc ab illo díscitis, qui confidénter dixit: \emph{Sciéntes quod sicut sócii passiónum estis, sic éritis et consolatiónis.}

\noindent Ait autem per Prophétam Deus: \emph{Témpore accépto exaudívi te, et in die salútis adiúvi te.} Quodnam ígitur áliud tempus accéptius quam cum, propter nostram erga Deum in Christo pietátem, sub custódiam in pompa incedéntes in mundo, sed triumphántes pótius quam triumpháti, abdúcimur?

\noindent Mártyres enim Christi cum ipso exspóliant principátus et potestátes, cum ipso triúmphant illos, ut cum sócii fúerint passiónum eius, et sic in iis quæ patiéndo fórtiter gessit, partem hábeant. Quæ autem ália perínde dies salútis est ac illa qua hinc tali modo excéditis?

\noindent Sed, óbsecro, \emph{némini date ullam offensiónem, ut non vituperétur ministérium nostrum, sed in ómnibus exhibeátis vosmetípsos sicut Dei minístros in multa patiéntia,} dicéntes: \emph{Et nunc quæ est exspectátio mea, nonne Dóminus?}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ap. 21, 4 \Vbardot{} Sap. 3, 1-2; \textbf{H367}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-abstergetdeus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AEternaChristi.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{2 Cor. 1, 3-5}

\noindent Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, Pater misericordiárum et Deus totíus consolatiónis, qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra, ut possímus et ipsi consolári eos, qui in omni pressúra sunt, per exhortatiónem, qua exhortámur et ipsi a Deo; quóniam, sicut abúndant passiónes Christi in nobis, ita per Christum abúndat et consolátio nostra.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Sap. 5, 16}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-iustiautem.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Ap. 18, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-sanguissanctorummartyrum.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-v-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-v-a.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Salvatórem nostrum, testem fidélem,~\gredagger{} per mártyres interféctos propter verbum Dei,~\grestar{} celebrémus, clamántes:

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui líbere mortem in testimónium fídei sunt ampléxi,~\grestar{} da nobis, Dómine, veram spíritus libertátem.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui fidem usque ad sánguinem sunt conféssi,~\grestar{} da nobis, Dómine, puritátem fideíque constántiam.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui, sustinéntes crucem,~\gredagger{} tua vestígia sunt secúti,~\grestar{} da nobis, Dómine, ærúmnas vitæ fórtiter sustinére.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.

\noindent Per mártyres tuos, qui stolas suas lavérunt in sánguine Agni,~\grestar{} da nobis, Dómine, omnes insídias carnis mundíque devíncere.

\Rbardot{} Redemísti nos Deo in sánguine tuo.}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaviii}
\include{feriavi}
