\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-RerumCreator.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ic. 3, 1-12}

\noindent De Epístula beáti Iacóbi apóstoli.

\noindent Quis sápiens et disciplinátus inter vos? Osténdat ex bona conversatióne operatiónem suam in mansuetúdine sapiéntiæ.

\noindent Quod si zelum amárum habétis et contentiónes in córdibus vestris, nolíte gloriári et mendáces esse advérsus veritátem.

\noindent Non est ista sapiéntia desúrsum descéndens, sed terréna, animális, diabólica; ubi enim zelus et conténtio, ibi inconstántia et omne opus pravum.

\noindent Quæ autem desúrsum est sapiéntia primum quidem pudíca est, deínde pacífica, modésta, suadíbilis, plena misericórdia et frúctibus bonis, non iúdicans, sine simulatióne; fructus autem iustítiæ in pace seminátur faciéntibus pacem.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 9, 10 \Vbardot{} ibid. 9, 4; \textbf{H398}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-emittedominesapientiam-CROCHU-sinedox.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 24, 8-11 \Vbardot{} ibid. 24, 7; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-gyrumcaeli-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{PL 209, 202}

\noindent Ex Expositióne sancti Martíni Legionénsis presbýteri in Epístulam beáti Iacóbi.

\noindent \emph{Quod si zelum amárum habétis et contentiónes sunt in córdibus vestris, nolíte gloriári et mendáces esse advérsus veritátem,} id est nolíte mentíri Deo cui in baptísmo promisístis abrenuntiáre pompis diáboli, quod vos non fácitis, cum de bono ópere superbítis.

\noindent Ne putétis vos habitúros glóriam pro his quæ fiunt ex supérbia, et ad depressiónem aliórum, sed pœnam.

\noindent \emph{Non est,} inquit, \emph{ista sapiéntia desúrsum descéndens; sed terréna, animális, diabólica.} Quasi díceret: «Ista infláta et indígnans sapiéntia non est desúrsum descéndens a Deo, qui est spiritálium bonórum doctor et dator, \emph{sed terréna, animális, diabólica,} terrénæ scílicet glóriæ cúpida, non spiritális, sed more animálium sola sensibília quærens.

\noindent Ista terréna et diabólica sapiéntia id solum sapit et agit quod diábolus in natúra humána propter prævaricatiónem infúdit, scílicet ad vesána et nóxia se convértit.»}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Eccli. 23, 4-6 \Vbardot{} ibid. 23, 1.3; \textbf{H399}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-dominepateretdeus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Séquitur: \emph{Ubi zelus et conténtio, ibi inconstántia et omne opus pravum.}

\noindent Ac si apértius dicerétur: «Vere terréna sapiéntia non est a Deo, quia ubi est zelus Dei, et conténtio contra próximos in verbis, ibi inconstántia est mentis huc illúcque fluctuántis, quia se ad unam supérni intúitus ánchoram fígere néglegit», \emph{et omne opus pravum} in conspéctu Dei vidélicet, etsi homínibus rectum esse videátur.

\noindent Nisi primum pudicítia sédeat in mente, nulla perféctio séquitur in ópere. \emph{Sapiéntia ergo quæ desúrsum est, primum pudíca est,} quia vidélicet caste intéllegit et operátur.

\noindent Deínde \emph{pacífica,} quia per elatiónem a Deo vel proximórum societáte non se disiúngit.

\noindent \emph{Modésta,} id est in quibuscúmque non ultra modum, nec infra subsístit;

\noindent \emph{suadíbilis,} quia vidélicet si in áliquo minus agit, vel propter ignorántiam, vel neglegéntiam, bonórum suasióni assénsum præbet;

\noindent \emph{bonis conséntiens,} id est quod bonis placére videt, sibi non dísplicet;

\noindent \emph{plena misericórdia,} in ánimo vidélicet et \emph{frúctibus bonis,} id est opéribus misericórdiæ, ieiúniis scílicet, vigíliis, oratiónibus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Sap. 7, 10-11 \Vbardot{} Prov. 7, 4; \textbf{H401}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-supersalutem-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Prov. 3, 11 \Vbardot{} ibid. 6, 20; \textbf{H401}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-filinolideficere-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Prudentius (\olddag{} 413)}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-NoxEtTenebrae-einsiedeln.gtex}}
\include{hebdomadaix}
\include{feriaiv}
