%%%% Translations of the proper chants

\newcommand{\trOratioAnteOfficium}{\translatioCantus{Otevři, Pane, má ústa, abych chválil tvé svaté jméno.
Očisti mé srdce od všech marnivých, zvrácených a~jiných myšlenek, osvěť rozum, rozněť cit,
abych mohl důstojně, soustředěně a~zbožně recitovat a~vysloužil si být
vyslyšen před tváří tvé velebnosti. Skrze Krista…}}

\newcommand{\trOratioPostOfficium}{\translatioCantus{\textit{Následující modlitbu
opatřil pro ty, kdo ji zbožně vyřknou po hodinkách, papež Lev X.
odpustky za nedostatky a provinění vzniklé při konání hodinek z~lidské křehkosti. Říká se
vkleče.}
Svatosvaté a~nerozdílné Trojici, ukřižovanému lidství našeho Pána Ježíše
Krista, přeblažené a~přeslavné plodné neporušenosti vždy Panny Marie
i~souhrnu všech svatých buď ode všeho stvoření věčná chvála, čest a~sláva, nám
pak buď dáno odpuštění všech hříchů, po nekonečné věky věků. Amen.}}

% HOURS ---

% Translated by Václav Ondráček

\newcommand{\trAntI}{\translatioCantus{Onoho dne~\grestar{}
bude z~hor kanout mladé víno, z~pahorků se bude řinout mléko a~med, aleluja.}}

\newcommand{\trAntII}{\translatioCantus{Zaskvěj se krásou~\grestar{} Siónská dcero,
zaplesej mocně panno Jeruzalémská, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIII}{\translatioCantus{Ejhle, Hospodin přijde~\grestar{}
a~všichni svatí jeho s~ním; a~bude v~den onen světlo velké, aleluja.}}

\newcommand{\trAntIV}{\translatioCantus{Všichni,~\grestar{}
kdo žízníte, přijďte k~vodě, hledejte Hospodina, dokud se dává nalézt,
aleluja.}}

\newcommand{\trAntV}{\translatioCantus{Hle přijde~\grestar{}
veliký prorok a~sám obnoví Jeruzalém, aleluja.}}

\newcommand{\trCapituli}{\translatioCantus{
Bratři: už nadešla hodina, abyste se vytrhli ze spánku; \dag{} spása je nám nyní
blíže než v~době,~\grestar{} kdy jsme uvěřili.}}

\newcommand{\trRespVesp}{\translatioCantus{
Ukaž nám Pane~\grestar{} své milosrdenství. \Vbardot{} A~uděl nám spasení své.
}}

\newcommand{\trVersusVesp}{\translatioCantus{
\Vbardot{} Rosu dejte nebesa shůry a~spravedlivého dštěte oblakové.
\Rbardot{} Otevři se země a~vydej Spasitele.
}}

\newcommand{\trAntMagnificatI}{\translatioCantus{
Hle, Hospodinovo jméno~\grestar{} přichází zdaleka a jeho jas plní svět.
}}

\newcommand{\trAntMagnificatII}{\translatioCantus{
Ty jsi~\grestar{} ten, kdo přichází, nebo jiného čekat máme?
Rcete Janovi, co jste viděli:
Světlo vzchází slepým, mrtví vstávají, chudým se hlásá radostná zvěst, aleluja.
}}

\newcommand{\trOrationis}{\translatioCantus{Vstaň, Pane, ve své moci
a~přijď, abychom pod tvojí ochranou byly vytrženi z~neustálého ohrožení našimi
hříchy a~zachráněni.}}

\newcommand{\trFideliumAnimae}{\translatioCantus{\Vbardot{} Duše věrných ať pro
milosrdenství Boží odpočívají v~pokoji. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trMatEvangelium}{\translatioCantus{
,,A budou znamení na slunci, na měsíci a na hvězdách. Na zemi budou národy v úzkosti, znepokojené hukotem moře a příboje; 
lidé budou omdlévat hrůzou v očekávání toho, co ohrožuje obydlený svět, neboť nebeské mocnosti budou otřeseny.
A tehdy uvidí Syna člověka, jak přichází v oblaku s mocí a velikou slávou. 
Až se to začne dít, napřimte se a pozvedněte hlavu, protože vaše vysvobození je nablízku.``
A řekl jim podobenství: ,,Podívejte se na fíkovník a na ostatní stromy. 
Jakmile pučí, vy sami, když se na ně podíváte, víte, že léto je již nablízku.
Tak i vy, až uvidíte, že se to děje, vězte, že Boží království je nablízku. 
Vpravdě vám říkám, nepomine toto pokolení, dokud vše nenastane. 
Nebe i země pominou, ale má slova nikdy nepominou.}}

