%%%% Translations of the proper chants

\newcommand{\trOratioAnteOfficium}{\translatioCantus{Otevři, Pane, má ústa, abych chválil tvé svaté jméno.
Očisti mé srdce od všech marnivých, zvrácených a~jiných myšlenek, osvěť rozum, rozněť cit,
abych mohl důstojně, soustředěně a~zbožně recitovat a~vysloužil si být
vyslyšen před tváří tvé velebnosti. Skrze Krista…}}

\newcommand{\trOratioPostOfficium}{\translatioCantus{\textit{Následující modlitbu
opatřil pro ty, kdo ji zbožně vyřknou po hodinkách, zesnulý papež Lev X.
odpustky za hříchy vzniklé při konání hodinek z~lidské křehkosti. Říká se
vkleče.}
Svatosvaté a~nerozdílné Trojici, ukřižovanému lidství našeho Pána Ježíše
Krista, přeblažené a~přeslavné plodné neporušenosti vždy Panny Marie
i~souhrnu všech svatých buď ode všeho stvoření věčná chvála, čest a~sláva, nám
pak buď dáno odpuštění všech hříchů, po nekonečné věky věků. Amen.}}

% HOURS ---

% Translated by Václav Ondráček

\newcommand{\trAntIDI}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIDII}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIDIII}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIDIV}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIDV}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIDMagnificat}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trCapituliI}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trOrationisI}{\translatioCantus{}}

\newcommand{\trAntIIDI}{\translatioCantus{
Hle v~oblacích z~nebes \grestar{} přijde Pán s~velikou mocí, aleluja.
}}
\newcommand{\trAntIIDII}{\translatioCantus{
Město \grestar{} a~pevnost naše je Sión,
Spasitel jej opevní příkopem a~zdí.
Brány otevřete, neboť s~námi je Bůh, aleluja.
}}
\newcommand{\trAntIIDIII}{\translatioCantus{
Hle Pán se zjeví, to není lež;
jestliže prodlí, čekej jej,
vždyť přijde a~nebude meškat, aleluja.
}}
\newcommand{\trAntIIDIV}{\translatioCantus{
Hory a~vrchy před Bohem chválu zpívat budou
a~lesní dříví rukama zatleská,
neboť Pán a~Vládce přijde na věky kralovat, aleluja, aleluja.
}}
\newcommand{\trAntIIDV}{\translatioCantus{
Ejhle náš Pán \grestar{} s~mocí přijde, by rozzářil oči sluhů svých, aleluja.
}}

\newcommand{\trAntIIDMagnificat}{\translatioCantus{
Ty jsi \grestar{} ten, kdo přichází, nebo jiného čekat máme?
Rcete Janovi, co jste viděli:
Světlo vzchází slepým, mrtví vstávají, chudým se hlásá radostná zvěst, aleluja.
}}

\newcommand{\trCapituliII}{\translatioCantus{
Bratři: co je psáno, bylo napsáno k~našemu poučení –
abychom měli naději v~trpělivosti i~v~útěše z~Písma.
}}

\newcommand{\trOrationisII}{\translatioCantus{
Probuď Pane naše srdce k~přípravě cesty tvého Jednorozeného,
abychom díky jeho příchodu ti mohli sloužit s~očištěnou myslí.
}}

\newcommand{\trAntIIIDI}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIIIDII}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIIIDIII}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIIIDIV}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIIIDV}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIIIDMagnificat}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trCapituliIII}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trOrationisIII}{\translatioCantus{}}

\newcommand{\trAntIVDI}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIVDII}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIVDIII}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIVDIV}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trAntIVDV}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trCapituliIV}{\translatioCantus{}}
\newcommand{\trOrationisIV}{\translatioCantus{}}

\newcommand{\trRespVesp}{\translatioCantus{
Ukaž nám Pane \grestar{} své milosrdenství. \Vbardot{} A~uděl nám spasení své.
}}

\newcommand{\trVersusVesp}{\translatioCantus{
\Vbardot{} Rosu dejte nebesa shůry a~spravedlivého dštěte oblakové.
\Rbardot{} Otevři se země a~vydej Spasitele.
}}

\newcommand{\trFideliumAnimae}{\translatioCantus{\Vbardot{} Duše věrných ať pro
milosrdenství Boží odpočívají v~pokoji. \Rbardot{} Amen.}}
