\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Philippi Neri, Presbyteri.}
\dies{Die 26. Maii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui fidéles tibi servos sanctitátis glória sublimáre non desístis, concéde propítius, ut illo nos igne Spíritus Sanctus inflámmet, quo beáti Philíppi cor mirabíliter penetrávit.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI**}{temporalia/inv-christumdominumquisanctum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Anonymus X. sæculi; \textbf{AR488}}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEterneRex.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Io. 1, 1-13}

\noindent De Epístola secúnda beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Présbyter eléctæ dóminæ et fíliis eius, quos ego díligo in veritáte, et non ego solus, sed et omnes, qui novérunt veritátem, propter veritátem, quæ pérmanet in nobis et nobíscum erit in sempitérnum. Erit nobíscum grátia, misericórdia, pax a Deo Patre et a Iesu Christo, Fílio Patris, in veritáte et caritáte.

\noindent Gavísus sum valde quóniam invéni de fíliis tuis ambulántes in veritáte, sicut mandátum accépimus a Patre. Et nunc rogo te, dómina, non tamquam mandátum novum scribens tibi, sed quod habúimus ab inítio, ut diligámus altérutrum. Et hæc est cáritas, ut ambulémus secúndum mandáta eius; hoc mandátum est, quemádmodum audístis ab inítio, ut in eo ambulétis.

\noindent {\color{gray} Quóniam multi seductóres prodiérunt in mundum, qui non confiténtur Iesum Christum veniéntem in carne; hic est sedúctor et antichrístus. Vidéte vosmetípsos, ne perdátis, quæ operáti estis, sed ut mercédem plenam accipiátis. Omnis, qui ultra procédit et non manet in doctrína Christi, Deum non habet; qui pérmanet in doctrína, hic et Patrem et Fílium habet.

\noindent Si quis venit ad vos et hanc doctrínam non affert, nolíte accípere eum in domum, nec «Ave» ei dixéritis; qui enim dicit illi: «Ave», commúnicat opéribus illíus malígnis.}

\noindent Plura habens vobis scríbere nólui per chartam et atraméntum, spero enim me futúrum apud vos et os ad os loqui, ut gáudium nostrum plenum sit.

\noindent {\color{gray} Salútant te fílii soróris tuæ eléctæ.}}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 27 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H265} \& \textbf{E259}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-pacemmeamdovobis-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 18 \Vbardot{} ibid., 27; \textbf{H270} \& \textbf{E261}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-nonvosrelinquam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 171, 1-3. 5: PL 38, 933-935}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Gaudére nos Apóstolus prǽcipit, sed in Dómino, non in sǽculo. \emph{Quicúmque} enim \emph{volúerit amícus esse huius mundi,} sicut Scriptúra dicit, \emph{inimícus Dei reputábitur.} Sicut autem non potest homo duóbus dóminis servíre, sic nemo potest gaudére et in sǽculo et in Dómino.

\noindent Vincat ergo gáudium in Dómino, donec finiátur gáudium in sǽculo. Gáudium in Dómino semper augeátur; gáudium in sǽculo semper minuátur, donec finiátur. Non ídeo ista dicúntur, quóniam, in hoc sǽculo cum sumus, gaudére non debémus: sed ut, étiam in hoc sǽculo constitúti, iam in Dómino gaudeámus.

\noindent Sed ait áliquis: In sǽculo sum; útique, si gáudeo, ibi gáudeo ubi sum. Quid enim? quia es in sǽculo, in Dómino non es? Audi eúndem Apóstolum ad Atheniénses loquéntem, et in Actibus Apostolórum dicéntem de Deo et de Dómino creatóre nostro: \emph{In illo vívimus et movémur et sumus.} Qui enim ubíque est, ubi non est? Nonne ad hoc nos exhortabátur? \emph{Dóminus in próximo est, nihil sollíciti fuéritis.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 32, 1 \Vbardot{} ibid., 2; \textbf{H252} \& \textbf{E234}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-gaudeteiusti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Magnum est hoc, quod ascéndit super omnes cælos et próximus est eis qui versántur in terris. Quis est iste longínquus et próximus, nisi qui nobis misericórdia factus est próximus?

\noindent Totum enim genus humánum est homo ille, qui iacébat in via semivívus a latrónibus relíctus, quem contémpsit tránsiens sacérdos et levítes, et accéssit ad eum curándum eíque opitulándum tránsiens Samaritánus. Cum ergo longe a nobis esset immortális et iustus, tamquam a mortálibus et peccatóribus, descéndit ad nos, ut fíeret nobis próximus ille longínquus.

\noindent \emph{Non enim secúndum peccáta nostra fecit nobis.} Fílii enim sumus. Unde hoc probámus? Mórtuus est pro nobis Unicus, ne remanéret unus. Nóluit esse unus, qui mórtuus est unus. Multos enim fílios Dei fecit únicus Fílius Dei. Emit sibi fratres sánguine suo, probávit reprobátus, redémit vénditus, honorávit iniuriátus, vivificávit occísus.

\noindent Ergo, fratres, \emph{gaudéte in Dómino,} non in sǽculo: id est, gaudéte in veritáte, non in iniquitáte; gaudéte in spe æternitátis, non in flore vanitátis. Ita gaudéte: et ubicúmque et quamdiucúmque hic fuéritis, \emph{Dóminus in próximo est, nihil sollíciti fuéritis.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 63, 11 \Vbardot{} ibid., 10; \textbf{H253}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-laetabituriustus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-OptatusVotis.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-alleluia-turco13.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-viii-G5.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-alleluia-turco13.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ac. 22, 14}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-beatiquilavantstolas.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ieremiæ, Ier. 14, 17-31}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/jeremiae2-initium-viii-G.gtex}

\input{temporalia/jeremiae2-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-alleluia-praglia-e2.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 99.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps99-initium-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps99-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
%\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Ps. 67, 19}
%
%\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-ascendenschristus.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Rom. 5, 5; 8, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-caritasdeidiffusaest.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-f-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Dóminus, cui honor et glória in ætérnum, concédat nobis, ut abundémus in spe et virtúte Spíritus Sancti.~\grestar{} Orémus:

\Rbardot{} Dómine, ádiuva et salva nos.

\noindent Pater omnípotens, qui nos infírmos scis étiam in orándo,~\grestar{} da Spíritum tuum qui póstulet pro nobis.

\Rbardot{} Dómine, ádiuva et salva nos.

\noindent Mitte Spíritum tuum, lucem beatíssimam,~\grestar{} ut córdium nostrórum répleat íntima.

\Rbardot{} Dómine, ádiuva et salva nos.

\noindent Dómine, ópera mánuum tuárum sumus,~\grestar{} ne derelínquas nos in potestáte iniquitátum nostrárum.

\Rbardot{} Dómine, ádiuva et salva nos.

\noindent Da nobis débiles et infírmos in fide cum reveréntia suscípere,~\grestar{} neque ægre et impatiénter, sed cum caritáte.

\Rbardot{} Dómine, ádiuva et salva nos.}
\include{hebdomadavii}
\include{feriavi}
