\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 30, 27.30; 31, 4-6}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Ecce nomen Dómini venit de longínquo, ardens furor eius et gravis eius fragor; lábia eius repléta sunt indignatióne et lingua eius quasi ignis dévorans. Et audítam fáciet Dóminus glóriam vocis suæ et terrórem bráchii sui osténdet in comminatióne furóris et flamma ignis devorántis, in túrbine et in imbre et in lápide grándinis. Quia hæc dicit Dóminus ad me: «Quómodo si rugit leo et cátulus leónis super prædam suam, cum occúrrerit ei multitúdo pastórum, a voce eórum non formidábit et a multitúdine eórum non pavébit, sic descéndet Dóminus exercítuum, ut prœliétur super montem Sion et super collem eius. Sicut aves volántes, sic próteget Dóminus exercítuum Ierúsalem, prótegens et líberans, parcens et salvans». Convertímini ad eum, a quo pénitus recesserátis, fílii Israel.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Is. 40, 10; \textbf{H28}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-aegyptenoliflere-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Lib. 2, cap. 2-3}

\noindent E Libro De imitatióne Christi.

\noindent Quem enim Deus adiuváre volúerit, nullíus pervérsitas nocére póterit. Si tu scis tacére et pati, vidébis procul dúbio auxílium Dómini. Ipse novit tempus et modum liberándi te, et ídeo te debes illi resignáre. Sæpe valde prodest, ad maiórem humilitátem servándam, quod deféctus nostros álii sciunt et redárguunt. Quando homo pro deféctibus suis se humíliat, tunc facíliter álios placat, et léviter satísfacit sibi irascéntibus. Húmili sua secréta revélat, et ad se dúlciter trahit et invítat. Non réputes te áliquid profecísse, nisi ómnibus inferiórem te esse séntias.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Is. 14, 1 \Vbar{} Hebr. 10, 37; \textbf{H28}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-propeestutveniat-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Is. 4, 2-6}

\noindent Tene te primo in pace, et tunc póteris álios pacificáre. Homo pacíficus magis prodest, quam bene doctus. Homo passionátus étiam bonum in malum trahit, et facíliter malum credit. Qui bene in pace est, de nullo suspicátur. Qui autem male conténtus est et commótus, váriis suspiciónibus agitátur: nec ipse quiéscit, nec álios quiéscere permíttit. Dicit sæpe quod dícere non debéret; et omíttit quod sibi magis fácere expedíret. Consíderat quod álii fácere tenéntur: et néglegit quod ipse tenétur. Habe ergo primo zelum super teípsum, et tunc iuste zeláre póteris étiam próximum tuum. Si portári vis, porta et álium.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Ps. 71, 5-6 \Vbar{} Ps. 106, 3; \textbf{H29}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-descendetdominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Gen. 49, 10}

\noindent Non auferétur sceptrum de Iuda et báculus ducis de pédibus eius, donec véniat ille, cuius est, et cui erit obœdiéntia géntium.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Is. 51, 17; 52, 2; \textbf{H30}}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-elevareelevare.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-1mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deus Pater omnípotens íterum manum suam exténdet ad possidéndum resíduum pópuli sui.~\gredagger{} Proínde eum rogémus:

\Rbardot{} Advéniat regnum tuum, Dómine.

\noindent Concéde, Dómine, ut faciámus fructus dignos pæniténtiæ,~\gredagger{} ad accipiéndum regnum tuum, quod prope est.

\Rbardot{} Advéniat regnum tuum, Dómine.

\noindent Para, Dómine, viam in córdibus nostris Verbo tuo ventúro,~\gredagger{} ut eius glória in nobis revelétur.

\Rbardot{} Advéniat regnum tuum, Dómine.

\noindent Humília montes supérbiæ nostræ,~\gredagger{} exálta valles infirmitátis nostræ.

\Rbardot{} Advéniat regnum tuum, Dómine.

\noindent Murum ódii evérte, natiónes dividéntem,~\gredagger{} et vias concórdiæ fac homínibus planas.

\Rbardot{} Advéniat regnum tuum, Dómine.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui novam creatúram per Unigénitum tuum nos esse fecísti, in ópera misericórdiæ tuæ propítius intuére et in advéntu Fílii tui ab ómnibus nos máculis vetustátis emúnda.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Mt. 1, 18; \textbf{H20}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-antequamconvenirent.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-i-f.gtex}

%\vspace{-2mm}

\input{temporalia/magnificat-i-f.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\input{hebdomadaiii.tex}
\input{feriaiii.tex}
