\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Cap. 1: Opera omnia, Edit. Schmitt, Seccovii, 1938, 1, 97-100}

\noindent E libro Proslógion sancti Ansélmi epíscopi.

\noindent Eia nunc, homúncio, fuge páululum occupatiónes tuas, abscónde te módicum a tumultuósis cogitatiónibus tuis. Abice nunc onerósas curas, et postpóne laboriósas distensiónes tuas. Vaca aliquántulum Deo, et requiésce aliquántulum in eo. Intra in cubículum mentis tuæ; exclúde ómnia præter Deum et quæ te iuvent ad quæréndum eum, et, clauso óstio, quære eum. Dic nunc, totum cor meum, dic nunc Deo: Quæro vultum tuum; vultum tuum, Dómine, requíro.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 31, 10.11 \Vbardot{} ibid. 4, 5; \textbf{H17}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-auditeverbumdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.}

\noindent Eia nunc ergo, tu, Dómine Deus meus, doce cor meum ubi et quómodo te quærat, ubi et quómodo te invéniat. Dómine, si non es hic, ubi te quæram abséntem? Si autem ubíque es, cur non vídeo te præséntem? Sed certe hábitas lucem inaccessíbilem. Et ubi est lux inaccessíbilis, aut quómodo accédam ad lucem inaccessíbilem? Aut quis me ducet, et indúcet in illam, ut vídeam te in illa? Deínde, quibus signis, qua fácie te quæram? Numquam te vidi, Dómine Deus meus; non novi fáciem tuam. Quid fáciet, altíssime Dómine, quid fáciet iste tuus longínquus exsul? Quid fáciet servus tuus ánxius amóre tui, et longe proiéctus a fácie tua? Anhélat vidére te, et nimis abest illi fácies tua. Accédere ad te desíderat, et inaccessíbilis est habitátio tua. Inveníre te cupit, et nescit locum tuum. Quǽrere te afféctat, et ignórat vultum tuum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 4, 13 \Vbardot{} Ps. 79, 2; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-obsecrodomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Dómine, Deus meus es, et Dóminus meus es, et numquam te vidi. Tu me fecísti et refecísti, et ómnia mea bona tu mihi contulísti, et nondum novi te. Dénique ad te vidéndum factus sum; et nondum feci propter quod factus sum. Et o tu, Dómine, úsquequo? Usquequo, Dómine, obliviscéris nos, úsquequo avértes fáciem tuam a nobis? Quando respícies et exáudies nos? Quando illuminábis óculos nostros, et osténdes nobis fáciem tuam? Quando restítues te nobis? Réspice, Dómine, exáudi, illúmina nos, osténde nobis teípsum. Restítue te nobis, ut bene sit nobis; sine quo tam male est nobis. Miseráre labóres et conátus nostros ad te, qui nihil valémus sine te. Doce me quǽrere te, et osténde te quærénti; quia nec quǽrere te possum, nisi tu dóceas, nec inveníre, nisi te osténdas. Quæram te desiderándo, desíderem quæréndo, invéniam amándo, amem inveniéndo.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 49, 13; \textbf{H17}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-laetenturcaeli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ier. 30, 21,22}

\noindent Hæc dicit Dóminus:~\gredagger{} Erit dux eius ex Iacob, et princeps de médio eius procédet;~\grestar{} et applicábo eum, et accédet ad me. Et éritis mihi in pópulum, et ego ero vobis in Deum.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\textbf{H21}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-eccevenietdeus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-1mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-a2-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-i-a2.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deus Pater glóriam suam per Fílium homínibus revelándam decrévit.~\gredagger{} Ideo festíve acclamémus:

\Rbardot{} Glorificétur nomen tuum, Dómine.

\noindent Fac ut discámus, Dómine, nos ínvicem suscípere,~\gredagger{} sicut et Christus suscépit nos in honórem Dei.

\Rbardot{} Glorificétur nomen tuum, Dómine.

\noindent Reple nos omni gáudio et pace in credéndo,~\gredagger{} ut ambulémus in spe et virtúte Spíritus Sancti.

\Rbardot{} Glorificétur nomen tuum, Dómine.

\noindent Omnibus súbveni, Dómine, secúndum multitúdinem miseratiónum tuárum,~\gredagger{} óbviam fias illis qui, licet ínscii, te exspéctant.

\Rbardot{} Glorificétur nomen tuum, Dómine.

\noindent Qui vocas et sanctíficas eléctos,~\gredagger{} nos peccatóres coronándos beatitúdine ætérna sustólle.

\Rbardot{} Glorificétur nomen tuum, Dómine.}
\newcommand{\oratio}{Orémus:

\noindent Excita, quǽsumus, Dómine, poténtiam tuam et veni,~\gredagger{} ut ab imminéntibus peccatórum nostrórum perículis te mereámur protegénte éripi,~\grestar{} te liberánte salvári.

\noindent Qui vivis et regnas cum Deo Patre in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Os. 11, 1; Mt. 1, 21; \textbf{H21}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II* c}{temporalia/ant-exaegypto.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-ii_-c.gtex}

%\vspace{-2mm}

\input{temporalia/magnificat-ii_-c.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\input{hebdomadai.tex}
\input{feriavi.tex}
