\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 49, 14-20}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Dixit Sion: «Derelíquit me Dóminus, et Dóminus oblítus est mei». Numquid oblivísci potest múlier infántem suum, ut non misereátur fílio úteri sui? Et si illa oblíta fúerit, ego tamen non oblivíscar tui. Ecce in mánibus meis descrípsi te; muri tui coram me semper. Festínant structóres tui; destruéntes te et dissipántes a te exíbunt. Leva in circúitu óculos tuos et vide: omnes isti congregáti sunt, venérunt tibi. «Vivo ego, dicit Dóminus, quia ómnibus his velut ornaménto vestiéris et circúmdabis tibi eos quasi sponsa». Quia ruínæ tuæ et solitúdines tuæ et terra evérsa: nunc angústa eris præ habitatóribus; et longe erunt, qui devorábant te. Adhuc dicent in áuribus tuis fílii orbitátis tuæ: «Angústus est mihi locus; fac spátium mihi, ut hábitem».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\textbf{H34}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-festina-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 49, 21-23}

\noindent Et dices in corde tuo: «Quis génuit mihi istos? Ego orbáta et non páriens, transmigráta et captíva; et istos quis enutrívit? Ecce ego relícta eram sola; et isti ubi erant?». Hæc dicit Dóminus Deus: «Ecce levábo ad gentes manum meam et ad pópulos exaltábo signum meum; et áfferent fílios tuos in ulnis, et fíliæ tuæ super úmeros portabúntur. Et erunt reges nutrícii tui, et regínæ nutríces tuæ; vultu in terram demísso adorábunt te et púlverem pedum tuórum lingent.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cf. Is. 35, 2 \Vbar{} Is. 40, 10; \textbf{H35}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-germinaveruntcampi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Is. 49, 23-26; 50, 1}

\noindent Et scies quia ego Dóminus: non confundéntur, qui sperant in me». Numquid tollétur a forti præda, aut, quod captum fúerit, a robústo salvári póterit? Quia hæc dicit Dóminus: «Equidem et captívus a forti tollétur, et, quod ablátum fúerit a robústo, salvábitur; cum his, qui contendébant tecum, ego conténdam et fílios tuos ego salvábo. Et cibábo hostes tuos cárnibus suis, et quasi musto sánguine suo inebriabúntur; et sciet omnis caro quia ego Dóminus salvátor tuus et redémptor tuus Fortis Iacob». Hæc dicit Dóminus: «Ubinam est liber repúdii matris vestræ, quo dimísi eam? Aut quis est créditor meus, cui véndidi vos? Ecce in iniquitátibus vestris vénditi estis, et in sceléribus vestris dimíssa est mater vestra».}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Lc. 1, 28; \textbf{H36}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-annuntiatumest-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 45, 8}

\noindent Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustítiam; aperiátur terra et gérminet salvatiónem; et iustítia oriátur simul.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 21, 31-32; \textbf{H43}}

\vspace{-5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-scitotequiapropeest.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-1mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum redemptórem exorémus, fratres dilectíssimi, qui venit ut nos grátia advéntus sui iustificáret,~\gredagger{} vocémque cum iúbilo innovémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui olim prophetárum vaticínio in carne prædíctus es nascitúrus,~\gredagger{} nascéntia virtútum in nos corróbora.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Præsta nobis ut, qui tuam prædicámus salútem,~\gredagger{} in te salvatiónem habeámus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui venísti contrítis corde medéri,~\gredagger{} pópuli tui sana languóres.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui cum venísti reconciliáre dignátus es mundum,~\gredagger{} ad iudícium véniens ab omni nos pœnárum líbera cruciátu.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui hóminem delápsum in mortem conspíciens, Unigéniti tui advéntu redímere voluísti, præsta, quǽsumus,~\gredagger{} ut qui húmili eius incarnatiónem devotióne faténtur,~\grestar{} ipsíus étiam Redemptóris consórtia mereántur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Ier. 10, 7; Ag. 2, 8; Eph. 2, 20.14; \textbf{H40}}

\vspace{-6.5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-orex.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\trAntIMagnificat

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\input{hebdomadaiv.tex}
\input{feriaiiiu.tex}
