%%%% Preklady jednotlivych zpevu (nektere se opakuji, a je dobre mit je
% vsechny na jedne hromade)

\newcommand{\trOratioAnteOfficium}{\translatioCantus{Otevři, Pane, má ústa, abych chválil tvé svaté jméno.
Očisti mé srdce od všech marnivých, zvrácených a jiných myšlenek, osvěť rozum, rozněť cit,
abych mohl důstojně, soustředěně a zbožně recitovat a vysloužil si být
vyslyšen před tváří tvé velebnosti. Skrze Krista…}}

\newcommand{\trOratioPostOfficium}{\translatioCantus{\textit{Následující modlitbu
opatřil pro ty, kdo ji zbožně vyřknou po hodinkách, zesnulý papež Lev X.
odpustky za hříchy vzniklé při konání hodinek z lidské křehkosti. Říká se
vkleče.}
Svatosvaté a nerozdílné Trojici, ukřižovanému lidství našeho Pána Ježíše
Krista, přeblažené a přeslavné plodné neporušenosti vždy Panny Marie i
souhrnu všech svatých buď ode všeho stvoření věčná chvála, čest a sláva, nám
pak buď dáno odpuštění všech hříchů, po nekonečné věky věků. Amen.}}

% HOURS ---

\newcommand{\trAntI}{\translatioCantus{Úplně omej mne Pane \grestar{}
od mé nepravosti.}}

\newcommand{\trAntII}{\translatioCantus{Hroznému nepříteli \grestar{}
vytrhni Pane život můj!}}

\newcommand{\trAntIII}{\translatioCantus{Tobě přísluší chvalozpěv, \grestar{}
Bože, na Sionu.}}

\newcommand{\trAntIV}{\translatioCantus{Hospodin \grestar{} soudí končiny země.}}

\newcommand{\trAntV}{\translatioCantus{Nebesa nebes \grestar{} chvalte Boha.}}

\newcommand{\trCapituli}{\translatioCantus{Noc pokročila. Nastal den. \gredagger{}
Nechme být skutky temnoty a odějme se zbrojí světla. \grestar{}
Jak se sluší za dne, chovejme se důstojně.}}

\newcommand{\trRespLaudes}{\translatioCantus{Uzdrav mě, \grestar{}
neboť jsem zhřešil proti Tobě. \Vbardot{} Řekl jsem: Pane, smiluj se nade
mnou.}}

\newcommand{\trVersusLaudes}{\translatioCantus{\Vbardot{} Kéž nás naplní záhy již tvoje
milost, \Rbardot{} abychom radostí jásali.}}

\newcommand{\trAntBenedictus}{\translatioCantus{Z rukou všech, \grestar{}
kteří nás nenávidí, vysvoboď nás Pane.}}

\newcommand{\trOrationis}{\translatioCantus{Pane a Bože, Králi nebes i země.
Rač dnes naše těla, naši mluvu i činy směřovat, řídit a posvěcovat svým
zákonem a svými příkazy, abychom byli zde i vždy s Tvou pomocí, Spasiteli
světa, celiství a svobodní, neboť Ty žiješ a vládneš na věky věků.
\Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trFideliumAnimae}{\translatioCantus{\Vbardot{} Duše věrných ať pro
milosrdenství Boží odpočívají v pokoji. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trDeprecatioI}{\translatioCantus{Sjednoceni Duchem svatým ve
víře v jednorozeného Syna Božího říkejme všichni: Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za Boží kněze a všechny služebníky stolu Páně a za všechen
pravověrný lid pokorně se modlíme ke Kristu.
\Vbardot{} Za všechny věrné zvěstovatele evangelia prosíme Pána, neboť on je
všudypřítomné Boží Slovo a Moudrost.
\Vbardot{} Za ty, kdo se zříkají sebe samých a v potu tváře pracují pro Boží
království, vzýváme Pána, neboť on je štědrý dárce duchovních darů.
\Vbardot{} Za ty, kdo se začínají otevírat Božímu slovu a zatoužili po nebeské
milosti, vzýváme Pána, neboť on je všemohoucí a milosrdný.
\Vbardot{} Za odpočinutí věrných zemřelých, zvláště {\color{red}(} našeho bratra
{\color{red}N.} a všech {\color{red})} bratří {\color{red}(} naší sestry
{\color{red}N.} a všech {\color{red})} sester ...
\Vbardot{} Vyslyš náš, Pane, v každé naší modlitbě, neboť jsi svatý.}}

\newcommand{\trDeprecatioII}{\translatioCantus{Říkejme všichni z celého srdce
a z celé mysli: Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za svatou církev Boží po celém světě prosíme Pána, neboť
nevyčerpatelný je poklad jeho dobroty.
\Vbardot{} Za spravedlnost a právo ve světě vzýváme Pána, neboť jemu je dána
všechna moc.
\Vbardot{} Za jasné počasí, příhodný déšť, vanutí životodárného větru a za
příznivý běh ročních dob prosíme Pána, neboť všechen čas je v jeho rukou.
\Vbardot{} Za ty, kdo vcházejí do tohoto svatého domu Božího, kdo se zde
shromažďují s pokorou a bázní Boží, prosíme Pána, neboť on je Král slávy.
\Vbardot{} Za odpočinutí věrných zemřelých, zvláště {\color{red}(} našeho bratra
{\color{red}N.} a všech {\color{red})} bratří {\color{red}(} naší sestry
{\color{red}N.} a všech {\color{red})} sester ...
\Vbardot{} Vyslyš náš, Pane, v každé naší modlitbě, neboť jsi svatý.}}

\newcommand{\trDeprecatioIII}{\translatioCantus{Říkejme všichni z celého
srdce a z celé mysli: ...
\Rbardot{} ...
\Vbardot{} Za ducha kázně a život plný víry.
\Vbardot{} Za bázeň před hříchem a opravdovou lásku.
\Vbardot{} Za řádný život a dobrou smrt.
\Vbardot{} Za anděla pokoje a útěchu svatých.
\Vbardot{} {\color{red}(} našemu bratru
{\color{red}N.} a všem {\color{red})} {\color{red}(} naší sestře
{\color{red}N.} a všem {\color{red})} věrným zemřelým dej věčný odpočinek.
\Vbardot{} Bože, do tvých rukou svěřujeme všechno, 
co jsme a co máme, neboť ty sám jsi Původce, Dárce a Ochránce všeho;
odevzdáváme se tvému milosrdenství a tvé moudré prozřetelnosti.}}

\newcommand{\trDeprecatioIV}{\translatioCantus{Sjednoceni Duchem svatým ve
víře v jednorozeného Syna Božího říkejme všichni: Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} ... Za ty, kdo Boží pravdu nepoznali nebo nepřijali a za ty, kdo
ji hledají, prosíme Pána, neboť on je pravda.
\Vbardot{} Za ty, na které doléhá lidská slabost a křehkost, které ohrožuje
duch zla nebo zaslepuje svět, prosíme o pomoc Pána, neboť on je náš Vysvoboditel.
\Vbardot{} Za ty, kdo trpí nouzí nebo bezprávím nebo nepřátelstvím pokorně se modlíme
k Pánu, neboť on je náš Zachránce.
\Vbardot{} Za ty, kdo se věnují službě lásky a pomáhají trpícím, prosíme Pána, neboť on
je milosrdný.
\Vbardot{} Za odpočinutí věrných zemřelých, zvláště {\color{red}(} našeho bratra
{\color{red}N.} a všech {\color{red})} bratří {\color{red}(} naší sestry
{\color{red}N.} a všech {\color{red})} sester ...
\Vbardot{} Vyslyš náš, Pane, v každé naší modlitbě, neboť jsi svatý.}}
