\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XXIV per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Réspice nos, rerum ómnium Deus creátor et rector, et, ut tuæ propitiatiónis sentiámus efféctum, toto nos tríbue tibi corde servíre.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Tb. 1, 1-8}

\noindent Incipit liber Thobis.

\noindent Liber sermónum Thobis fílii Thobíel, qui captívus ductus est in diébus Salmánasar regis Assyriórum ex Thisbe, quæ est a déxtera parte Cades Néphthali. Ego Thobi in viis veritátis ambulábam et in iustítiis ómnibus diébus vitæ meæ et eleemósynas multas feci frátribus meis et natióni meæ, qui abíerant mecum in captivitátem in regiónem Assyriórum in Ninéven.

\noindent Et cum essem in regióne mea in terra Israel et cum essem iúnior, omnis tribus Néphthali patris mei recéssit de domo David patris mei et ab Ierúsalem civitáte, quæ est elécta ex ómnibus tríbubus Israel; et sanctificátum est templum habitatiónis Dei et ædificátum est in ipsa, ut sacrificárent omnes tribus Israel in omnes generatiónes sǽculi. Omnes fratres mei omnísque domus Néphthali patris mei sacrificábant vítulo, quem fecit Ieróboam rex Israel in Dan, in ómnibus móntibus Galilǽæ. Ego autem solus ibam aliquótiens in Ierúsalem diébus festis, sicut scriptum est in toto Israel in præcépto sempitérno.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 3, 15 \Vbardot{} ibid. 3, 2; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-petodomine-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Tb. 1, 9-14}

\noindent Et, postquam vir factus sum, accépi uxórem Annam ex sémine pátriæ nostræ et génui ex illa fílium et vocávi nomen eius Thobíam. Et, postquam in captivitátem devéni ad Assýrios, cum captívus morárer, ibam in Ninéven; et omnes fratres mei et, qui de génere meo erant, manducábant de pánibus géntium, ego autem custodívi ánimam meam, ne manducárem de pánibus géntium. Et quóniam memor eram Dei mei in tota ánima mea, dedit mihi Excélsus grátiam et spéciem penes Salmánasar, et comparábam illi ómnia, quæcúmque erant in usum; et ibam in Médiam, usque dum morerétur, et commendávi Gabael fratri Gabríae in Rages, in regióne Médiæ, saccéllos decem talénta argénti.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 20 \Vbardot{} ibid. 14, 10.11; \textbf{H407}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-omnitempore-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Tb. 9, 15-17}

\noindent Et postquam mórtuus est Salmánasar, et regnávit Sennácherib fílius eius pro eo, et viæ Médiæ secessérunt, et non pótui iam ire in Médiam. Et in diébus Salmánasar multas eleemósynas feci frátribus meis, qui erant ex génere meo. Panes meos dabam esuriéntibus et vestiménta nudis et, si quem vidébam mórtuum et proiéctum post murum Ninéves ex natióne mea, sepeliébam illum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 4, 23 \Vbardot{} ibid. 4, 6; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-memorestofili-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Lib. 2,89-90 : SC 102,490-494}

\noindent Ex Libro De promissiónibus et prædictiónibus Dei sancti Quodvultdeus epíscopi.

\noindent Tobis captívus apud Níniven fuit, ea religiónis suæ patiéntia prǽditus qua sciébat iram Dómini æquo ánimo sustinéndam. Hæc, fulgénte iustítia interióris lúminis, itínera dum cæcus córpore fílio recta monstráret, Raphaël archángelus, missus a Deo, Tobi ex iocinéribus piscis, quibus dǽmonem fugáverat, oculórum máculas áuferens prístinum réddidit visum.

\noindent Mýsticum vero actiónis huius hoc est quod ex interióribus piscis est dæmon fugátus et Tobis illuminátus. Hoc egit piscis magnus ex passióne sua Christus, purgans Maríam a qua éxpulit septem dæmónia, ánimæ sic captæ desperatiónem tollens. Quam septem spíritus nequióres dum vexáverint, purgári sanaríque étiam talem necésse est per iocínera nostri piscis, si pǽnitens revérsa intéllegat qui ex illa spíritus malígni fugéntur eósque cáveat inimícos.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 5, 23-25 \Vbardot{} ibid. 10, 4; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-sufficiebatnobis-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Nam, Spíritus malus est spíritus supérbiæ, néquior illo simulátio humilitátis. Spíritus malus spíritus invídiæ; néquior illo simulátio caritátis. Spíritus malus spíritus mendácii; néquior illo simulátio veritátis. Spíritus malus spíritus luxúriæ; néquior illo simulátio castitátis. Spíritus malus spíritus erróris; néquior illo simulátio religiónis.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 12, 6 \Vbardot{} ibid. 12, 18.20; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-benedicitedeum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent His ígitur posséssam, cum sint posterióra eius deterióra prióribus, piscis nostri líberat medicína, quia ubi abundávit delíctum, superabundávit grátia, qui tribútum pro se et pro Petro et cæcáto lumen réddidit Paulo, sátians ex se ipso in lítore discípulos et toti se ófferens mundo; piscis sua in passióne decóctus, cuius ex interióribus remédiis cotídie illuminámur et páscimur.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 12, 20 \Vbardot{} ibid. 12, 6; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tempusestutrevertar-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 15, 1-10}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore:

\noindent Erant appropinquántes Iesu omnes publicáni et peccatóres, ut audírent illum. Et murmurábant pharisǽi et scribæ dicéntes: «Hic peccatóres récipit et mandúcat cum illis».

\noindent Et ait ad illos parábolam istam dicens: «Quis ex vobis homo, qui habet centum oves et si perdíderit unam ex illis, nonne dimíttit nonagínta novem in desérto et vadit ad illam, quæ períerat, donec invéniat illam? Et cum invénerit eam, impónit in úmeros suos gaudens et véniens domum cónvocat amícos et vicínos dicens illis: “Congratulámini mihi, quia invéni ovem meam, quæ períerat”.

\noindent Dico vobis: Ita gáudium erit in cælo super uno peccatóre pæniténtiam agénte quam super nonagínta novem iustis, qui non índigent pæniténtia.

\noindent Aut quæ múlier habens drachmas decem, si perdíderit drachmam unam, nonne accéndit lucérnam et evérrit domum et quærit diligénter, donec invéniat? Et cum invénerit, cónvocat amícas et vicínas dicens: “Congratulámini mihi, quia invéni drachmam, quam perdíderam”.

\noindent Ita dico vobis: Gáudium fit coram ángelis Dei super uno peccatóre pæniténtiam agénte».

\scriptura{Lib. 7, 207-209. 211-212 : SC 52, 87-89}

\noindent Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam.

\noindent Non otióse sanctus Lucas ex órdine tres parábolas pósuit: ovis quæ períerat et invénta est, drachma quæ períerat et invénta est, fílius qui erat mórtuus et revíxit, ut tríplici remédio provocáti vúlnera nostra curémus. Qui sunt isti, pater, pastor, múlier? Nonne Deus Pater, Christus, Ecclésia?

\noindent Christus te suo córpore vehit, quia tua in se peccáta suscépit, quærit Ecclésia, récipit Pater. Quasi pastor révehit, quasi mater inquírit, quasi pater vestit. Prima misericórdia, secúnda suffragátio, tértia reconciliátio. Síngula síngulis quadrant: Redémptor súbvenit, Ecclésia suffragátur, Auctor reconciliátur. Eadem divíni óperis misericórdia, sed divérsa pro méritis nostris grátia.

\noindent Gaudeámus ígitur quóniam ovis illa, quæ períerat in Adam, levátur in Christo. Húmeri Christi crucis bráchia sunt. Illic peccáta mea depósui, in illa patíbuli nóbilis cervíce requiévi. Oves sumus, orémus ut \emph{super aquam refectiónis} nos collocáre dignétur; oves, inquam, sumus, petámus páscua; drachmæ sumus, habeámus prétium.

\noindent Fílii sumus, festinémus ad patrem. Nec vereámur quia accéptum spiritális patrimónium dignitátis terrénis prodégimus voluptátibus. \emph{Non enim delectátur Deus perditióne vivórum.} Iam occúrrens veniénti tibi cadet supra collum, \emph{Dóminus enim érigit allísos;} ósculum dabit, quod est pignus pietátis et amóris; stolam, ánulum, calceaménta proférri iubébit. Tu adhuc iniúriam métuis, ille restítuit dignitátem; tu supplícium veréris, ille ósculum defert; tu convícium times, adórnat ille convívium.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 164 \Vbardot{} ibid., 176; \textbf{H147}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-septiesindielaudem-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 173 \Vbardot{} ibid., 176; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-fiatmanustua-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 15, 4; \textbf{H427}}

\vspace{-7.5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{III e}{temporalia/ant-quisexvobishomo.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-4mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-3mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-iiisoll-e-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-iiisoll-e.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaxxiv}
\include{dominica}
