\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica V per Annum.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Famíliam tuam, quǽsumus, Dómine, contínua pietáte custódi, ut, quæ in sola spe grátiæ cæléstis innítitur, tua semper protectióne muniátur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-PrimoDierum.gtex}}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 1, 2; \textbf{H372}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-inlegedomini.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps1-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps1-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ps. 2, 6}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-praedicanspraeceptum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 2}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps2-initium-i-a4-auto.gtex}

\input{temporalia/ps2-i-a4.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 3, 4-5; \textbf{H376}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-tuesgloriamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 3}

\initiumpsalmi{temporalia/ps3-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps3-viii-G5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 102, 1; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-benedicanimamea.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102i-viii-C.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 102, 11}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I d}{temporalia/ant-supertimentesdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 8-16}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102ii-initium-i-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps102ii-i-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 102, 20; \textbf{H332}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III g}{temporalia/ant-benedicitedomino.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 102, 17-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102iii-initium-iii-g.gtex}

\input{temporalia/ps102iii-iii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Verbum Christi hábitet in vobis abundánter.

\noindent \Rbardot{} In omni sapiéntia commonéntes vosmetípsos.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gal. 1, 1-5}

\noindent Incipit Epístola beáti Pauli apóstoli ad Gálatas.

\noindent Paulus apóstolus, non ab homínibus neque per hóminem, sed per Iesum Christum et Deum Patrem, qui suscitávit eum a mórtuis, et, qui mecum sunt, omnes fratres, ecclésiis Galátiæ: grátia vobis et pax a Deo Patre nostro et Dómino Iesu Christo, qui dedit semetípsum pro peccátis nostris, ut eríperet nos de præsénti sǽculo nequam secúndum voluntátem Dei et Patris nostri, cui glória in sǽcula sæculórum. Amen.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Cor. 15, 10 \Vbardot{} 2 Tim. 4, 7; \textbf{H288}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-gratiadeisumidquodsum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gal. 1, 6-10}

\noindent Miror quod tam cito transferímini ab eo, qui vos vocávit in grátia Christi, in áliud evangélium; quod non est áliud, nisi sunt áliqui, qui vos contúrbant et volunt convértere evangélium Christi. Sed licet nos aut ángelus de cælo evangelízet vobis prætérquam quod evangelizávimus vobis, anáthema sit! Sicut prædíximus, et nunc íterum dico: Si quis vobis evangelizáverit præter id, quod accepístis, anáthema sit! Modo enim homínibus suádeo aut Deo? Aut quæro homínibus placére? Si adhuc homínibus placérem, Christi servus non essem!}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 6, 1-2 \Vbardot{} Ps. 54, 6-7; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-domineneiniratua-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gal. 1, 11-12}

\noindent Notum enim vobis fácio, fratres, evangélium, quod evangelizátum est a me, quia non est secúndum hóminem; neque enim ego ab hómine accépi illud neque dídici, sed per revelatiónem Iesu Christi.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 9, 4.5.10.35 \Vbardot{} ibid., 35; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-deusquisedes-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Præfatio: PL 35, 2105-2107}

\noindent Ex Expositióne sancti Augustíni epíscopi in Epístolam ad Gálatas.

\noindent Causa propter quam scribit Apóstolus ad Gálatas, hæc est, ut intéllegant grátiam Dei id secum ágere, ut sub lege iam non sint. Cum enim prædicáta eis esset Evangélii grátia, non defuérunt quidam ex circumcisióne, quamvis christiáni nómine, nondum tamen tenéntes ipsum grátiæ benefícium, et adhuc voléntes esse sub onéribus legis, quæ Dóminus Deus imposúerat, non iustítiæ serviéntibus, sed peccáto, iustam scílicet legem iniústis homínibus dando ad demonstránda peccáta eórum, non auferénda; non enim aufert peccáta nisi grátia fídei, quæ per dilectiónem operátur; sub hac ergo grátia iam Gálatas constitútos illi volébant constitúere sub onéribus legis, asseverántes nihil eis prodésse Evangélium, nisi circumcideréntur, et céteras carnáles iudáici ritus observatiónes subírent.

\noindent Et ídeo Paulum apóstolum suspéctum habére cœ́perant, a quo illis Evangélium prædicátum erat, tamquam non tenéntem disciplínam ceterórum Apostolórum, qui gentes cogébant iudaizáre.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-afflictipropeccatisnostris-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Césserat enim tálium hóminum scándalis apóstolus Petrus, et in simulatiónem ductus erat, tamquam et ipse hoc sentíret, nihil prodésse géntibus Evangélium nisi ónera legis implérent; a qua simulatióne idem apóstolus Paulus eum révocat, sicut in hac ipsa epístola docet. Talis quidem quǽstio est et in epístola ad Romános; verúmtamen vidétur áliquid interésse, quod ibi contentiónem ipsam dírimit litémque compónit, quæ inter eos qui ex Iudǽis, et eos qui ex Géntibus credíderant, orta erat.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 24, 1-2 \Vbardot{} ibid., 3; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-adtedominelevavi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent In hac vero epístola ad eos scribit, qui iam commóti erant auctoritáte illórum qui ex Iudǽis erant, et ad observatiónes legis cogébant; cœ́perant enim eis crédere, tamquam Paulus apóstolus non vera prædicásset, quod eos circumcídi noluísset. Et ídeo sic cœpit: \emph{Miror quod sic tam cito transferímini ab eo, qui vos vocávit in glóriam Christi, in áliud evangélium.}

\noindent Hoc ergo exórdio, causæ quæstiónem bréviter insinuávit. Quamquam et ipsa salutatióne, cum dicit se apóstolum, \emph{non ab homínibus, neque per hóminem,} quod in nulla ália epístola dixísse invenítur, satis osténdit, et illos qui tália persuadébant, non esse a Deo, sed ab homínibus; et céteris Apóstolis, quantum ad auctoritátem testimónii evangélici pértinet, ímparem se habéri non oportére: quandóquidem non ab homínibus, neque per hóminem, sed per Iesum Christum et Deum Patrem se apóstolum nóverit.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 15, 10 \Vbardot{} ibid., 1; \textbf{H83}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-notasmihifecisti-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 5, 1-11}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Cum turba urgéret Iesum et audíret verbum Dei, et ipse stabat secus stagnum Genésareth et vidit duas naves stantes secus stagnum; piscatóres autem descénderant de illis et lavábant rétia. Ascéndens autem in unam navem, quæ erat Simónis, rogávit eum a terra redúcere pusíllum; et sedens docébat de navícula turbas.

\noindent Ut cessávit autem loqui, dixit ad Simónem: «Duc in altum et laxáte rétia vestra in captúram».

\noindent Et respóndens Simon dixit: «Præcéptor, per totam noctem laborántes nihil cépimus; in verbo autem tuo laxábo rétia». Et cum hoc fecíssent, conclusérunt píscium multitúdinem copiósam; rumpebántur autem rétia eórum. Et annuérunt sóciis, qui erant in ália navi, ut venírent et adiuvárent eos; et venérunt et implevérunt ambas navículas, ita ut mergeréntur.

\noindent Quod cum vidéret Simon Petrus, prócidit ad génua Iesu dicens: «Exi a me, quia homo peccátor sum, Dómine». Stupor enim circumdéderat eum et omnes, qui cum illo erant, in captúra píscium, quos céperant; simíliter autem et Iacóbum et Ioánnem, fílios Zebedǽi, qui erant sócii Simónis.

\noindent Et ait ad Simónem Iesus: «Noli timére; ex hoc iam hómines eris cápiens».

\noindent Et subdúctis ad terram návibus, relíctis ómnibus, secúti sunt illum.

\scriptura{Sermo 43,6 : PL 38,256}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Petrus piscátor fuit: et modo magnam laudem habet orátor, si potúerit ab illo intéllegi piscátor. Proptérea primis christiánis loquens apóstolus Paulus ait: \emph{Vidéte vocatiónem vestram, fratres, quia non multi sapiéntes secúndum carnem, non multi poténtes, non multi nóbiles: sed infírma mundi elégit Deus, ut confúndat fórtia; et stulta mundi elégit Deus, ut confúndat sapiéntes; et ignobília mundi et contemptibília elégit Deus, et ea quæ non sunt tamquam sint, ut ea quæ sunt evacuaréntur.}

\noindent Si enim elígeret Christus prímitus oratórem, díceret orátor: «Eloquéntiæ meæ mérito eléctus sum.» Si elígeret senatórem, díceret senátor: «Dignitátis meæ mérito eléctus sum.» Postrémo si prius elígeret imperatórem, díceret imperátor: «Potestátis meæ mérito eléctus sum.» Quiéscant et differántur isti, páululum quiéscant: non omittántur, non contemnántur; sed aliquántulum differántur, qui possunt gloriári de semetípsis in semetípsis.

\noindent Da mihi, inquit, illum piscatórem, da mihi idiótam, da mihi imperítum, da mihi eum cum quo non dignátur loqui senátor, nec quando emit piscem; ipsum, inquit, da; hunc si implévero, maniféstum erit quod ego fácio. Quamquam et senatórem et oratórem et imperatórem ego sum factúrus: quandocúmque factúrus ego et senatórem, sed cértius ego piscatórem. Potest senátor gloriári de semetípso, potest orátor, potest imperátor: non potest nisi de Christo piscátor.

\noindent Véniat propter docéndam humilitátem salúbrem, prius véniat piscátor; per ipsum mélius addúcitur imperátor. Mementóte ergo piscatórem sanctum, iustum, bonum, Christo plenum, ad cuius missa per mundum rétia capiéndus cum céteris étiam pópulus iste pertínuit, mementóte eum dixísse: \emph{Habémus certiórem prophéticum sermónem.}

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 17, 2-3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-diligamtedomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-christefilidei.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 5, 3; \textbf{H428}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{I d\textsuperscript{3}}{temporalia/ant-ascendensiesusinnavim.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-3mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-d3-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-d3.tex} \Abardot{}}
\include{hebdomadav}
\include{dominica}
