\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica VIII per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Da nobis, quǽsumus, Dómine, ut et mundi cursus pacífico nobis tuo órdine dirigátur et Ecclésia tua tranquílla devotióne lætétur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.} \scriptura{Ps. 62, 2; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-i-f.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-i-f.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-i-f.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Ipse liberávit me de láqueo venántium.

\noindent \Rbardot{} Et a verbo áspero.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 12, 1-6}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Dixit autem Dóminus ad Abram: Egrédere de terra tua, et de cognatióne tua, et de domo patris tui, et veni in terram quam monstrábo tibi. Faciámque te in gentem magnam, et benedícam tibi, et magnificábo nomen tuum, erísque benedíctus. Benedícam benedicéntibus tibi, et maledícam maledicéntibus tibi, atque in te benedicéntur univérsæ cognatiónes terræ. Egréssus est ítaque Abram sicut præcéperat ei Dóminus, et ivit cum eo Lot: septuagínta quinque annórum erat Abram cum egrederétur de Haran. Tulítque Sárai uxórem suam, et Lot fílium fratris sui, universámque substántiam quam posséderant, et ánimas quas fécerant in Haran: et egréssi sunt ut irent in terram Chánaan. Cumque veníssent in eam, Pertransívit Abram terram usque ad locum Sichem, usque ad convállem illústrem: Chananǽus autem tunc erat in terra.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 12, 1-2; \textbf{H140}}

\vspace{-4mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-locutusestdominusadabraham-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 12, 7-13}

\noindent Appáruit autem Dóminus Abram, et dixit ei: Sémini tuo dabo terram hanc. Qui ædificávit ibi altáre Dómino, qui apparúerat ei. Et inde transgrédiens ad montem, qui erat contra oriéntem Bethel, teténdit ibi tabernáculum suum, ab occidénte habens Bethel, et ab oriénte Hai: ædificávit quoque ibi altáre Dómino, et invocávit nomen eius. Perrexítque Abram vadens, et ultra progrédiens ad merídiem. Facta est autem fames in terra: descendítque Abram in Ægýptum, ut peregrinarétur ibi: prævalúerat enim fames in terra. Cumque prope esset ut ingrederétur Ægýptum, dixit Sárai uxóri suæ: Novi quod pulchra sis múlier: Et quod cum víderint te Ægýptii, dictúri sunt: Uxor ipsíus est: et interfícient me, et te reservábunt. Dic ergo, óbsecro te, quod soror mea sis: ut bene sit mihi propter te, et vivat ánima mea ob grátiam tui.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-dumstaretabrahamadradicem-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 12, 14-19}

\noindent Cum ítaque ingréssus esset Abram Ægýptum, vidérunt Ægýptii mulíerem quod esset pulchra nimis. Et nuntiavérunt príncipes Pharaóni, et laudavérunt eam apud illum: et subláta est múlier in domum Pharaónis. Abram vero bene usi sunt propter illam: fuerúntque ei oves et boves et ásini, et servi et fámulæ, et ásinæ et caméli. Flagellávit autem Dóminus Pharaónem plagis máximis, et domum eius, propter Sárai uxórem Abram. Vocavítque Phárao Abram, et dixit ei: Quidnam est hoc quod fecísti mihi? quare non indicásti quod uxor tua esset? Quam ob causam dixísti esse sorórem tuam, ut tóllerem eam mihi in uxórem? Nunc ígitur ecce coniux tua, áccipe eam, et vade.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn.22, 1 \Vbardot{} Ps. 49, 14; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tentavitdeusabraham-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\matversusii}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Scápulis suis obumbrábit tibi.

\noindent \Rbardot{} Et sub pennis eius sperábis.}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Liber 1, cap 2}

\noindent Ex libro sancti Ambrósii Epíscopi de Abraham Patriárcha.

\noindent Magnus plane vir Abraham, et multárum virtútum clarus insígnibus, quem votis suis philosophía non pótuit æquáre. Dénique minus est quod illa finxit, quam quod iste gessit: maiórque ambitióso eloquéntiæ mendácio simplex veritátis fides. Itaque cuiúsmodi fúerit in eo viro devótio, considerémus. Ea enim virtus órdine prima est, quæ est fundaméntum ceterárum: meritóque hanc ab eo primam exégit Deus, dicens: Exi de terra tua, et de cognatióne tua, et de domo patris tui. Satis fúerat dixísse: De terra tua. Ibi enim erat exíre de cognatióne, exíre de patérna domo.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 11-12 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-angelusdominivocavit-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Sed ideo áddidit síngula, ut eius afféctum probáret: ne forte aut imprudénter cœpísse viderétur, aut fraus áliqua mandátis cæléstibus pararétur. Sed sicut coacervánda fuérunt præcépta, ne quid latéret: ita étiam proponénda prǽmia, ne forte desperáret. Tentátur ut fortis, incitátur ut fidélis, provocátur ut iustus: meritóque exívit, quemádmodum locútus est illi Dóminus. Et exívit cum eo Lot. Hoc autem, quod pro magno inter septem sapiéntum dicta celebrátur: Séquere Deum; perfécit Abraham, factóque sapiéntum dicta prævénit, et secútus Deum exívit de terra sua.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 22, 15-17 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-vocavitangelusdomini-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Sed quia ante terra ei fúerat ália, hoc est, régio Chaldæórum, de qua exívit Thare pater Abrahæ, et in Charran demigrávit: et quia secum edúxit nepótem suum, cui dictum fúerat, Exi de cognatióne tua: considerémus, ne forte hoc sit exíre de terra sua, de huius terræ, hoc est, de córporis nostri quadam commemoratióne égredi, de qua exívit Paulus, qui dixit: Nostra autem conversátio in cælis est.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 24, 42 \Vbardot{} ibid., 12; \textbf{H141}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deusdominimeiabraham-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 6, 39-45}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus discípulis similitúdinem: «Numquid potest cæcus cæcum dúcere? Nonne ambo in fóveam cadent? Non est discípulus super magístrum; perféctus autem omnis erit sicut magíster eius. Quid autem vides festúcam in óculo fratris tui, trabem autem, quæ in óculo tuo est, non consíderas? Quómodo potes dícere fratri tuo: “Frater, sine eíciam festúcam, quæ est in óculo tuo”, ipse in óculo tuo trabem non videns? Hypócrita, éice primum trabem de óculo tuo et tunc perspícies, ut edúcas festúcam, quæ est in óculo fratris tui. Non est enim arbor bona fáciens fructum malum, neque íterum arbor mala fáciens fructum bonum. Unaquǽque enim arbor de fructu suo cognóscitur; neque enim de spinis cólligunt ficus, neque de rubo vindémiant uvam. Bonus homo de bono thesáuro cordis profert bonum, et malus homo de malo profert malum: ex abundántia enim cordis os eius lóquitur».

\scriptura{Sermo Morin 160A : PLS 4, 405}

\noindent Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi.

\noindent Audívimus, fratres caríssimi, cum evangélium legerétur dixísse Dóminum ad turbas vel ad discípulos suos: \emph{Bonus homo de bono thesáuro cordis sui profert bona; malus homo de malo thesáuro cordis sui profert mala: ex abundántia enim cordis os lóquitur.} Si diligénter considerátis, fratres, duo génera vel duo loca thesaurórum Christus Dóminus demonstrávit: thesáurum bonum in corde bono, thesáurum malum in corde malo.

\noindent Itaque, fratres, considerémus consciéntias nostras, considerémus interióres arcéllas ánimæ nostræ, et videámus cuius ibi recónditum thesáurum habémus: tunc enim scire potérimus ad cuius domínium nos aut thesáurus ipse pertíneat. Si enim, Deo adiuvánte, semper quæ bona sunt cogitémus, et quæ honésta sunt agámus, non solum thesáurum Christi in corde servámus, sed étiam nos ipsi Christi thesáurus sumus; si vero cogitatióne sórdida vel malígna ánimus noster fúerit occupátus, ad quem pertíneat thesáurus cordis nostri non opus est dícere.

\noindent Unusquísque enim qualem habúerit thesáurum, talem habébit et Dóminum. Nam quia in bonis homínibus Christus hábitat et Apóstolus testis est, \emph{in interióri hómine per fidem habitáre Christum}; quod vero diábolus in malis hábitat, de Iuda in evangélio légimus: Cum iam, inquit, \emph{ascendísset diábolus in corde Iudæ ut tráderet Dóminum.} Agnóscite ergo, fratres, quia secúndum quod se unusquísque cum Dei adiutório præparáre volúerit, aut Christi aut adversárii posséssio erit.

\noindent Et quia, quod iam díximus, \emph{ex abundántia cordis os lóquitur}, si vis scire quid ab hómine habeátur in corde, atténde quid proferátur ex ore: si enim quæ sancta, quæ iusta, qua pie sunt loquátur, Christus, qui hábitat in corde, ipse sonat in ore; si vero turpilóquia, convícia, maledícta, oppróbria, detractiónes, murmuratiónes vídeas hóminem ex ore proférre, quis intus hábitet póteris evidénter agnóscere. Si Christum, suscéperis, cum ipso eris regnatúrus in cælo.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 118, 173 \Vbardot{} ibid., 176; \textbf{H85}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-fiatmanustua-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Alcuinus (\olddag{} 804)}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-EcceIam.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 117, 28; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\scriptura{Psalmus 117.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117-initium-viii-C-auto.gtex}

\input{temporalia/ps117-viii-C.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusmeusestu.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Dn. 3, 57; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-hymnumdicite.gtex}

\scriptura{Canticum Danielis, Dan. 3, 52-57}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan33-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/dan33-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 150, 4; \textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-intympanoetchoro.gtex}

\scriptura{Psalmus 150}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 6, 42; \textbf{H428}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I d\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-eiceprimumhypocrita.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-D.tex}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-eiceprimumhypocrita.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\include{hebdomadaviii}
\include{dominica}
