\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica VII per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Præsta, quǽsumus, omnípotens Deus, ut, semper rationabília meditántes, quæ tibi sunt plácita, et dictis exsequámur et factis.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-DiesAEtasque.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ex. 15, 2; \textbf{H39}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-eccedeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 1-9}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144i-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144i-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 144, 13; \textbf{H100}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-regnumtuumdomine.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 144, 10-13}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144x_xiii-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144x_xiii-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{\textbf{H99}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-inaeternumet.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 144, 14-21}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144xiv_xxi-initium-viii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps144xiv_xxi-viii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.} \scriptura{Ps. 62, 2; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-i-f.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-i-f.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-i-f.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-deusdeusmeus.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversusi}{\pars{Versus.}

\noindent \Vbardot{} Auscúlta, fili mi, sermónes meos.

\noindent \Rbardot{} Et ad elóquia mea inclína aurem tuam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 5, 31; 6, 1-4}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Noë vero cum quingentórum esset annórum, génuit Sem, Cham et Iapheth. Cumque cœpíssent hómines multiplicári super terram, et fílias procreássent, Vidéntes fílii Dei fílias hóminum quod essent pulchræ, accepérunt sibi uxóres ex ómnibus, quas elégerant. Dixítque Deus: Non permanébit spíritus meus in hómine in ætérnum, quia caro est: erúntque dies illíus centum vigínti annórum. Gigántes autem erant super terram in diébus illis: postquam enim ingréssi sunt fílii Dei ad fílias hóminum, illǽque genuérunt, isti sunt poténtes a sǽculo viri famósi.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Gn. 6, 13}

\vspace{-4mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dixitdominusadnoe.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 6, 5-8}

\noindent Videns autem Deus quod multa malítia hóminum esset in terra, et cuncta cogitátio cordis inténta esset ad malum omni témpore, Pœnítuit eum quod hóminem fecísset in terra. Et tactus dolóre cordis intrínsecus, Delébo, inquit, hóminem, quem creávi, a fácie terræ, ab hómine usque ad animántia, a réptili usque ad vólucres cæli: pœ́nitet enim me fecísse eos. Noë vero invénit grátiam coram Dómino.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Cf. Gn. 6, 9.22}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-noeviriustus.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 6, 9-15}

\noindent Hæ sunt generatiónes Noë: Noë vir iustus atque perféctus fuit in generatiónibus suis; cum Deo ambulávit. Et génuit tres fílios, Sem, Cham et Iapheth. Corrúpta est autem terra coram Deo, et repléta est iniquitáte. Cumque vidísset Deus terram esse corrúptam (omnis quippe caro corrúperat viam suam super terram), Dixit ad Noë: Finis univérsæ carnis venit coram me: repléta est terra iniquitáte a fácie eórum, et ego dispérdam eos cum terra. Fac tibi arcam de lignis lævigátis; mansiúnculas in arca fácies, et bitúmine línies intrínsecus et extrínsecus. Et sic fácies eam: trecentórum cubitórum erit longitúdo arcæ, quinquagínta cubitórum latitúdo, et trigínta cubitórum altitúdo illíus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 7, 11 \Vbardot{} ibid., 7; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-quadragintadiesetnoctes-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Cap. 4. circa med.}

\noindent Ex libro sancti Ambrósii Epíscopi de Noë et arca.

\noindent Habes, quia irátus Dóminus est: quóniam quamvis cogitáret, hoc est sciret, quia homo pósitus in terræ regióne, carnem portans, sine peccáto esse non possit, (terra enim velut quidam tentatiónum locus est, caróque corruptélæ illécebra) tamen cum habérent mentem ratiónis capácem, virtutémque ánimæ infúsam córpori, sine consideratióne áliqua in lapsum ruérunt, ex quo revocáre se nollent. Neque enim Deus cógitat sicut hómines, ut áliqua ei nova succédat senténtia, neque iráscitur quasi mutábilis: sed ídeo hæc legúntur, ut exprimátur peccatórum nostrórum acérbitas, quæ divínam merúerit offénsam: tamquam eoúsque incréverit culpa, ut étiam Deus, qui naturáliter non movétur aut ira, aut ódio, aut passióne ulla, provocátus videátur ad iracúndiam.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 8, 20 \Vbardot{} ibid. 9, 20; \textbf{H140}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-aedificavitnoealtare-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Minitátus est prætérea, quod deléret hóminem. Ab hómine, inquit, usque ad pecus, et a reptílibus usque ad volatília delébo. Quid lǽserant irrationabília? Sed quia propter hóminem illa facta erant, eo útique deléto, propter quem facta sunt, cónsequens erat, ut étiam illa deleréntur, quia non erat qui his uterétur. Sensu autem altióre illud manifestátur: quia homo mens est, quæ est ratiónis capax. Homo enim definítur ánimal vivum, mortále, rationábile. Principáli ígitur exstíncto, étiam sensus omnis exstínguitur: eo quod nihil réliqui ad salútem supérsit, cum salútis fundaméntum virtus defécerit.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 9, 13 \Vbardot{} ibid., 14; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-ponamarcummeuminnubibus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Ad condemnatiónem autem ceterórum, et ad expressiónem pietátis divínæ, dícitur Noë apud Deum grátiam invenísse. Simul osténditur, quod hóminem iustum non obúmbret aliórum offénsio, quando ipse ad totíus géneris reservátur seminárium. Qui non generatiónis nobilitáte, sed iustítiæ et perfectiónis mérito laudátur. Probáti enim viri genus, virtútis prosápia est: quia sicut hóminum genus hómines, ita animárum genus virtútes sunt. Etenim famíliæ hóminum splendóre géneris nobilitántur, animárum autem clarificátur grátia splendóre virtútis.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 9, 15 \Vbardot{} ibid., 16; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-permemetipsumiuravi-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 6, 27-38}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: «Vobis dico, qui audítis: Dilígite inimícos vestros, bene fácite his, qui vos odérunt; benedícite male dicéntibus vobis, oráte pro calumniántibus vos. Ei, qui te pércutit in maxíllam, præbe et álteram; et ab eo, qui aufert tibi vestiméntum, étiam túnicam noli prohibére. Omni peténti te tríbue; et ab eo, qui aufert, quæ tua sunt, ne répetas. Et prout vultis, ut fáciant vobis hómines, fácite illis simíliter.

\noindent Et si dilígitis eos, qui vos díligunt, quæ vobis est grátia? Nam et peccatóres diligéntes se díligunt. Et si bene fecéritis his, qui vobis bene fáciunt, quæ vobis est grátia? Síquidem et peccatóres idem fáciunt. Et si mútuum dedéritis his, a quibus sperátis recípere, quæ vobis grátia est? Nam et peccatóres peccatóribus fenerántur, ut recípiant æquália.

\noindent Verúmtamen dilígite inimícos vestros et bene fácite et mútuum date nihil desperántes; et erit merces vestra multa, et éritis fílii Altíssimi, quia ipse benígnus est super ingrátos et malos. Estóte misericórdes, sicut et Pater vester miséricors est. Et nolíte iudicáre et non iudicabímini; et nolíte condemnáre et non condemnabímini. Dimíttite et dimittémini; date, et dábitur vobis: mensúram bonam, confértam, coagitátam, supereffluéntem dabunt in sinum vestrum; eádem quippe mensúra, qua mensi fuéritis, remetiétur vobis».

\scriptura{Sermo 17,1-2.4 : SC 200,190-194.198}

\noindent Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ.

\noindent Evangélicis sanctiónibus, dilectíssimi, multum utilitátis præbet doctrína legális, cum quædam de mandáto véteri ad novam observatiónem transferúntur, et ex ipsa ecclesiástica devotióne monstrátur quod Dóminus Iesus non venit legem sólvere, sed implére. {\color{gray} Cessántibus enim significatiónibus quibus Salvatóris nostri nuntiabátur advéntus, et peráctis figúris quas ábstulit præséntia veritátis, ea quæ vel ad régulas morum vel ad símplicem Dei cultum rátio pietátis instítuit, in eádem apud nos forma in qua sunt cóndita persevérant, et quæ utríque Testaménto erant cóngrua, nulla sunt commutatióne variáta.}

\noindent Efficacíssima enim est ad exorándum Deum postulátio cui pietátis ópera suffragántur, quóniam qui suam ab ínope non avértit ánimam, cito ad se Dómini convértit audítum, dicénte Dómino: \emph{Estóte misericórdes, sicut et Pater vester miséricors est; dimíttite, et dimittétur vobis.} Quid hac iustítia benígnius? Quid hac retributióne cleméntius, ubi senténtia iudicatúri in potestáte pónitur iudicándi? \emph{Date,} inquit, \emph{et dábitur vobis.} Quam cito diffidéntiæ sollicitúdo et avarítiæ est amputáta cunctátio, ut quod redditúram se promísit Véritas, secúra expéndat humánitas.

\noindent Constans esto, christiáne largítor. Da quod accípias, sere quod metas, sparge quod cólligas. Noli metúere dispéndium, noli de dúbio suspiráre provéntu. Substántia tua cum bene erogátur, augétur. Concupísce iustum misericórdiæ lucrum, et ætérni quæstus sectáre commércium. Munerátor tuus vult te esse muníficum, et qui dat ut hábeas, mandat ut tríbuas, dicens: \emph{Date, et dábitur vobis.} Amplectánda est tibi promissiónis istíus et gratulánda condítio.

\noindent Vos ítaque, dilectíssimi, qui ex toto corde promissiónibus Dómini credidístis, fugiéntes immundíssimam avarítias lepram, donis Dei pie et sapiénter utímini. Et quóniam de ipsíus largitáte gaudétis, date óperam ut possítis gaudiórum vestrórum habére consórtes.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 17, 2-3 \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H84}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-diligamtedomine-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 92, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-regnavitdominusdecorem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 92}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps92-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps92-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 56; \textbf{H138}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I a\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-benedictusesinfirmamento.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-i-a2-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-i-a2-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-benedictusesinfirmamento.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 148, 2.1; \textbf{H142}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V g}{temporalia/ant-omnesangeliejus.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 148.}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps148-initium-v-g-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps148-v-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 6, 36; \textbf{H428}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I f}{temporalia/ant-estoteergomisericordesalleluia.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-isoll-f-auto.gtex}

%\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-isoll-f.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum, qui misit Spíritum Sanctum,~\gredagger{} ut fíeret lux beatíssima ómnium córdium,~\grestar{} deprecémur instántes:

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent Benedíctus es, Deus, lux nostra,~\grestar{} qui propter glóriam tuam ad diem novum nos perveníre fecísti.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent Tu, qui per resurrectiónem Fílii tui mundum illuminásti,~\grestar{} per Ecclésiam tuam in omnes hómines hoc lumen effúnde.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent Qui Unigéniti tui discípulos per tuum Spíritum clarificásti,~\grestar{} hunc emítte in Ecclésiam tuam, quæ sit tibi fidélis.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.

\noindent O lumen géntium, meménto eórum, qui adhuc in ténebris commorántur,~\gredagger{} óculos áperi cordis eórum,~\grestar{} ut te solum Deum verum agnóscant.

\Rbardot{} Illúmina pópulum tuum, Dómine.}
\include{hebdomadavii}
\include{dominica}
