\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica XII per Annum.}}
\newcommand{\tedeumsimplex}{Simplex}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Ps. 23, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-dominiestterra.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 5.} \scriptura{Ps. 65, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-benedicitegentes.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65i-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 6.} \scriptura{Ps. 5, 8; \textbf{H312}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-introiboindomumtuam.gtex}

%\vspace{-4mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-ii_-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65ii-ii_-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoiii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{D}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae7-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae7-d-g.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Isaiæ, Is. 33, 13-17}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/isaiae8-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/isaiae8-d-g.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ecclesiastici, Sir. 36, 14-19}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ecclesiasticus36-initium-d-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ecclesiasticus36-d-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-eccedeusnoster.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Sam. 16, 1-3}

\noindent De libro primo Samuélis.

\noindent In diébus illis: Dixit Dóminus ad Samuélem: «Usquequo tu luges Saul, cum ego proiécerim eum, ne regnet super Israel? Imple cornu tuum óleo et veni, ut mittam te ad Isai Bethlehemítem: provídi enim in fíliis eius mihi regem». Et ait Sámuel: «Quómodo vadam? Audiet enim Saul et interfíciet me». Et ait Dóminus: «Vítulam de arménto tolles in manu tua et dices: “Ad immolándum Dómino veni”. Et vocábis Isai ad víctimam; et ego osténdam tibi quid fácias, et unges quemcúmque monstrávero tibi».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor \Vbardot{} 1 Reg. 17, 37; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-deusomniumexauditorest-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{1 Sam. 16, 4-10}

\noindent Fecit ergo Sámuel, sicut locútus est ei Dóminus, venítque in Béthlehem. Et expavérunt senióres civitátis occurréntes ei dixerúntque: «Pacificúsne ingréssus tuus?». Et ait: «Pacíficus; ad immolándum Dómino veni. Sanctificámini et veníte mecum, ut ímmolem». Sanctificávit ergo Isai et fílios eius et vocávit eos ad sacrifícium.

\noindent Cumque ingréssi essent, vidit Eliab et ait: «Absque dúbio coram Dómino est christus eius!». Et dixit Dóminus ad Samuélem: «Ne respícias vultum eius neque altitúdinem statúræ eius, quóniam abiéci eum; nec iuxta intúitum hóminis iúdico: homo enim videt ea, quæ parent, Dóminus autem intuétur cor». Et vocávit Isai Abínadab et addúxit eum coram Samuéle, qui dixit: «Nec hunc elégit Dóminus». Addúxit autem Isai Samma, de quo ait: «Etiam hunc non elégit Dóminus». Addúxit ítaque Isai septem fílios suos coram Samuéle, et ait Sámuel ad Isai: «Non elégit Dóminus ex istis».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 7, 3 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H397}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-praeparatecordavestra-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{1 Sam. 16, 11-13}

\noindent Dixítque Sámuel ad Isai: «Numquid iam compléti sunt fílii?». Qui respóndit: «Adhuc réliquus est mínimus et pascit oves». Et ait Sámuel ad Isai: «Mitte et adduc eum; nec enim discumbémus prius quam huc ille vénerit». Misit ergo et addúxit eum; erat autem rufus et pulcher aspéctu decoráque fácie. Et ait Dóminus: «Surge, unge eum: ipse est enim». Tulit ígitur Sámuel cornu ólei et unxit eum in médio fratrum eius; et diréctus est spíritus Dómini in David a die illa et in réliquum. Surgénsque Sámuel ábiit in Rama.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Reg. 7, 8.9.12.13; \Vbardot{} ibid., 7, 9.1; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egotetuli-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Nn. 39-40: CCL 69, 340-341}

\noindent Ex Tractátu Faustíni Luciferáni presbýteri De Trinitáte.

\noindent Salvátor noster vere christus secúndum carnem factus est, exsístens verus rex, verus et sacérdos: utrúmque idem ipse, ne quid in Salvatóre minus haberétur. Audi ítaque ipsum regem factum, cum dicit: \textit{Ego autem constitútus sum rex ab eo super Sion, montem sanctum eius.} Audi quod étiam sacérdos sit de Patris testimónio dicéntis:  \textit{Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdinem Melchísedech.} Aaron primus in lege ex unctióne chrísmatis factus est sacérdos; et non dixit: "secúndum órdinem Aaron", ne et Salvatóris sacerdótium successióne habéri posse crederétur. Illud enim sacerdótium, quod fuit in Aaron, successióne constábat; sacerdótium vero Salvatóris non in álterum successióne transfértur, eo quod ipse sacérdos iúgiter persevéret, secúndum quod scriptum est: \textit{Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdinem Melchísedech.}}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. 1 Reg. 8, 28 \Vbardot{} 2 Paralip. 6, 14; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-exaudisti-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Est ergo salvátor secúndum carnem et rex et sacérdos, sed non corporáliter unctus sed spiritáliter. Illi enim apud Israelítas reges et sacerdótes, ólei unctióne corporáliter uncti, reges erant et sacerdótes: non utrúmque unus, sed sínguli quisque eórum aut rex erat aut sacérdos; soli enim Christo perféctio in ómnibus et plenitúdo debétur, qui et legem vénerat adimplére. Sed licet non utrúmque sínguli eórum essent, tamen regáli aut sacerdotáli óleo uncti corporáliter, \textit{christi} vocabántur. Salvátor autem, qui vere Christus est, Spíritu Sancto unctus est, ut adimplerétur quod de eo scriptum est: \textit{Proptérea unxit te Deus, Deus tuus, óleo lætítiæ præ consórtibus tuis.} In hoc enim plus quam consórtes ipsíus nóminis unctus est, cum est unctus óleo lætítiæ, quo non áliud significátur quam Spíritus Sanctus.}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbardot{} II Paral. 6, 24.25; \Vbardot{} ibid.; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominesiconversus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Hoc verum esse ab ipso Salvatóre cognóscimus. Nam cum accepísset et aperuísset librum Isaíæ et legísset: \textit{Spíritus Dómini super me, propter quod unxit me,} adimplétam tunc dixit prophetíam in áuribus auditórum. Sed et Petrus princeps Apostolórum illud chrisma unde Salvátor christus osténditur, dócuit esse Spíritum Sanctum, id ipsum et virtútem Dei, quando in Actibus Apostolórum ad fidelíssimum et misericórdem, qui erat tunc centúrio, loquebátur. Nam inter cétera ait: \textit{Incípiens a Galil\'{æ}a post baptísmum quod prædicávit Ioánnes, Iesum Nazar\'{æ}um, quem unxit Deus Spíritu Sancto et virtúte, hic circuívit fáciens virtútes et magnália, atque omnes líberans obséssos a diábolo.} Vides quia et Petrus dixit hunc Iesum secúndum carnem unctum esse \textit{Spíritu Sancto et virtúte.} Unde et vere ipse Iesus secúndum carnem factus est Christus, qui unctióne Sancti Spíritus et rex factus est et sacérdos in ætérnum.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 17, 37 \Vbardot{} Ps. 56, 4.5; \textbf{H395}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-dominusquieripuitme-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Ps. 118, 148}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-praevenerunt.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 9, 18-24}
 
\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.
 
\noindent Factum est, cum solus esset Iesus orans, erant cum illo discípuli, et interrogávit illos dicens: «Quem me dicunt esse turbæ?».

\noindent At illi respondérunt et dixérunt: «Ioánnem Baptístam, álii autem Elíam, álii vero: Prophéta unus de prióribus surréxit».

\noindent Dixit autem illis: «Vos autem quem me esse dícitis?».

\noindent Respóndens Petrus dixit: «Christum Dei».

\noindent At ille íncrepans illos præcépit, ne cui dícerent hoc, dicens: «Opórtet Fílium hóminis multa pati et reprobári a senióribus et princípibus sacerdótum et scribis et occídi et tértia die resúrgere».

\noindent Dicébat autem ad omnes: «Si quis vult post me veníre, ábneget semetípsum et tollat crucem suam cotídie et sequátur me. Qui enim volúerit ánimam suam salvam fácere, perdet illam; qui autem perdíderit ánimam suam propter me, hic salvam fáciet illam.
  
\scriptura{Lib. 6,95.97-100.107 : SC 45,264-266.269}

\noindent Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam.
	
\noindent Magna Christi grátia, qui ómnia prope vocábula sua discípulis donávit suis. \emph{Ego sum,} inquit, \emph{lux mundi,} et id tamen quo ipse gloriátur discípulis nomen indúlsit dicens: \emph{Vos estis lux mundi. Ego sum panis vivus}, et: \emph{Nos omnes unus panis sumus. Ego sum vitis vera,} et tibi dicit: \emph{Plantávi te vitem fructuósam omnem veram.}

\noindent Petra est Christus — \emph{bibébant} enim \emph{de spiritáli sequénti petra, petra autem erat Christus —}: étiam discípulo suo huius vocábuli grátiam non negávit, ut et ipse sit Petrus, quod de petra hábeat soliditátem constántiæ, fídei firmitátem. Enítere ergo ut et tu petra sis. Itaque non extra te, sed intra te petram requíre. Petra tua actus est, petra tua mens est. Supra hanc petram ædificátur domus tua, ut nullis possit nequítiæ spiritális everberári procéllis. Petra tua fides est, fundaméntum est fides Ecclésiæ.
  
\noindent Si petra fúeris, in Ecclésia eris, quia Ecclésia supra petram est. Si in Ecclésia fúeris, portæ ínferi non prævalébunt tibi. Portæ ínferi portæ mortis sunt, portæ autem mortis portæ esse Ecclésiæ non possunt. Quæ autem sunt portæ mortis, hoc est portæ ínferi, nisi síngula quæque peccáta? Sed potens est Deus, qui exáltet te de portis mortis, ut annúnties omnes laudes eius in portis fíliæ Sion.

\noindent \emph{Opórtet Fílium hóminis multa pati et reprobári a princípibus sacerdótum et senióribus et scribis et occídi et die tértia resúrgere.} Et fortásse ídeo hoc áddidit, quia sciébat Dóminus diffícile passióni et resurrectióni étiam discípulos creditúros. Ergo Christus nóluit gloriári, sed máluit ignóbilis vidéri, ut passiónem subíret: et tu qui ignóbilis natus es gloriáris? Eádem tibi qua Christus ambulávit gradiéndum est via. Hæc eius agnítio, hæc eius imitátio per ignobilitátem et bonam famam, ut gloriéris in cruce, sicut ipse est gloriátus. Hæc est fídei glória, si vere intéllegas crucem Christi.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Reg. 8, 28.29 \Vbardot{} Dt. 27, 15; \textbf{H396}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-audidominehymnum-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak
}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 18, 31-33}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{IV e}{temporalia/ant-ecceascendimus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ivsoll-e2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ivsoll-e2.tex}

\vfill

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{}{temporalia/ant-ecceascendimus.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-10mm}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaxii}
\include{dominica}
