\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Claræ, Virginis.}
\dies{Die 11. Augusti.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui beátam Claram ad paupertátis amórem misericórditer adduxísti, eius nobis intercessióne concéde, ut, in paupertáte spíritus Christum sequéntes, ad tui contemplatiónem in cælésti regno perveníre mereámur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II}{temporalia/inv-regiquicarneminduit.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-GeneratVirgo.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-excelsiservus.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 18, 1-7}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps18i-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps18i-ii-D.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-excelsiservus.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV d}{temporalia/ant-oblatapergregorium.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 44, 2-10}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps44i-initium-iv-d.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps44i-iv-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-corverbissapientiae.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 44, 11-18}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps44ii-initium-vii-d-auto.gtex}

\input{temporalia/ps44ii-vii-d.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Notas mihi fecísti vias vitæ.

\noindent \Rbardot{} Adimplébis me lætítia cum vultu tuo.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Phil. 3, 7-21; 4, 1.4-9}

\noindent De Epístola beáti Pauli apóstoli ad Philippénses.

\noindent Fratres: Quæ míhi erant lucra, hæc arbitrátus sum propter Christum detriméntum. Verúmtamen exístimo ómnia detriméntum esse propter eminéntiam sciéntiæ Christi Iesu Dómini mei, propter quem ómnia detriméntum feci et árbitror ut stércora, ut Christum lucri fáciam et invéniar in illo non habens meam iustítiam, quæ ex lege est, sed illam, quæ per fidem est Christi, quæ ex Deo est iustítia in fide, ad cognoscéndum illum et virtútem resurrectiónis eius et communiónem passiónum illíus, confórmans me morti eius, si quo modo occúrram ad resurrectiónem, quæ est ex mórtuis. Non quod iam accéperim aut iam perféctus sim, pérsequor autem si umquam comprehéndam, sicut et comprehénsus sum a Christo Iesu.

\noindent {\color{gray} Fratres, ego me non árbitror comprehendísse; unum autem, quæ quidem retro sunt, oblivíscens, ad ea vero, quæ ante sunt, exténdens me ad destinátum pérsequor, ad bravíum supérnæ vocatiónis Dei in Christo Iesu.}

\noindent {\color{gray} Quicúmque ergo perfécti, hoc sentiámus; et si quid áliter sápitis, et hoc vobis Deus revelábit; verúmtamen, ad quod pervénimus, in eódem ambulémus.\noindent Coimitatóres mei estóte, fratres, et observáte eos, qui ita ámbulant, sicut habétis formam nos. Multi enim ámbulant, quos sæpe dicébam vobis, nunc autem et flens dico, inimícos crucis Christi, quorum finis intéritus, quorum deus venter et glória in confusióne ipsórum, qui terréna sápiunt. Noster enim municipátus in cælis est, unde étiam salvatórem exspectámus Dóminum Iesum Christum, qui transfigurábit corpus humilitátis nostræ confórme fíeri córpori glóriæ suæ secúndum operatiónem, qua possit étiam subícere sibi ómnia.}

\noindent Itaque, fratres mei caríssimi et desideratíssimi, gáudium et coróna mea, sic state in Dómino, caríssimi!

\noindent Gaudéte in Dómino semper. Iterum dico: Gaudéte! Modéstia vestra nota sit ómnibus homínibus. Dóminus prope. Nihil sollíciti sitis, sed in ómnibus oratióne et obsecratióne cum gratiárum actióne petitiónes vestræ innotéscant apud Deum. Et pax Dei, quæ exsúperat omnem sensum, custódiet corda vestra et intellegéntias vestras in Christo Iesu.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-francisciprimaplantula.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Edit. I. Omaechevarria, Escritos de Santa Clara, Madrid 1970, pp. 339-341}

\noindent Ex Epístola sanctæ Claræ vírginis ad beátam Agnétem de Praga.

\noindent Felix certe cui sacro datur potíri convívio, ut ei adhæreátur totis cordis præcórdiis, cuius pulchritúdinem ómnia beáta cælórum ágmina incessabíliter admirántur, cuius afféctus áfficit, cuius contemplátio réficit, cuius implet benígnitas, cuius replet suávitas, cuius memória lucéscit suáviter, cuius odóre mórtui revivíscent, cuiúsque vísio gloriósa beatificábit omnes cives supérnæ Ierúsalem: quæ cum sit splendor ætérnæ glóriæ, \emph{candor lucis ætérnæ et spéculum sine mácula,} hoc spéculum cotídie intuére, o regína, sponsa Iesu Christi, et in eo fáciem tuam iúgiter speculáre, ut sic totam intérius et extérius te adórnes amíctam circumdatámque varietátibus, ómnium virtútum flóribus et vestiméntis páriter adornátam, sicut decet fíliam et sponsam castíssimam summi Regis. In hoc autem spéculo refúlget beáta paupértas, sancta humílitas et ineffábilis cáritas, sicut per totum spéculum póteris cum Dei grátia contemplári.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-haecpaupertatistitulo.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Atténde, inquam, princípium huius spéculi, paupertátem pósiti síquidem in præsépio et in pannículis involúti. O miránda humílitas, o stupénda paupértas. Rex angelórum, Dóminus cæli et terræ in præsépio reclinátur. In médio autem spéculi consídera humilitátem, saltem beátam paupertátem, labóres innúmeros ac pœnalitátes quas sustínuit pro redemptióne humáni géneris. In fine vero eiúsdem spéculi contempláre ineffábilem caritátem, qua pati vóluit in crucis stípite et in eódem mori omni mortis génere turpióre. Unde ipsum spéculum, in ligno crucis pósitum, hæc consideránda transeúntes monébat dicens: \emph{O vos omnes, qui transítis per viam, atténdite et vidéte si est dolor sicut dolor meus}; respondeámus, inquit, ei clamánti et eiulánti una voce, uno spíritu: \emph{Memória memor ero et tabéscet in me ánima mea.} Hinc ígitur caritátis ardóre accendáris iúgiter fórtius, o regína cæléstis regis.

\noindent Contémplans ínsuper indicíbiles eius delícias, divítias et honóres perpétuos et suspirándo præ nímio cordis desidério et amóre proclámes; \emph{Trahe me, post te currémus in odórem unguentórum tuórum,} sponse cæléstis. Curram nec defíciam, donec introdúcas me in cellam vináriam, donec læva tua sit sub cápite meo et déxtera felíciter amplexábitur me, et osculéris me felicíssimo tui oris ósculo. In hac contemplatióne pósita, hábeas memóriam paupérculæ matris tuæ, sciens quod ego tuam felícem memóriam descrípsi inseparabíliter in tábulis cordis mei, habens te præ ómnibus cariórem.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-vivensinmundo.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-OClaraLuce.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-sicutsorore.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-E.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-iv-E.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-honoratchristi.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-v-a-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-honoratchristi.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-laudanslaudare.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Ct. 8, 7}

\noindent Aquæ multæ non potuérunt exstínguere caritátem, nec flúmina óbruent illam; si déderit homo omnem substántiam domus suæ pro dilectióne, quasi nihil despícient eum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 26, 8}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-tibidixitcormeum.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Cum ómnibus muliéribus sanctis, fratres, Salvatórem nostrum confiteámur, \gredagger{} simúlque invocémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui peccatríci multa dimisísti, quóniam diléxerat multum, \gredagger{} dimítte nobis, quia multum peccávimus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, cui mulíeres sanctæ in itínere ministrábant, \gredagger{} concéde nobis ut vestígia tua sectémur.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, magíster, quem María audiébat, cum Martha tibi serviébat, \gredagger{} concéde nobis, ut in fide et caritáte serviámus tibi.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui fratrem, sorórem et matrem appellásti omnes tuam voluntátem faciéntes, \gredagger{} concéde nobis ut tibi semper verbis complaceámus et actis.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-novumsydusemicuit.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxix}
\include{feriaiv}
