\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Cor. 11, 30-33}

\noindent De Epístola secúnda beáti Pauli apóstoli ad Corínthios.

\noindent Fratres: Si gloriári opórtet, quæ infirmitátis meæ sunt, gloriábor. Deus et Pater Dómini Iesu scit, qui est benedíctus in sǽcula, quod non méntior. Damásci præpósitus gentis Arétæ regis custodiébat civitátem Damascenórum, ut me comprehénderet, et per fenéstram in sporta dimíssus sum per murum et effúgi manus eius.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 71, 18.19 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H102}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-benedictusdominusdeus-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{2 Cor. 12, 1-5}

\noindent Gloriári opórtet; non éxpedit quidem, véniam autem ad visiónes et revelatiónes Dómini. Scio hóminem in Christo ante annos quattuórdecim - sive in córpore néscio, sive extra corpus néscio, Deus scit— raptum eiúsmodi usque ad tértium cælum. Et scio huiúsmodi hóminem —sive in córpore sive extra corpus néscio, Deus scit - quóniam raptus est in paradísum et audívit arcána verba, quæ non licet hómini loqui. Pro eiúsmodi gloriábor, pro me autem nihil gloriábor nisi in infirmitátibus meis.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{Ps. 30, 20; \textbf{H085}}

\responsorium{I}{temporalia/resp-quammagnamultitudo-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{2 Cor. 12, 6-10}

\noindent Nam et si volúero gloriári, non ero insípiens, veritátem enim dicam; parco autem, ne quis in me exístimet supra id, quod videt me aut audit ex me, et ex magnitúdine revelatiónum. Propter quod, ne extóllar, datus est mihi stímulus carni, ángelus Sátanæ, ut me colaphízet, ne extóllar. Propter quod ter Dóminum rogávi, ut discéderet a me; et dixit mihi: «Súfficit tibi grátia mea, nam virtus in infirmitáte perfícitur». Libentíssime ígitur pótius gloriábor in infirmitátibus meis, ut inhábitet in me virtus Christi. Propter quod pláceo mihi in infirmitátibus, in contuméliis, in necessitátibus, in persecutiónibus et in angústiis, pro Christo: cum enim infírmor, tunc potens sum.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 3 Reg. 19, 6.8 \Vbardot{} Io. 6, 52; \textbf{LU\textsubscript{927}}}

\vspace{-2mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-respexitelias.gtex}{}}
\include{hebdomadaix}
\include{feriavi}
