\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Petri Damiani, Episcopi \& Ecclesiæ Doctoris.}
\dies{Die 21. Februarii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde nos, quǽsumus, omnípotens Deus, beáti Petri, epíscopi, mónita et exémpla sectári, ut, Christo nihil præponéntes et Ecclésiæ tuæ servítio semper inténti, ad ætérnæ lucis gáudia perducámur.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEternaLux.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 7, 1-4}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Dixítque Dóminus ad eum: Ingrédere tu et omnis domus tua in arcam: te enim vidi iustum coram me in generatióne hac. Ex ómnibus animántibus mundis tolle septéna et septéna, másculum et féminam: de animántibus vero immúndis duo et duo, másculum et féminam. Sed et de volatílibus cæli septéna et septéna, másculum et féminam: ut salvétur semen super fáciem univérsæ terræ. Adhuc enim, et post dies septem ego pluam super terram quadragínta diébus et quadragínta nóctibus: et delébo omnem substántiam, quam feci, de superfície terræ.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 7, 13 \Vbardot{} ibid. 7, 23}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-inarticulodiei.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 7, 5.10-12}

\noindent Fecit ergo Noë ómnia quæ mandáverat ei Dóminus. Cumque transíssent septem dies, aquæ dilúvii inundavérunt super terram. Anno sexcentésimo vitæ Noë, mense secúndo, séptimo décimo die mensis, rupti sunt omnes fontes abýssi magnæ, et cataráctæ cæli apértæ sunt: et facta est plúvia super terram quadragínta diébus et quadragínta nóctibus.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 8, 1.2 \Vbardot{} ibid. 8, 3}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-recordatusdominus.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 7, 13-14.17}

\noindent In artículo diéi illíus ingréssus est Noë, et Sem, et Cham, et Iapheth fílii eius; uxor illíus, et tres uxóres filiórum eius cum eis in arcam: ipsi et omne ánimal secúndum genus suum, universáque iuménta in génere suo, et omne quod movétur super terram in génere suo, cunctúmque volátile secúndum genus suum. Factúmque est dilúvium quadragínta diébus super terram: et multiplicátæ sunt aquæ, et elevavérunt arcam in sublíme a terra.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 7, 11 \Vbardot{} ibid., 7; \textbf{H139}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-quadragintadiesetnoctes-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Eccli. 15, 5; \textbf{H61}}

%\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-spiritusapientiae.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Deum, qui hómines in mundo pósuit,~\gredagger{} ut concórditer ad suam glóriam opus fíeret ab illis,~\grestar{} eníxe rogémus:

\Rbardot{} Fac nos te glorificáre, Dómine.

\noindent Creátor universórum Deus, benedícimus tibi,~\grestar{} qui nobis mundi bona dedísti vitámque nostram hucúsque servásti.

\Rbardot{} Fac nos te glorificáre, Dómine.

\noindent Réspice nos, qui labórem cotidiánum suscípimus,~\grestar{} et óperis tui partícipes nos tuæ voluntáti confórma.

\Rbardot{} Fac nos te glorificáre, Dómine.

\noindent Opus nostrum hodiérnum sic redde nostris frátribus fructuósum,~\grestar{} ut cum eis et pro eis terrénam civitátem, quæ tibi pláceat, ædificémus.

\Rbardot{} Fac nos te glorificáre, Dómine.

\noindent Nobis et ómnibus, quibus hódie occurrémus, adésto,~\grestar{} gáudium largíre et pacem.

\Rbardot{} Fac nos te glorificáre, Dómine.}
\include{hebdomadavii}
\include{feriaii}
