\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Michaelis, Gabrielis \& Raphaelis.}
\dies{Die 29. Septembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui miro órdine angelórum ministéria hominúmque dispénsas, concéde propítius, ut, a quibus tibi ministrántibus in cælo semper assístitur, ab his in terra vita nostra muniátur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-2mm}

\antiphona{III}{temporalia/inv-regemangelorum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\antiphona{III}{temporalia/hym-FestivaVos.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ps. 18, 8; \textbf{H314}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-concussumest.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 96}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps96-initium-viii-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps96-viii-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Lc. 1, 11.13; \textbf{H273}}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{VII a}{temporalia/ant-descenditangelus-praglia.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 1-14a}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102i_xiv-initium-vii-a-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps102i_xiv-vii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-descenditangelus-praglia.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Tob. 12, 20}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{4}}{temporalia/ant-tempusestutrevertar.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 102, 14b-22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps102xiv_xxii-initium-viii-G4.gtex}

\input{temporalia/ps102xiv_xxii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent \Rbardot{} Poténtes virtúte, faciéntes verbum illíus.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ap. 12, 1-17}

\noindent De libro Apocalýpsis beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Signum magnum appáruit in cælo: múlier amícta sole et luna sub pédibus eius et super caput eius coróna stellárum duódecim; et in útero habens, et clamat partúriens et cruciátur, ut páriat. Et visum est áliud signum in cælo: et ecce draco rufus magnus, habens cápita septem et córnua decem, et super cápita sua septem diadémata; et cauda eius trahit tértiam partem stellárum cæli et misit eas in terram. Et draco stetit ante mulíerem, quæ erat paritúra, ut, cum peperísset, fílium eius devoráret. Et péperit fílium, másculum, qui \emph{rectúrus} est omnes \emph{gentes in virga férrea;} et raptus est fílius eius ad Deum et ad thronum eius. Et múlier fugit in desértum, ubi habet locum parátum a Deo, ut ibi pascant illam diébus mille ducéntis sexagínta.

\noindent Et factum est prœ́lium in cælo, Míchael et ángeli eius, ut prœliaréntur cum dracóne. Et draco pugnávit et ángeli eius, et non váluit, neque locus invéntus est eórum ámplius in cælo. Et proiéctus est draco ille magnus, serpens antíquus, qui vocátur Diábolus et Sátanas, qui sedúcit univérsum orbem; proiéctus est in terram, et ángeli eius cum illo proiécti sunt. Et audívi vocem magnam in cælo dicéntem: «Nunc facta est salus et virtus et regnum Dei nostri et potéstas Christi eius, quia proiéctus est accusátor fratrum nostrórum, qui accusábat illos ante conspéctum Dei nostri die ac nocte. Et ipsi vicérunt illum propter sánguinem Agni et propter verbum testimónii sui; et non dilexérunt ánimam suam usque ad mortem. Proptérea lætámini, cæli et qui habitátis in eis. Væ terræ et mari, quia descéndit Diábolus ad vos habens iram magnam, sciens quod módicum tempus habet!».

\noindent Et postquam vidit draco quod proiéctus est in terram, persecútus est mulíerem, quæ péperit másculum. Et datæ sunt mulíeri duæ alæ áquilæ magnæ, ut voláret in desértum in locum suum, ubi álitur per tempus et témpora et dimídium témporis a fácie serpéntis. Et misit serpens ex ore suo post mulíerem aquam tamquam flumen, ut eam fáceret trahi a flúmine. Et adiúvit terra mulíerem, et apéruit terra os suum et absórbuit flumen, quod misit draco de ore suo.

\noindent Et irátus est draco in mulíerem et ábiit fácere prœ́lium cum réliquis de sémine eius, qui custódiunt mandáta Dei et habent testimónium Iesu.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{Ap. 8, 1; 12, 7; 5, 11 \Vbardot{} Dan. 7, 10; \textbf{H313}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-factumest-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Hom. 34, 8-9: PL 76, 1250-1251}

\noindent Ex Homíliis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia.

\noindent Sciéndum quod angelórum vocábulum nomen est offícii, non natúræ. Nam sancti illi cæléstis pátriæ spíritus, semper quidem sunt spíritus, sed semper vocári ángeli nequáquam possunt, quia tunc solum sunt ángeli, cum per eos áliqua nuntiántur. Qui autem mínima núntiant, ángeli, qui vero summa annúntiant, archángeli vocántur.

\noindent Hinc est enim quod ad Maríam Vírginem non quílibet ángelus sed Gábriel archángelus míttitur: ad hoc quippe ministérium summum ángelum veníre dignum fúerat, qui summum ómnium nuntiábat.

\noindent Qui idcírco étiam privátis nomínibus censéntur, ut signétur per vocábula étiam in operatióne quid váleant. Neque enim in illa sancta civitáte, quam de visióne omnipoténtis Dei plena sciéntia pérficit, idcírco própria nómina sortiúntur, ne eórum persónæ sine nomínibus sciri non possint, sed cum ad nos áliquid ministratúri véniunt, apud nos étiam nómina a ministériis trahunt. Míchael namque, «Quis ut Deus?»; Gábriel autem, «Fortitúdo Dei»; Ráphael vero, dícitur «Medicína Dei».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Lc. 1, 28; \textbf{H36}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-annuntiatumest-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Et quóties miræ virtútis áliquid ágitur, Míchael mitti perhibétur, ut ex ipso actu et nómine detur intéllegi quia nullus potest fácere quod fácere prǽvalet Deus. Unde et ille antíquus hostis, qui Deo esse per supérbiam símilis concupívit, dicens: \emph{In cælum conscéndam, super astra cæli exaltábo sólium meum, símilis ero Altíssimo,} dum in fine mundi in sua virtúte relinquétur extrémo supplício periméndus, cum Michaéle archángelo prœliatúrus esse perhibétur, sicut per Ioánnem dícitur: \emph{Factum est prœ́lium cum Michaéle archángelo.}

\noindent Ad Maríam quoque Gábriel míttitur, qui «Dei fortitúdo» nominátur: illum quippe nuntiáre veniébat qui ad debellándas aéreas potestátes húmilis apparére dignátus est. Per Dei ergo fortitúdinem nuntiándus erat, qui virtútum Dóminus et potens in prœ́lio veniébat.

\noindent Ráphael quoque interpretátur, ut díximus, «medicína Dei»; quia vidélicet, dum Tobíæ óculos quasi per offícium curatiónis tétigit, cæcitátis eius ténebras tersit. Qui ergo ad curándum míttitur, dignum vidélicet fuit, ut «Dei medicína» vocarétur.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Tob. 12, 20 \Vbardot{} ibid. 12, 6; \textbf{H408}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-tempusestutrevertar-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{Ap. 8, 3 \Vbardot{} Ps. 137, 1-2; \textbf{H313}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-stetitangelus-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Alio modo, iuxta morem Romanum}

\vspace{-2mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.26 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{III}{temporalia/tedeum-romanum-gn.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}}
\newcommand{\deusinadiutorium}{\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-alter.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus.}

\cuminitiali{II}{temporalia/hym-TibiChriste.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Is. 6, 2.3; \textbf{H314}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-laudemusdominum.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps62-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 58; \textbf{H317}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{per.}{temporalia/ant-angelidomini.gtex}

\vspace{-2mm}

%\trAntIV

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-per-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-per-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-angelidomini.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 148, 1.2.11; \textbf{H317}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII c}{temporalia/ant-angeliarchangelilaudate.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 149}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-vii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149-vii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Gn. 28, 12-13}

\noindent Vidit Iacob in sómnio scalam stantem super terram et cacúmen illíus tangens cælum, ángelos quoque Dei ascendéntes et descendéntes per eam et Dóminum inníxum scalæ dicéntem sibi: Ego sum Dóminus Deus Abraham patris tui et Deus Isaac.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ap. 8, 3}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-stetitangelus.gtex}{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres caríssimi, confiteámur Dómino, cui astat multitúdo angelórum psalléntium in unum,~\gredagger{} et acclamémus gaudéntes:

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Deus, qui ángelis tuis mandásti, ut custódiant nos in ómnibus viis nostris,~\gredagger{} deduc nos hódie sine offensióne per sémitas tuas.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Pater, cuius fáciem in cælis semper vident ángeli nostri,~\gredagger{} fac nos sine intermissióne quǽrere fáciem tuam.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Deus, cuius fílii erunt sicut ángeli in cælo,~\gredagger{} da nobis castitátem cordis et córporis.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.

\noindent Deus, in adiutórium pópuli tui mitte Michaélem príncipem magnum,~\gredagger{} ut eum deféndat in prœ́lio contra Sátanam et ángelos eius.

\Rbardot{} Benedícite Dómino, omnes ángeli eius.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Ap. 8, 1; Ap. 12, 7-9; \textbf{H317}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-factumest.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G5.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-factumest.gtex}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{II}{temporalia/benedicamus-solemnism-laud.gtex}}
\include{hebdomadaxxvi}
\include{feriav}
