\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, cuius providéntia in sui dispositióne non fállitur, te súpplices exorámus, ut nóxia cuncta submóveas et ómnia nobis profutúra concédas.

\vfill

\pars{Pro commemoratione sanctorum Marcellini et Petri, Martyrum.} \scriptura{Ap. 18, 24}

\vspace{-4mm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-sanguissanctorummartyrum.gtex}

\vfill

\noindent Deus, qui nos sanctórum mártyrum Marcellíni et Petri confessióne gloriósa circúmdas et prótegis, præsta nobis ex eórum imitatióne profícere, et oratióne fulcíri.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Cor. 10, 17-18; 11, 1-6}

\noindent De Epístola secúnda beáti Pauli apóstoli ad Corínthios.

\noindent Fratres: Qui autem gloriátur, in Dómino gloriétur; non enim qui seípsum comméndat, ille probátus est, sed quem Dóminus comméndat. Utinam sustinerétis módicum quid insipiéntiæ meæ; sed et supportáte me! Æmulor enim vos Dei æmulatióne; despóndi enim vos uni viro vírginem castam exhibére Christo. Tímeo autem, ne, sicut serpens Evam sedúxit astútia sua, ita corrumpántur sensus vestri a simplicitáte et castitáte, quæ est in Christum. Nam si is qui venit, álium Christum prǽdicat, quem non prædicávimus, aut álium Spíritum accípitis, quem non accepístis, aut áliud evangélium, quod non recepístis, recte paterémini. Exístimo enim nihil me minus fecísse magnis apóstolis; nam etsi imperítus sermóne, sed non sciéntia, in omni autem manifestántes in ómnibus ad vos.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cantor super Danielem \Vbardot{} Dan. 3, 56; \textbf{H104}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-benedicamuspatrietfilio.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cat. 18, 23-25: PG 33, 1043-1047}

\noindent Ex Catechésibus sancti Cyrílli Hierosolymitáni epíscopi.

\noindent Cathólica enimvéro, seu universális, vocátur Ecclésia, eo quod per totum orbem ab extrémis terræ fínibus ad extrémos usque fines diffúsa est, et quia univérse et absque deféctu docet ómnia quæ in hóminum notítiam veníre debent dógmata, sive de visibílibus et invisibílibus, sive de cæléstibus et terréstribus rebus; tum étiam eo, quod omne hóminum genus recto cúltui subíciat, príncipes et privátos, doctos et imperítos; ac dénique, quia generáliter quidem omne peccatórum genus, quæ per ánimam et corpus perpetrántur, curat et sanat; éadem vero omne póssidet, quovis nómine significétur, virtútis genus, in factis et verbis, et spiritálibus cuiúsvis speciéi donis.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 76, 14-16 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H102}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-quisdeusmagnus-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Ecclésia vero, seu convocátio, aptíssimo vocábulo appellátur, quod omnes cónvocet et una cogat, sicut in Levítico ait Dóminus: Et omnem congregatiónem cónvoca ante óstium tabernáculi testimónii.Notátu porro dignum est hanc vocem, «cónvoca», tum primum in Scriptúris usurpátam esse in hoc loco, cum Dóminus Aarónem summum in sacerdótium constítuit. Et in Deuteronómio Deus ad Móysen dicit: Cónvoca ad me pópulum, et áudiant verba mea, ut discant metúere me. Ecclésiæ quoque nóminis íterum mentiónem facit, quando de tábulis ait: Et in ipsis inscrípta erant ómnia verba, quæ locútus est ad vos Dóminus in monte, de médio ignis, in die ecclésiæ, seu convocatiónis; quasi apértius díceret: «In die qua, vocáti a Dómino, congregáti estis». Psalmísta quoque ait: Confitébor tibi, Dómine, in ecclésia magna, in pópulo denso laudábo te.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H103}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-honorvirtus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\include{hebdomadaix}
\include{feriaiv}
