\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Ss. Ioachim \& Annæ, parentum B. M. V.}
\dies{Die 26. Iulii.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Dómine, Deus patrum nostrórum, qui beátis Ióachim et Annæ hanc grátiam contulísti, ut ex eis incarnáti Fílii tui Mater nascerétur, utriúsque précibus concéde, ut salútem tuo promíssam pópulo consequámur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{IV}{temporalia/hym-DumTuas.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Spécie tua et pulchritúdine tua.

\noindent \Rbardot{} Inténde, próspere, procéde, et regna.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Cor. 9, 1-9}

\noindent De Epístola secúnda beáti Pauli apóstoli ad Corínthios.

\noindent Fratres: {\color{gray} De ministério, quod fit in sanctos, supérfluum est mihi scríbere vobis; scio enim promptum ánimum vestrum, pro quo de vobis glórior apud Macédonas, quóniam Acháia paráta est ab anno prætérito, et vestra æmulátio provocávit plúrimos. Misi autem fratres, ut ne, quod gloriámur de vobis, evacuétur in hac parte, ut, quemádmodum dixi, paráti sitis, ne, cum vénerint mecum Macédones et invénerint vos imparátos, erubescámus nos, ut non dicam vos, in hac substántia. Necessárium ergo existimávi rogáre fratres, ut prævéniant ad vos et prǽparent repromíssam benedictiónem vestram, ut hæc sit paráta sic quasi benedictiónem, non quasi avarítiam.}

\noindent Hoc autem: qui parce séminat, parce et metet; et qui séminat in benedictiónibus, in benedictiónibus et metet. Unusquísque prout destinávit corde suo, non ex tristítia aut ex necessitáte, \emph{hílarem} enim \emph{datórem} díligit \emph{Deus.} Potens est autem Deus omnem grátiam abundáre fácere in vobis, ut, in ómnibus semper omnem sufficiéntiam habéntes, abundétis in omne opus bonum, sicut scriptum est: \emph{«Dispérsit, dedit paupéribus, iustítia eius manet in ætérnum».}}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 146, 5 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H103}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-magnusdominus-sinedox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{2 Cor. 9, 10-15}

\noindent Qui autem adminístrat semen seminánti, et panem ad manducándum præstábit et multiplicábit semen vestrum et augébit increménta frugum iustítiæ vestræ. In ómnibus locupletáti in omnem simplicitátem, quæ operátur per nos gratiárum actiónem Deo - quóniam ministérium huius offícii non solum supplet ea, quæ desunt sanctis, sed étiam abúndat per multas gratiárum actiónes Deo - per probatiónem ministérii huius glorificántes Deum in obœdiéntia confessiónis vestræ in evangélium Christi et simplicitáte communiónis in illos et in omnes, et ipsórum obsecratióne pro vobis desiderántium vos propter eminéntem grátiam Dei in vobis. Grátias Deo super inenarrábili dono eius.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Cor. 15, 10 \Vbardot{} 2 Tim. 4, 7; \textbf{H288}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-gratiadeisumidquodsum-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Orat. 6, in Nativitatem Beatæ Mariæ Virginis, 2. 4. 5. 6: PG 96, 663. 667. 670}

\noindent Ex Sermónibus sancti Ioánnis Damascéni presbýteri.

\noindent Quóniam futúrum erat ut Dei Génetrix Virgo ex Anna nascerétur, natúra grátiæ germen antevértere non ausa est; sed mansit fructus expers, dum grátia fructum éderet. Nasci síquidem primogénitam oportébat, ex qua nascitúrus esset omnis creatúræ primogénitus, \emph{in quo ómnia constant}.

\noindent O par beátum Ióachim et Anna! Vobis omnis creatúra obstrícta est. Per vos enim donum ómnium donórum præstantíssimum Creatóri óbtulit, nempe castam matrem, quæ sola Creatóre digna erat.

\noindent Lætáre, Anna \emph{stérilis, quæ non paris: erúmpe et clama, quæ non párturis}. Exsúlta, Ióachim, quóniam ex fília tua \emph{puer natus est nobis, et fílius datus est nobis, et vocábitur nomen eius magni consílii}, salútis univérsi mundi, \emph{Angelus, Deus fortis}. Puer iste Deus est.

\noindent {\color{gray} O beátum par Ióachim et Anna, immaculatíssimum prorsus! Ex fructu ventris vestri cognoscímini, velut alícubi Dóminus ait: \emph{Ex frúctibus eórum cognoscétis eos}. Uti Deo gratum erat, atque ea dignum quæ ex vobis orta est, vitæ vestræ ratiónes instituístis. Casta enim et sancta conversatióne vestra virginitátis moníle protulístis, eam, quæ ante partum virgo foret, atque in partu virgo nec non virgo post partum; illam, inquam, quæ sola semper, tum mente tum ánimo, tum étiam córpore virginitátem cultúra esset.}

\noindent {\color{gray} O castíssimum par Ióachim et Anna! Vos castitátem, quam natúræ lex præscríbit, conservántes, ea quæ natúram súperant, divínitus estis consecúti: mundo quippe Dei matrem viri nésciam peperístis.}

\noindent Vos pie et sancte in humána natúra vitam agéntes, fíliam ángelis superiórem nuncque angelórum dóminam edidístis. O speciosíssima dulcissimáque puélla! O fília Adámi et Dei mater! Beáti lumbi et venter, ex quibus prodiísti! Beátæ ulnæ, quæ te gestavérunt; lábia item, quibus castis ósculis frui concéssa es, paréntum nempe dumtáxat tuórum, ut in ómnibus semper virginitátem cóleres! \emph{Iubiláte Deo, omnis terra, cantáte, exsultáte et psállite}. Exaltáte vocem vestram, exaltáte, nolíte timére.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H306}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-nativitasgloriosae-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{III}{temporalia/hym-NoctiSuccedit.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 55, 3}

\noindent Inclináte aurem vestram et veníte ad me; audíte, ut vivat ánima vestra, et fériam vobíscum pactum sempitérnum, misericórdias David fidéles.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 31, 11}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-laetaminidomino.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum magnificémus, plenum grátia et Spíritu Sancto, \gredagger{} et fidénter eum implorémus:

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Concéde nobis diem istum iucúndum, pacíficum et sine mácula, \gredagger{} ut, ad vésperam perdúcti, cum gáudio et mundo corde te collaudáre valeámus.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Sit hódie splendor tuus super nos, \gredagger{} et opus mánuum nostrárum dírige.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Osténde fáciem tuam super nos ad bonum in pace, \gredagger{} ut hódie manu tua válida contegámur.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.

\noindent Réspice propítius omnes, qui oratiónibus nostris confídunt, \gredagger{} eos adímple bonis ánimæ et córporis univérsis.

\Rbardot{} Spíritum tuum da nobis, Dómine.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 1, 69.68; \textbf{H423}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-indomodavidpuerisui.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-C-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-C.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxvii}
\include{feriaiii}
