\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Grátiæ tuæ, quǽsumus, Dómine, supplícibus tuis tríbue largitátem, ut, mandáta tua, te operánte, sectántes, consolatiónem vitæ præséntis accípiant et futúra gáudia comprehéndant.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Fili mi, atténde ad sapiéntiam meam. 

\noindent \Rbardot{} Et prudéntiæ meæ inclína aurem tuam.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 30, 1-11}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent «Væ, fílii desertóres, dicit Dóminus, eo quod fácitis consílium et non ex me, et pactum statúitis et non per spíritum meum, ut addátis peccátum super peccátum! Qui ambulátis, ut descendátis in Ægýptum, et os meum non interrogástis, sperántes auxílium in fortitúdine pharaónis et habéntes fidúciam in umbra Ægýpti. Et erit vobis fortitúdo pharaónis in confusiónem, et fidúcia sub umbra Ægýpti in ignomíniam. Cum fúerint enim in Tani príncipes tui, et núntii tui usque ad Hanes pervénerint, omnes confundéntur super pópulo, qui eis prodésse non potest; non erit in auxílium et in utilitátem, sed in confusiónem et oppróbrium».

\noindent Oráculum iumentórum Nageb. In terra tribulatiónis et angústiæ, leǽnæ et leónis rugiéntis, víperæ et dracónis volántis portant super úmeros iumentórum divítias suas, et super gibbum camelórum thesáuros suos ad pópulum, qui eis prodésse non póterit. Ægýptus enim frustra et vane auxiliábitur; ídeo vocávi Rahab otiósam. Nunc ingrédere, scribe coram eis super buxum et in libro diligénter éxara illud, et erit in pósterum in testimónium usque in ætérnum. Pópulus enim rebéllis est, et fílii mendáces, fílii noléntes audíre legem Dómini; qui dicunt vidéntibus: «Nolíte vidére» et aspiciéntibus: «Nolíte aspícere nobis ea, quæ recta sunt; loquímini nobis placéntia, aspícite nobis illusiónes. Recédite a via, declináte a sémita, tóllite a fácie nostra Sanctum Israel».}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 4, 26.24.27 \Vbardot{} Ps. 8, 2; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-afaciefuroristui-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 30, 12-18}

\noindent Proptérea hæc dicit Sanctus Israel: «Pro eo quod reprobástis verbum hoc et sperástis in perversitátem et in perfídiam et inníxi estis super eis, proptérea erit vobis iníquitas hæc sicut interrúptio cadens, locus tumens in muro excélso, cuius confráctio súbito, dum non sperátur, venit improvíso; et comminuétur, sicut contéritur lagœ́na fíguli contritióne absque misericórdia, et non inveniétur de fragméntis eius testa, in qua capiátur ignículus de incéndio, aut hauriátur aqua de fóvea». Quia hæc dixit Dóminus Deus, Sanctus Israel: «In conversióne et quiéte salvi éritis; in siléntio et in spe erit fortitúdo vestra». Et noluístis et dixístis: «Nequáquam, sed super equis fugiémus», ídeo fugiétis; et: «Super velóces ascendémus», ídeo velóces erunt, qui persequéntur vos. Mille pavébunt a fácie terróris uníus, et a fácie terróris quinque fugiétis, donec relinquámini quasi malus in vértice montis et quasi signum super collem. Proptérea exspéctat Dóminus, ut misereátur vestri, et ídeo exaltábitur parcens vobis, quia Deus iudícii Dóminus; beáti omnes, qui exspéctant eum.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cf. Is. 35, 2 \Vbar{} Is. 40, 10; \textbf{H35}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-germinaveruntcampi-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gap. 15 : PL 44, 899-900}

\noindent Ex Libro sancti Augustíni epíscopi De grátia et líbero arbítrio.

\noindent Ne putétur nihil fácere ipsos hómines per líberum arbítrium, ídeo in psalmo dícitur: \emph{Nolíte obduráre corda vestra.} Et per Ezechiélem: \emph{Proícite a vobis omnes impietátes vestras, quas ímpie egístis in me, et fácite vobis cor novum et spíritum novum, et fácite ómnia mandáta mea. Et convertímini et vivétis.} Meminérimus eum dícere: \emph{Et convertímini et vivétis;} cui dícitur: \emph{Convérte nos, Deus.} Meminérimus eum dícere: \emph{Proícite a vobis impietátes vestras;} cum ipse \emph{iustíficet ímpium.} Meminérimus ipsum dícere: \emph{Fácite vobis cor novum et spíritum novum; qui dicit: Dabo vobis cor novum, et spíritum novum dabo vobis.}

\noindent Quómodo ergo qui dicit: \emph{Fácite vobis;} hoc dicit: \emph{Dabo vobis?} Quare iubet, si ipse datúrus est? Quare dat, si homo factúrus est; nisi quia dat quod iubet, cum ádiuvat ut fáciat cui iubet? Semper est autem in nobis volúntas líbera, sed non semper est bona. Aut enim a iustítia líbera est, quando servit peccáto, et tunc est mala; aut a peccáto líbera est, quando servit iustítiæ, et tunc est bona. Grátia vero Dei semper est bona, et per hanc fit ut sit homo bonæ voluntátis, qui prius fuit voluntátis malæ. Per hanc étiam fit ut ipsa bona volúntas, quæ iam esse cœpit, augeátur, et tam magna fiat, ut possit implére divína mandáta quæ volúerit, cum valde perfectéque volúerit.

\noindent Ad hoc enim valet quod scriptum est: \emph{Si volúeris, servábis mandáta;} ut homo qui volúerit et non potúerit, nondum se plene velle cognóscat, et oret ut hábeat tantam voluntátem, quanta súfficit ad implénda mandáta. Sic quippe adiuvátur, ut fáciat quod iubétur. Tunc enim útile est velle, cum póssumus; et tunc útile est posse, cum vólumus; nam quid prodest, si quod non póssumus vólumus, aut quod póssumus nólumus?}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 14, 19.20 \Vbardot{} Bar. 2, 12; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sustinuimuspacemetnonvenit-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\include{hebdomadaxx}
\include{feriavi}
