\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Gn. 2, 15-18}

\noindent De libro Génesis.

\noindent Tulit ergo Dóminus Deus hóminem, et pósuit eum in paradíso voluptátis, ut operarétur, et custodíret illum: Præcepítque ei, dicens: Ex omni ligno paradísi cómede; De ligno autem sciéntiæ boni et mali ne cómedas: in quocúmque enim die coméderis ex eo, morte moriéris. Dixit quoque Dóminus Deus: Non est bonum esse hóminem solum: faciámus ei adiutórium símile sibi.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 15 \Vbardot{} ibid., 7; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-tulitergodominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Gn. 2, 19-20}

\noindent Formátis ígitur Dóminus Deus de humo cunctis animántibus terræ, et univérsis volatílibus cæli, addúxit ea ad Adam, ut vidéret quid vocáret ea: omne enim quod vocávit Adam ánimæ vivéntis, ipsum est nomen eius.

\noindent Appellavítque Adam nomínibus suis cuncta animántia, et univérsa volatília cæli, et omnes béstias terræ: Adæ vero non inveniebátur adiútor símilis eius.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 18 \Vbardot{} ibid., 20; \textbf{H136}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-dixitdominusdeusnonest-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Gn. 2, 21-24}

\noindent Immísit ergo Dóminus Deus sopórem in Adam: cumque obdormísset, tulit unam de costis eius, et replévit carnem pro ea. Et ædificávit Dóminus Deus costam, quam túlerat de Adam, in mulíerem: et addúxit eam ad Adam. Dixítque Adam: Hoc nunc os ex óssibus meis, et caro de carne mea: hæc vocábitur Virágo, quóniam de viro sumpta est. Quam ob rem relínquet homo patrem suum, et matrem, et adhærébit uxóri suæ: et erunt duo in carne una.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Gn. 2, 21 \Vbardot{} ibid., 23; \textbf{H137}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-immisitdominussoporem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\include{hebdomadavi}
\include{feriaiii}
