\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{S. Gertrudis, Virginis.}
\dies{Die 16. Novembris.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui iucúndam tibi mansiónem in corde beátæ Gertrúdis, vírginis, præparásti, ipsíus intercessióne, cordis nostri ténebras cleménter illústra, ut te in nobis præséntem et operántem lætánter experiámur.

\pars{Pro pace in Ucraina.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV}{temporalia/inv-mirabileminsanctis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-MiraNocturnis.gtex}}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Díriget Dóminus mansuétos in iudício. 

\noindent \Rbardot{} Docébit mites vias suas.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Zach. 10, 3-8}

\noindent De libro Zacharíæ prophétæ.

\noindent Hæc dicit Dóminus: «Super pastóres irátus est furor meus, et super hircos visitábo: certe vísitat Dóminus exercítuum gregem suum, domum Iudæ, et fáciet eos quasi equum glóriæ suæ in bello. Ex ipso ángulus, ex ipso paxíllus, ex ipso arcus prœ́lii, ex ipso egrediétur omnis exáctor simul. 

\noindent Et erunt quasi fortes conculcántes lutum viárum in prœ́lio et bellábunt, quia Dóminus cum eis; et confundéntur ascensóres equórum. 

\noindent Et confortábo domum Iudæ et domum Ioseph salvábo et redúcam eos, quia miserébor eórum; et erunt, sicut non proiecíssem eos: ego enim Dóminus Deus eórum et exáudiam eos. 

\noindent Et erunt quasi fortes Ephraim, et lætábitur cor eórum quasi a vino, et fílii eórum vidébunt et lætabúntur, et exsultábit cor eórum in Dómino.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Is. 19, 25 \Vbardot{} Ps. 32, 12; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-laudabilispopulus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Zach. 10, 9-12; 11, 1-3}

\noindent Sibilábo eis et congregábo illos, quia redémi eos, et multi erunt, sicut multi ante fúerant. 

\noindent Et seminábo eos in pópulis, et de longe recordabúntur mei; et alent fílios suos et reverténtur. 

\noindent Et redúcam eos de terra Ægýpti et de Assýria congregábo eos et ad terram Gálaad et Líbani addúcam eos, et non inveniétur eis locus. 

\noindent Et transíbunt per mare angústiæ, et percútiet in mari fluctus, et exiccabúntur ómnia profúnda flúminis; et humiliábitur supérbia Assýriæ et sceptrum Ægýpti recédet. 

\noindent Confortábo eos in Dómino, et in nómine eius ambulábunt», dicit Dóminus. 

\noindent Aperi, Líbane, portas tuas, et cómedat ignis cedros tuas. 

\noindent Ulula, ábies, quia cécidit cedrus, quóniam magnífici vastáti sunt; ululáte, quercus Basan, quóniam córruit saltus impérvius. 

\noindent Vox ululátus pastórum, quia vastáta est magnificéntia eórum; vox rugítus leónum, quóniam vastáta est supérbia Iordánis.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Dan. 13, 22.23 \Vbardot{} ibidem; \textbf{H417}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-angustiaemihiundique-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Ier. 31, 11.12 \Vbardot{} Ps. 4, 8; \textbf{H418}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-redemitdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Exerc. 6 : SC 127,222-224}

\noindent Ex Libris Exercítium sanctæ Gertrúdis vírginis.

\noindent \emph{Cor meum et caro mea exsultavérunt in} te \emph{Deum vivum,} et ánima mea lætáta est in te, verum salutáre meum. Concupíscit et déficit virtus ánimæ meæ, super intróitu glórias tuæ, \emph{Deus, Deus meus,} cordis mei amor et iúbilus, refúgium et virtus, glória mea et laus mea Deus, o quando laudábit te ánima mea in ecclésia sanctórum? O quando óculi mei vidébunt te, Deum meum, Deum deórum? O quando tríbues mihi desidérium ánimæ meæ, in manifestatióne glóriæ tuæ? Deus meus, pórtio mea electíssima, fortitúdo et glória mea. O quando índues me pállio laudis pro spíritu mæróris, ut simul cum ángelis ómnia membra mea tibi reddant \emph{hóstiam vociferatiónis?}

\noindent Deus vitæ meæ, o quando introíbo in tabernáculum glóriæ tuæ, ut et ego proclámem tibi Allelúia splendidíssimum, et coram ómnibus sanctis tuis confiteátur tibi ánima mea et cor meum, quia magnificásti misericórdias tuas mecum? Deus meus, præclára heréditas mea, o quando contríto láqueo mortis huius, sine médio vidébit et laudábit te única mea? O quando inhabitábo in tabernáculo tuo in sǽcula, ut laudem nomem tuum assídue, et hymnum novum dicam magnificéntiæ tuæ super multitúdine misericórdiæ tuæ?

\noindent \emph{Non est símilis tui in diis, Dómine} mi, et non est comparátio altitúdinis divitiárum admirábilis glóriæ tuæ. Quis investigábit abýssum sapiéntiæ tuæ, et quis dinumerábit infinítos thesáuros copiosíssimæ misericórdiæ tuæ? Vere non est tantus, non est talis, ut tu, Deus meus rex immortális. Quis explicábit glóriam tuæ maiestátis? Quis salutári póterit visu tuæ claritátis? Quómodo suffíciet óculos visu, vel auris audítu super admiratióne glóriæ tui vultus? \emph{Deus, Deus meus,}  tu solus admirábilis es et gloriósus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{Is. 61, 10; \textbf{H113}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-induitmedominus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\antiphona{II}{temporalia/hym-AdSacrosVirgo.gtex}}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Rom. 12, 1-2}

\noindent Obsecro vos, fratres, per misericórdiam Dei, ut exhibeátis córpora vestra hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem, rationábile obséquium vestrum; et nolíte conformári huic sǽculo, sed transformámini renovatióne mentis, ut probétis quid sit volúntas Dei, quid bonum et bene placens et perféctum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 45, 6}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-adiuvabiteam.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Cum ómnibus muliéribus sanctis, fratres, Salvatórem nostrum confiteámur,~\gredagger{} simúlque invocémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui peccatríci multa dimisísti, quóniam diléxerat multum,~\gredagger{} dimítte nobis, quia multum peccávimus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, cui mulíeres sanctæ in itínere ministrábant,~\gredagger{} concéde nobis ut vestígia tua sectémur.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, magíster, quem María audiébat, cum Martha tibi serviébat,~\gredagger{} concéde nobis, ut in fide et caritáte serviámus tibi.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Dómine Iesu, qui fratrem, sorórem et matrem appellásti omnes tuam voluntátem faciéntes,~\gredagger{} concéde nobis ut tibi semper verbis complaceámus et actis

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Ct. 5, 8}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-adiurovosfiliae.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-ii-D-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-ii-D.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\precestotum}{\pars{Deprecatio Gelasii}

\vspace{-5mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.16 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{D\textsuperscript{1}}{temporalia/deprecatio4-propace.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill

\pars{Oratio Dominica.}

\cuminitiali{D}{temporalia/oratiodominica-d.gtex}}
\newcommand{\dominusnosbenedicat}{\antiphona{D}{temporalia/dominusnosbenedicat-d.gtex}}
\newcommand{\benedicamuslaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/benedicamus-memoria-laudes.gtex}}
\include{hebdomadaxxxiii}
\include{feriaiv}
