\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui nobis æternitátis áditum glorificatióne Christi tui et Sancti Spíritus illuminatióne reserásti, concéde, quǽsumus, ut, tanti doni párticeps, devótio nostra profíciat et ad fídei transferámur augméntum.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI**}{temporalia/inv-christumdominumquisanctum.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus} \scriptura{Anonymus X. sæculi; \textbf{AR488}}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-AEterneRex.gtex}}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{2 Io. 1, 1-13}

\noindent De Epístola secúnda beáti Ioánnis apóstoli.

\noindent Présbyter eléctæ dóminæ et fíliis eius, quos ego díligo in veritáte, et non ego solus, sed et omnes, qui novérunt veritátem, propter veritátem, quæ pérmanet in nobis et nobíscum erit in sempitérnum. Erit nobíscum grátia, misericórdia, pax a Deo Patre et a Iesu Christo, Fílio Patris, in veritáte et caritáte.

\noindent Gavísus sum valde quóniam invéni de fíliis tuis ambulántes in veritáte, sicut mandátum accépimus a Patre. Et nunc rogo te, dómina, non tamquam mandátum novum scribens tibi, sed quod habúimus ab inítio, ut diligámus altérutrum. Et hæc est cáritas, ut ambulémus secúndum mandáta eius; hoc mandátum est, quemádmodum audístis ab inítio, ut in eo ambulétis.

\noindent {\color{gray} Quóniam multi seductóres prodiérunt in mundum, qui non confiténtur Iesum Christum veniéntem in carne; hic est sedúctor et antichrístus. Vidéte vosmetípsos, ne perdátis, quæ operáti estis, sed ut mercédem plenam accipiátis. Omnis, qui ultra procédit et non manet in doctrína Christi, Deum non habet; qui pérmanet in doctrína, hic et Patrem et Fílium habet.

\noindent Si quis venit ad vos et hanc doctrínam non affert, nolíte accípere eum in domum, nec «Ave» ei dixéritis; qui enim dicit illi: «Ave», commúnicat opéribus illíus malígnis.}

\noindent Plura habens vobis scríbere nólui per chartam et atraméntum, spero enim me futúrum apud vos et os ad os loqui, ut gáudium nostrum plenum sit.

\noindent {\color{gray} Salútant te fílii soróris tuæ eléctæ.}}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 27 \Vbardot{} ibid., 18; \textbf{H265} \& \textbf{E259}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-pacemmeamdovobis-CROCHU.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 18 \Vbardot{} ibid., 27; \textbf{H270} \& \textbf{E261}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-nonvosrelinquam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Lib. 2, 1. 33. 35: PL 10, 50-51. 73-75}

\noindent Ex Tractátu sancti Hilárii epíscopi de Trinitáte.

\noindent Dóminus baptizáre iussit in nómine Patris, et Fílii, et Spíritus Sancti, id est, in confessióne et Auctóris et Unigéniti et Doni.

\noindent Auctor unus est ómnium. Unus est enim Deus Pater, ex quo ómnia; et unus unigénitus, Dóminus noster Iesus Christus, per quem ómnia; et unus Spíritus, donum in ómnibus.

\noindent Omnia ergo sunt suis virtútibus ac méritis ordináta: una potéstas ex qua ómnia, una progénies per quam ómnia, perféctæ spei munus unum. Nec deésse quidquam consummatióni tantæ reperiétur, intra quam sit, in Patre et Fílio et Spíritu Sancto, infínitas in ætérno, spécies in imágine, usus in múnere.

\noindent Quod autem sit offícium Spíritus in nobis, verbis ipsíus Dómini audiámus. Ait enim: \emph{Adhuc multa hábeo quæ dicam vobis, sed non potéstis illa modo portáre. Expedit enim vobis ut ego eam; si íero, mittam vobis Advocátum.}

\noindent Et rursum: \emph{Ego rogábo Patrem, et álium Advocátum mittet vobis, ut vobíscum sit in ætérnum, Spíritum veritátis. Ille vos díriget in omnem veritátem: non enim loquétur a se, sed quæcúmque audíerit, loquétur, et ventúra annuntiábit vobis. Ille me honorificábit, quia de meo sumet.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 14, 1; 16, 16; 15, 26; 14, 26 \Vbardot{} ibid., 16, 7; \textbf{H264}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-nonconturbeturetmittam-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Hæc de plúribus ad intellegéntiæ viam dicta sunt, quibus et volúntas munerántis, et rátio et condício múneris continétur; ut, quia infírmitas nostra neque Patris neque Fílii capax esset, fidem nostram, de Dei incarnatióne diffícilem, Sancti Spíritus donum quodam intercessiónis suæ fœ́dere lumináret.

\noindent Accípitur ergo ob sciéntiam. Ut enim natúra humáni córporis, cessántibus offícii sui causis, erit otiósa; nam óculis, nisi lumen aut dies sit, nullus ministérii erit usus; ut aures, nisi vox sonúsve reddátur, munus suum non recognóscent; ut nares, nisi odor fragráverit, in quo offício erunt néscient; non quod his defíciet natúra per causam, sed usus habétur ex causa; ita et ánimus humánus, nisi per fidem donum Spíritus háuserit, habébit quidem natúram Deum intellegéndi, sed lumen sciéntiæ non habébit.

\noindent Munus autem, quod in Christo est, omne ómnibus patet unum; et, quod ubíque non deest, in tantum datur in quantum quis volet súmere; in tantum résidet in quantum quis volet promeréri. Hoc usque in consummatiónem sǽculi nobíscum, hoc exspectatiónis nostræ solácium, hoc in donórum operatiónibus futúræ spei pignus est, hoc méntium lumen, hic splendor animórum est.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Ps. 103, 3; \Vbardot{} ibid., 4; \textbf{H264}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-ponitnubem-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{I}{temporalia/hym-OptatusVotis.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-alleluia-turco13.gtex}

\scriptura{Psalmus 50.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps50-initium-viii-G5-auto.gtex}

\input{temporalia/ps50-viii-G5.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-alleluia-turco13.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ac. 22, 14}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-beatiquilavantstolas.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Ieremiæ, Ier. 14, 17-31}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/jeremiae2-initium-viii-G.gtex}

\input{temporalia/jeremiae2-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{E}{temporalia/ant-alleluia-praglia-e2.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 99.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps99-initium-e-auto.gtex}

\input{temporalia/ps99-e.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
%\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Cf. Ps. 67, 19}
%
%\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-ascendenschristus.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Io. 16, 24.27; \textbf{H244}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-petiteetaccipietis.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-petiteetaccipietis.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Dóminus, cui honor et glória in ætérnum, concédat nobis, ut abundémus in spe~\gredagger{} et virtúte Spíritus Sancti. Orémus:

\Rbardot{} Dómine, ádiuva et salva nos.

\noindent Pater omnípotens, qui nos infírmos scis étiam in orándo,~\gredagger{} da Spíritum tuum qui póstulet pro nobis.

\Rbardot{} Dómine, ádiuva et salva nos.

\noindent Mitte Spíritum tuum, lucem beatíssimam,~\gredagger{} ut córdium nostrórum répleat íntima.

\Rbardot{} Dómine, ádiuva et salva nos.

\noindent Dómine, ópera mánuum tuárum sumus,~\gredagger{} ne derelínquas nos in potestáte iniquitátum nostrárum.

\Rbardot{} Dómine, ádiuva et salva nos.

\noindent Da nobis débiles et infírmos in fide cum reveréntia suscípere,~\gredagger{} neque ægre et impatiénter, sed cum caritáte.

\Rbardot{} Dómine, ádiuva et salva nos.}
\include{hebdomadavii}
\include{feriavi}
