\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Feria V infra Octavam Paschæ.}
\celebratio{1. Classis. Duplex}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{Lc. 24, 34; Psalmus 94; \textbf{H232}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VI}{temporalia/inv-surrexitdominusvere.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{III}{temporalia/hym-HicEstDies.gtex}}
\newcommand{\versusMatutinum}{\noindent \Vbardot{} In resurrectióne tua, Christe, allelúia.

\noindent \Rbardot{} Cæli et terra læténtur, allelúia.}
\newcommand{\absolutio}{\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-exaudi.gtex}}
\newcommand{\matutinum}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Mc. 16, 1}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-dumtransissetsabbatum.gtex}

\vspace{-1mm}

\scriptura{Ps. 117, 1-9}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117i-initium-iv-e2-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps117i-iv-e2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Mc. 16, 3; \textbf{H230}}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-etdicebantadinvicem.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 117, 10-18}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117ii-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps117ii-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\Abardot{} Mc. 16, 4; \textbf{H230}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-etrespicientesviderunt.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 117, 19-29}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117iii-initium-iii-a-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps117iii-iii-a.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\vspace{-5mm}

\pars{Lectio I.} \scriptura{1 Pet. 3, 1-17}

\noindent De Epístola prima beáti Petri apóstoli.

\noindent Mulíeres súbditæ sint suis viris, ut et si qui non credunt verbo, per mulíerum conversatiónem sine verbo lucrifíant, considerántes castam in timóre conversatiónem vestram; quarum sit non extrínsecus capillatúræ aut circumdatiónis auri aut induménti vestimentórum cultus, sed qui abscónditus cordis est homo in incorruptibilitáte mitis et quiéti spíritus, qui est in conspéctu Dei lócuples. Sic enim aliquándo et sanctæ mulíeres sperántes in Deo ornábant se subiéctæ própriis viris, sicut Sara obœdiébat Abrahæ dóminum eum vocans; cuius estis fíliæ benefaciéntes et non timéntes ullam perturbatiónem.

\noindent Viri simíliter cohabitántes secúndum sciéntiam quasi infirmióri vaso mulíebri impertiéntes honórem, tamquam et coherédibus grátiæ vitæ, uti ne impediántur oratiónes vestræ. In fine autem omnes unánimes, compatiéntes, fraternitátis amatóres, misericórdes, húmiles, non reddéntes malum pro malo vel maledíctum pro maledícto, sed e contrário benedicéntes, quia in hoc vocáti estis, ut benedictiónem hereditáte accipiátis.

\noindent «Qui enim \emph{vult vitam dilígere}

\noindent \emph{et vidére dies bonos,}

\noindent \emph{coérceat linguam suam a malo,}

\noindent \emph{et lábia eius ne loquántur dolum;}

\noindent \emph{declínet autem a malo et fáciat bonum,}

\noindent \emph{inquírat pacem et persequátur eam.}

\noindent Quia \emph{óculi Dómini super iustos,}

\noindent \emph{et aures eius in preces eórum;}

\noindent \emph{vultus autem Dómini super faciéntes mala».}

\noindent Et quis est qui vobis nóceat, si boni æmulatóres fuéritis? Sed et si patímini propter iustítiam, beáti! \emph{Timórem autem eórum ne timuéritis et non conturbémini, Dóminum} autem Christum \emph{sanctificáte} in córdibus vestris, paráti semper ad defensiónem omni poscénti vos ratiónem de ea, quæ in vobis est spe, sed cum mansuetúdine et timóre, consciéntiam habéntes bonam, ut in quo de vobis detrectátur, confundántur, qui calumniántur vestram bonam in Christo conversatiónem. Mélius est enim benefaciéntes, si velit volúntas Dei, pati quam malefaciéntes.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 1 \& Cantor \Vbardot{} ibidem; \textbf{H232}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII-VII}{temporalia/resp-mariamagdalena-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Cat. 20, Mystagogica 2, 4-6:PG 33, 1079-1082}

\noindent Ex Catechésibus Cyrílli Hierosolymitáni.

\noindent Ad sanctam divíni baptísmatis piscínam dedúcti estis, uti Christus a cruce ad posítum coram sepúlcrum.

\noindent Et interrogátus est unusquísque utrum créderet in nomen Patris et Fílii et Spíritus Sancti. Confessíque estis salutárem confessiónem ac demérsi estis tértio in aquam, rursúmque emersístis; atque hic in imágine et in sýmbolo triduánam Christi significástis sepultúram.

\noindent Sicut enim Salvátor noster tres dies et noctes tres in ventre terræ egit; sic et vos in prima emersióne primam quam in terra Christus exégit diem, et immersióne noctem, imitáti estis. Nam velut qui in nocte degit, non ámplius videt, qui vero in die, in lúmine versátur; sic et in mersióne, tamquam in nocte, nihil vidístis, in emersióne vero tamquam in die pósiti fuístis; eodémque moménto et mórtui et nati estis, illáque unda salutáris et sepúlcrum vobis et mater effécta est.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 28, 5-6 \Vbardot{} Cf. Mt. 28, 7; \textbf{H229}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-angelusdominilocutus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Et quod de áliis rebus Sálomon dixit, vobis óptime convéniat; dicébat ille: \emph{Tempus pariéndi et tempus moriéndi;} at vobis e convérso: tempus moriéndi et tempus nascéndi; unum tempus hæc utráque effécit, et cum morte natívitas vestra concúrrit.

\noindent O novum inauditúmque rerum genus! Non sumus vere mórtui nec vere sepúlti, nec vere crucifíxi resurréximus; verum eárum rerum per imáginem imitátio expréssa est, at veritáte parta hinc salus.

\noindent Christus vere crucifíxus est et vere sepúltus et vere surréxit; et hæc ómnia nobis per grátiam sunt impertíta, ut, per imitatiónem partícipes eius perpessiónum facti, in veritáte salútem lucrémur.

\noindent O exuberántem in hómines amórem! Christus incontaminátis pédibus ac mánibus suis clavos excépit et dolórem pértulit: et mihi, dolóris et labóris inexpérto, per suórum dolórum communicatiónem, salútem gratificátur.

\noindent Nemo ergo exístimet baptísma in remissióne peccatórum dumtáxat et in adoptiónis grátia consístere, sicut erat Ioánnis baptísma, quod solam peccatórum remissiónem conferébat; cum contra accuráte novérimus, illud, sicut peccátis expurgándis valet et Spíritus Sancti donum concíliat, ita et Christi passiónum antítypum atque expressiónem esse. Propter hoc enim et Paulus modo clamans aiébat: \emph{An ignorátis quod, quicúmque baptizáti sumus in Christum Iesum, in mortem eius baptizáti sumus? Consepúlti ergo ei sumus per baptísmum in mortem.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 10, 11; \textbf{H237}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-surrexitpastor-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\oratioMatutinum}{\noindent Deus, qui diversitátem géntium in confessióne tui nóminis adunásti:~\gredagger{} da, ut renátis fonte baptísmatis una sit fides méntium~\grestar{} et píetas actiónum. Per Dóminum.}
%\newcommand{\oratioLaudes}{\cuminitiali{}{temporalia/oratio5.gtex}}
\newcommand{\oratioLaudes}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui diversitátem géntium in confessióne tui nóminis adunásti, da, ut renátis fonte baptísmatis una sit fides méntium et píetas actiónum.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.

\vspace{1mm}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-AuroraLucis-alt.gtex}
\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Rom. 6, 4; Ap. 1, 5; \textbf{H240}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{IV e}{temporalia/ant-surrexitchristusetilluxit.gtex}

\scriptura{Psalmus 62.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-iv-e2-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62-iv-e2.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Dan. 3, 7; \textbf{H239}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3-vi-F-sinedox.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-redemptornoster.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{\textbf{H241}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VI F}{temporalia/ant-crucifixusresurrexit.gtex}

\rubrica{Quæ antiphona repetitur ad libitum in fine uniuscuiusque versus ps. 150.}

\scriptura{Psalmus 150.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-vi-F-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-vi-F.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\capitulumLaudes}{\pars{Lectio brevis.} \scriptura{Rom. 8, 10-11}

\noindent Si Christus in vobis est, corpus quidem mórtuum est propter peccátum, spíritus vero vita propter iustítiam. Quod si Spíritus eius, qui suscitávit Iesum a mórtuis, hábitat in vobis, qui suscitávit Christum a mórtuis, vivificábit et mortália córpora vestra per inhabitántem Spíritum suum in vobis.}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{\Abardot{} Lc. 24, 36; \textbf{H235}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-stetitjesus.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

\vspace{-2mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.20 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viiisoll-G-auto.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.32 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-1mm}

\input{temporalia/benedictus-viiisoll-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum, qui resurréxit et semper præsens est in Ecclésia sua, venerémur,\grestar{} illum invocántes:

\Rbardot{} Mane nobíscum, Dómine.

\noindent Dómine Iesu, de peccáto et morte triúmphans,~\grestar{} esto in médio nostri, qui vivis in sǽculum sǽculi.

\Rbardot{} Mane nobíscum, Dómine.

\noindent Veni ad nos cum fortitúdine tua invícta~\grestar{} et benignitátem Dei córdibus nostris osténde.

\Rbardot{} Mane nobíscum, Dómine.

\noindent Adiuva mundum discórdia laborántem,~\grestar{} tu qui solus potens es ad ánimos regenerándos et reconciliándos.

\Rbardot{} Mane nobíscum, Dómine.

\noindent Confírma nos in fide novíssimæ victóriæ~\grestar{} nosque corróbora in spe advéntus tui.

\Rbardot{} Mane nobíscum, Dómine.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{\Abardot{} Io. 20, 13.15; \textbf{H237}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-tulerunt.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2.5mm}

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-viisoll-d.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-viisoll-d.tex} \Abardot{}}
\input{octavapaschae.tex}
