\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{Dominica IV Adventus.}}
\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Festína, quǽsumus, ne tardáveris, Dómine Iesu,~\gredagger{} ut advéntus tui consolatiónibus sublevéntur,~\grestar{} qui in tua pietáte confídunt.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\vesperasi}{\cantusSineNeumas

\vspace{0.5cm}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{}{temporalia/deusinadiutorium-communis.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Ioel 2, 1; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-canitetuba.gtex}

\scriptura{Psalmus 144, 10-21.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps144ii-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/ps144ii-i-g.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-canitetuba.gtex}

\vspace{-1cm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Ag. 2, 7; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I f}{temporalia/ant-eccevenietdesideratus.gtex}

\scriptura{Psalmus 145.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps145-initium-i-f-auto.gtex}

\input{temporalia/ps145-i-f.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Is. 40, 4; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-eruntprava.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Psalmus 146.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps146-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps146-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{Sap. 18, 15; \textbf{H33}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-omnipotenssermotuus.gtex}

\scriptura{Psalmus 147.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps147-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps147-ii-D.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Capitulum.} \scriptura{1 Cor. 4, 1-2}

\cuminitiali{}{temporalia/capitulum-FratresSic.gtex}}
\newcommand{\hymnusvesperas}{\pars{Hymnus.} \scriptura{Ambrosius (\olddag{} 397)}

\vspace{-5mm}

\antiphona{IV}{temporalia/hym-VerbumSalutis.gtex}}
\newcommand{\magnificati}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Is. 7, 14; 33, 22; Gn. 49, 10; \textbf{H41}}

\vspace{-6.5mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{II D}{temporalia/ant-oemmanuel.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-iisoll-D.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/magnificat-iisoll-D.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\newcommand{\invitatorium}{\pars{Invitatorium.} \scriptura{\textbf{H41}}

\vspace{-6mm}

\antiphona{E}{temporalia/inv-hodiescietis.gtex}}
\newcommand{\hymnusmatutinum}{\pars{Hymnus.}

\vspace{-5mm}

\antiphona{II}{temporalia/hym-VeniRedemptor.gtex}}
\newcommand{\nocturnoii}{\vspace{-4mm}

\pars{Psalmus 4.} \scriptura{2. Par. 20, 17}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-iudaeaetierusalem.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Ps. 23}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps23-initium-viii-G-auto.gtex}

\input{temporalia/ps23-viii-G.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Ex. 16, 6-7; \textbf{H42}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII a}{temporalia/ant-hodiescietis.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Ps. 65, 1-12}

\vspace{-1mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65i-initium-viii-a-auto.gtex}

\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps65i-viii-a.tex} \Abardot{}

\vspace{-5mm}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Cf. Dt. 32, 2; \textbf{H43}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* b}{temporalia/ant-exspectetur.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 65, 13-20}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps65ii-initium-ii_-B-auto.gtex}

\input{temporalia/ps65ii-ii_-B.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 51, 17-20}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent Eleváre, eleváre, consúrge, Ierúsalem, quæ bibísti de manu Dómini cálicem iræ eius; póculum sopóris bibísti, epotásti.

\noindent Non est qui susténtet eam ex ómnibus fíliis, quos génuit;et non est qui apprehéndat manum eius ex ómnibus fíliis, quos enutrívit.

\noindent Duo sunt quæ occurrérunt tibi; quis contristábitur super te? Vástitas et contrítio et fames et gládius; quis consolábitur te?

\noindent Fílii tui defecérunt, iácent in cápite ómnium viárum sicut oryx illaqueátus, pleni indignatióne Dómini, increpatióne Dei tui.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Cf. Ioel 2, 1 \Vbardot{} Ps. 106, 3; \textbf{H31}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-canitetuba-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 51, 21-23; 52, 1-2.7-10}

\noindent Idcírco audi hoc, paupércula et ébria, sed non a vino.

\noindent Hæc dicit dominátor tuus, Dóminus et Deus tuus, qui conténdit pro pópulo suo: «Ecce tuli de manu tua cálicem sopóris, póculum indignatiónis meæ; non adícies, ut bibas illum ultra. Et ponam illum in manu eórum, qui te humiliavérunt et dixérunt tibi: “Incurváre, ut transeámus”; et ponébas ut terram dorsum tuum et quasi viam transeúntibus».

\noindent Consúrge, consúrge, indúere fortitúdine tua, Sion; indúere vestiméntis glóriæ tuæ, Ierúsalem, cívitas sanctitátis, quia non adíciet ultra ut pertránseat per te incircumcísus et immúndus. Excútere de púlvere, consúrge, captíva Ierúsalem; solve víncula colli tui, captíva fília Sion.

\noindent Quam pulchri super montes pedes annuntiántis, prædicántis pacem, annuntiántis bonum, prædicántis salútem, dicéntis Sion: «Regnávit Deus tuus!».}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cf. E. 33, 1 \Vbar{} Lev. 11, 44; \textbf{H31}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-vigesimaquarta-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Is. 52, 8-10}

\noindent Vox speculatórum tuórum: levavérunt vocem, simul exsultábunt, quia óculo ad óculum vidébunt, cum redíerit Dóminus ad Sion.

\noindent Gaudéte et exsultáte simul, desérta Ierúsalem, quia consolátus est Dóminus pópulum suum, redémit Ierúsalem.

\noindent Nudávit Dóminus bráchium sanctum suum in óculis ómnium géntium; et vidébunt omnes fines terræ salutáre Dei nostri.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Ier. 31, 21 \Vbar{} Ps. 106, 3; \textbf{H32}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-virgoisrael-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\textbf{H42}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sanctificaminifilii-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Sermo 185: PL 38, 997-999}

\noindent Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi.

\noindent Expergíscere, homo: pro te Deus factus est homo. \textit{Surge, qui dormis, et exsúrge a mórtuis, et illuminábit te Christus.} Pro te, inquam, Deus factus est homo.

\noindent In ætérnum mórtuus esses, nisi in témpore natus esset. Numquam liberaréris a carne peccáti, nisi suscepísset similitúdinem carnis peccáti. Perpétua te possidéret miséria, nisi fíeret hæc misericórdia. Non revixísses, nisi tuæ morti convenísset. Defecísses, nisi subvenísset. Perísses, nisi venísset.}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbar{} Gal. 4, 4; Rom. 8, 3 \Vbar{} Is. 14, 1; \textbf{H32}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-ecceiamveniet-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectiov}{\pars{Lectio V.}

\noindent Celebrémus læti nostræ salútis et redemptiónis advéntum. Celebrémus festum diem, quo magnus et ætérnus dies ex magno et ætérno die venit in hunc nostrum tam brevem temporálem diem.

\noindent Hic \textit{est nobis factus iustítia et sanctificátio et redémptio: ut, quemádmodum scriptum est: Qui gloriátur, in Dómino gloriétur.}

\noindent \textit{Véritas ergo de terra orta est:} Christus qui dixit: \textit{Ego sum véritas}, de Vírgine natus est. \textit{Et iustítia de cælo prospéxit:} quóniam credens in eum qui natus est, non homo a se ipso, sed a Deo iustificátus est.

\noindent \textit{Véritas de terra orta est:} quia \textit{Verbum caro factum est.} Et iustítia de cælo prospéxit: quia \textit{omne datum óptimum et omne donum perféctum desúrsum est.}

\noindent \textit{Véritas de terra orta est,} caro de María. \textit{Et iustítia de cælo prospéxit:} quia \textit{non potest homo accípere quidquam, nisi fúerit ei datum de cælo.}

\noindent \textit{Iustificáti ex fide, pacem habeámus ad Deum:} quia \textit{iustítia et pax osculátæ sunt ínvicem. Per Dóminum nostrum Iesum Christum:} quia \textit{Véritas de terra orta est. Per quem et accéssum habémus in grátiam istam, in qua stamus, et gloriámur in spe glóriæ Dei.} Non ait: «glóriæ nostræ»; sed, \textit{glóriæ Dei:} quia \textit{iustítia} non de nobis procéssit, sed \textit{de cælo prospéxit.} Ergo \textit{qui gloriátur,} non in se, sed \textit{in Dómino gloriétur.}}
\newcommand{\responsoriumv}{\pars{Responsorium 5.} \scriptura{\Rbar{} Is. 9, 6 \Vbar{} Cf. Mal. 3, 1; \textbf{H32}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-nasceturnobisparvulus-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\lectiovi}{\pars{Lectio VI.}

\noindent Hinc enim et nato ex Vírgine Dómino præcónium vocis angélicæ factum est: \textit{Glória in excélsis Deo et in terra pax homínibus bonæ voluntátis.}

\noindent In terra enim pax unde, nisi quia \textit{Véritas de terra orta est,} id est, Christus de carne natus est? Et \textit{ipse est pax nostra qui fecit útraque unum:} ut essémus hómines bonæ voluntátis, suáviter conéxi vínculo unitátis.

\noindent In hac ígitur grátia gaudeámus, ut sit glória nostra testimónium consciéntiæ nostræ: ubi non in nobis, sed in Dómino gloriémur. Hinc enim dictum est, \textit{Glória mea et exáltans caput meum.} Nam quæ maior grátia Dei nobis pótuit illucéscere, quam ut, habens unigénitum Fílium, fáceret eum hóminis Fílium, atque ita vicíssim hóminis fílium fáceret Dei fílium?

\noindent Quære méritum, quære causam, quære iustítiam; et vide utrum invénias nisi grátiam.}
\newcommand{\responsoriumvi}{\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbar{} Is. 1, 11 \Vbar{} Is. 45, 8; \textbf{H36}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-egredieturvirga-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 6.} \scriptura{\Rbardot{} 2 Chr. 20, 17 \Vbardot{} Is. 26, 19; \textbf{H42}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-constantesestote-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\evangelium}{
\pars{Versus.} \scriptura{Cf. Mch. 1, 3}

% Versus. %%%
\sineinitiali{temporalia/versus-egredietur.gtex}

\vspace{5mm}

\sineinitiali{temporalia/oratiodominica-mat.gtex}

\vspace{5mm}

\pars{Absolutio.}

\cuminitiali{}{temporalia/absolutio-avinculis.gtex}

\vfill
\pagebreak

\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}

\vspace{7mm}

\pars{Evangelium} \scriptura{Lc. 1, 26-38}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam.

\noindent In illo témpore:

\noindent Missus est ángelus Gábriel a Deo in civitátem Galilǽæ, cui nomen Názareth, ad vírginem desponsátam viro, cui nomen erat Ioseph de domo David, et nomen vírginis María.

\noindent Et ingréssus ad eam dixit: «Ave, grátia plena, Dóminus tecum». Ipsa autem turbáta est in sermóne eius et cogitábat qualis esset ista salutátio.

\noindent Et ait ángelus ei: «Ne tímeas, María; invenísti enim grátiam apud Deum. Et ecce concípies in útero et páries fílium et vocábis nomen eius Iesum. Hic erit magnus et Fílius Altíssimi vocábitur, et dabit illi Dóminus Deus sedem David patris eius, et regnábit super domum Iacob in ætérnum, et regni eius non erit finis».

\noindent Dixit autem María ad ángelum: «Quómodo fiet istud, quóniam virum non cognósco?».

\noindent Et respóndens ángelus dixit ei: «Spíritus Sanctus supervéniet in te, et virtus Altíssimi obumbrábit tibi: ideóque et quod nascétur sanctum, vocábitur Fílius Dei. Et ecce Elísabeth cognáta tua et ipsa concépit fílium in senécta sua, et hic mensis est sextus illi, quæ vocátur stérilis, quia non erit impossíbile apud Deum omne verbum».

\noindent Dixit autem María: «Ecce ancílla Dómini; fiat mihi secúndum verbum tuum». Et discéssit ab illa ángelus.

\scriptura{Sermo 2 de Advéntus, 1. 2-3 : SC 166,104. 108}

\noindent Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis.

\noindent \emph{Ecce venit Rex: occurrámus óbviam Salvatóri nostro.} Pulchre Sálomon ait: \emph{Aqua frígida ánimæ sitiénti núntius bonus de terra longínqua.} Bonus útique núntius, qui advéntum Salvatóris núntiat, reconciliatiónem mundi, bona superventúri sǽculi. \emph{Quam pulchri pedes annuntiántium pacem, annuntiántium bona.} Multi síquidem, non unus, multi, inquam, sed in uno spíritu longa série ab inítio sǽculi nobis supervenére núntii; et ómnium vox símilis, una senténtia: \emph{Venit, ecce venit.}

\noindent Veni ergo, Dómine, \emph{salvum me fac et salvus ero;} veni et \emph{osténde fáciem tuam et salvi érimus. Te enim exspectávimus; esto salus nostra in témpore tribulatiónis.} Sic prophétæ et iusti desidério et afféctu tanto ante Christo ventúro occurrébant, desiderántes si fíeri posset óculis vidére quod spíritu prævidébant.

\noindent Unde Dóminus discípulis dicébat: \emph{Beáti óculi, qui vident quæ vos vidétis. Dico enim vobis, quod multi prophétæ et iusti voluérunt vidére quæ vos vidétis et non vidérunt.} Abraham quoque pater noster exultávit ut vidéret diem Christi. \emph{Vidit,} sed apud ínferos, \emph{et gavísus est.} In quo útique tepor et durítia cordis nostri sugillátur: si non vidélicet cum gáudio spiritáli Christi nascéntis diem anniversárium exspectámus, qui nobis in próximo vidéndus, Dómino annuénte, promíttitur.

\noindent Hoc sane gáudium nostrum tale vidétur exígere Scriptúra, ut spíritus noster levans se super se Christo veniénti quodámmodo occúrrere géstiat, desidério se exténdens in anterióra, impatiénsque morárum iam vidére conténdat futúra. Ego namque non solum ad secúndum advéntum sed étiam ad primum árbitror pertinére, quod tot locis Scripturárum ei monémur occúrrere. Quómodo? inquis. Quia vidélicet, sicut secúndo advéntui occurrémus motu et exsultatióne córporis, sic et primo occurréndum est afféctu et exsultatióne cordis.

\vfill
\pagebreak

\pars{Responsorium 7.} \scriptura{\Vbar{} Ps. 49, 2; \textbf{H42}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-deillaocculta-CROCHU-cumdox.gtex}{}

\vfill
\pagebreak

{
\pars{Hymnus Ambrosianus} \scriptura{Tonus Cisterciensis}

\vspace{-2mm}

\grechangedim{interwordspacetext}{0.27 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\cuminitiali{IV}{temporalia/tedeum-cisterciense.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\hymnuslaudes}{\pars{Hymnus}

\cuminitiali{D}{temporalia/hym-MagnisProphetae.gtex}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Mt. 2, 6; \textbf{H37}}

\vspace{-4.5mm}

\antiphona{III a}{temporalia/ant-tubethlehem.gtex}

\scriptura{Psalmus 117.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps117-initium-iii-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps117-iii-a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-tubethlehem.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Lc. 21, 28; \textbf{H43}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-levatecapita.gtex}

\scriptura{Canticum Danielis, Dan. 3, 52-57}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/dan33-initium-i-g-auto.gtex}

\input{temporalia/dan33-i-g.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{1 Sam. 11, 9; \textbf{H43}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII c}{temporalia/ant-crastinaerit.gtex}

\scriptura{Psalmus 150.}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps150-initium-viii-c-auto.gtex}

\input{temporalia/ps150-viii-c.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Is. 11, 1-3}

\noindent Egrediétur virga de stirpe Iesse, et flos de radíce eius ascéndet; et requiéscet super eum spíritus Dómini: spíritus sapiéntiæ et intelléctus, spíritus consílii et fortitúdinis, spíritus sciéntiæ et timóris Dómini; et delíciæ eius in timóre Dómini.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.}

\cuminitiali{VI}{temporalia/resp-crastinadie.gtex}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Lc. 2, 6-7; \textbf{H71}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-completisunt.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-viii-G-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-viii-G.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum redemptórem, fratres caríssimi, devotióne mentis orémus,~\gredagger{} qui véniet cum glória et potestáte magna,~\grestar{} atque súpplices invocémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Christe Dómine, qui excélsus in fortitúdine vénies,~\gredagger{} réspice humília nostra,~\grestar{} ut dignos nos fácias munéribus tuis.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui Evangélium homínibus manifestáre venísti,~\grestar{} da tuam nos semper prædicáre salútem.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Tu, qui es benedíctus et vivis et ómnia regis,~\grestar{} da nos gaudéntes exspectáre beátam spem et advéntum magnificéntiæ tuæ.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Et nos, qui advéntus tui grátiæ anhelámus,~\grestar{} divinitátis tuæ múnere consoláre.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\sinevesperas}{Sine vesperas.}
\include{hebdomadaiv}
\include{dominica}
