\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Concéde, quǽsumus, omnípotens Deus, plebi tuæ advéntum Unigéniti tui cum summa vigilántia exspectáre, ut, sicut ipse dócuit auctor nostræ salútis, accénsis lampádibus in eius occúrsum vigilántes properémus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Véniat super me misericórdia tua, Dómine.

\noindent \Rbardot{} Salutáre tuum, secúndum elóquium tuum.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 27, 1-6}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent In die illa visitábit Dóminus in gládio suo duro et forti et grandi super Levíathan serpéntem fugácem et super Levíathan serpéntem tortuósum et occídet dracónem, qui in mari est. In die illa vínea erit iucúnda; cantáte ei. Ego Dóminus, qui servo eam; per síngula moménta irrigábo eam. Ne forte visitétur contra eam, nocte et die servo eam. Indignátio non est mihi. Quis dabit mihi spinam et veprem? In prœ́lio grádiar super eam, succéndam eam páriter, nisi forte protectiónem meam apprehéndat, fáciat pacem mecum, pacem fáciat mecum. Diébus futúris radíces mittet Iacob, florébit et germinábit Israel, et implébunt fáciem orbis frúctibus.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Is. 43, 14.15 \Vbar{} Cantor; \textbf{H22}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-eccevenietdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Is. 27, 7-13}

\noindent Numquid iuxta plagam percutiéntis eum percússit eum? Aut, sicut occidúntur occísi eius, occísus est? In mensúra punit eum deíciens eum, impéllit in spíritu suo duro, témpore quo spirat eurus. Idcírco super hoc dimittétur iníquitas Iacob, et hic erit omnis fructus ablatiónis peccáti eius: ut scílicet ponat omnes lápides altáris sicut lápides calcis comminútos, ne exstent luci et thymiatéria. Cívitas enim muníta desoláta est, habitáculum derelíctum et dimíssum quasi desértum; ibi pascétur vítulus et ibi accubábit et consúmet arbústa eius. In siccitáte frondes illíus conteréntur; mulíeres vénient et combúrent eas. Ipse enim non est pópulus sápiens, proptérea non miserébitur eius, qui fecit eum, et, qui formávit eum, non parcet ei. Et erit: in die illa percútiet spicas Dóminus a Flúmine usque ad torréntem Ægýpti; et vos congregabímini unus et unus, fílii Israel. Et erit: in die illa clangétur in tuba magna; et vénient, qui pérditi fúerant de terra Assyriórum et qui eiécti erant in terra Ægýpti, et adorábunt Dóminum in monte sancto in Ierúsalem.}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Is. 16, 5; \textbf{H23}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-egredieturdominus-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.} \scriptura{Lib. 5, 19, 1; 20, 2; 21, 1: SCh 153, 248-250.260-264}

\noindent Ex Tractátu sancti Irenǽi epíscopi Advérsus hǽreses.

\noindent Maniféste in sua própria veniénte Dómino, et sua própria eum baiulánte condicióne, quæ baiulátur ab ipso, et recapitulatiónem eius, quæ in ligno fuit, inobœdiéntiæ per eam, quæ in ligno est, obœdiéntia faciénte, et seductióne illa solúta, qua sedúcta est male illa, quæ iam viro destináta erat virgo Eva, per veritátem qua evangelizáta est bene ab Angelo iam sub viro Virgo María.

\noindent Quemádmodum enim illa per angélicum sermónem sedúcta est, ut effúgeret Deum, prævaricáta verbum eius; ita et hæc per angélicum sermónem evangelizáta est, ut portáret Deum, obœ́diens eius verbo. Et sicut illa sedúcta est ut non obœdíret Deo, sic et hæc suása est obœdíre Deo, uti vírginis Evæ Virgo María fíeret advocáta.

\noindent Omnia ergo recapítulans recapitulátus est, et advérsus inimícum nostrum bellum próvocans, et elídens eum, qui inítio in Adam captívos dúxerat nos, et calcans eius caput, quemádmodum habes in Génesi dixísse serpénti Deum: \emph{Et inimicítiam ponam inter te et inter mulíerem et inter semen tuum et semen eius; ipse tuum observábit caput et tu observábis eius calcáneum.}

\noindent {\color{gray} Ex eo enim, qui ex mulíere Vírgine habébat nasci secúndum similitúdinem Adam, præconabátur obsérvans caput serpéntis. Et hoc est semen, de quo ait Apóstolus in epístola quæ est ad Gálatas: \emph{Legem factórum pósitam donec veníret semen cui promíssum est.}

\noindent Maniféstius autem adhuc in eádem osténdit epístola, sic dicens: Cum autem venit plenitúdo témporis, misit Deus Fílium suum, factum de mulíere. Neque enim iuste victus fuísset inimícus, nisi ex mulíere homo esset qui vicit eum. Per mulíerem enim hómini dominátus est ab inítio, semetípsum contrárium státuens hómini.

\noindent Propter hoc et Dóminus semetípsum Fílium hóminis confitétur, principálem hóminem illum, ex quo ea quæ secúndum mulíerem est plasmátio facta est, in semetípsum recapítulans: uti, quemádmodum per hóminem victum descéndit in mortem genus nostrum, sic íterum per hóminem victórem ascendámus in vitam.}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Cantor \Vbar{} Io. 1, 29; \textbf{H23}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{IV}{temporalia/resp-rexnosteradveniet-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Is. 35, 4; \textbf{H25}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{I g\textsuperscript{5}}{temporalia/ant-dicitepusillanimes.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g5.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\preces}{\noindent Christum redemptórem exorémus, fratres dilectíssimi,~\gredagger{} qui venit ut nos grátia advéntus sui iustificáret,~\grestar{} vocémque cum iúbilo innovémus:

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui olim prophetárum vaticínio in carne prædíctus es nascitúrus,~\grestar{} nascéntia virtútum in nos corróbora.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Præsta nobis ut, qui tuam prædicámus salútem,~\grestar{} in te salvatiónem habeámus.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui venísti contrítis corde medéri,~\grestar{} pópuli tui sana languóres.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.

\noindent Qui cum venísti reconciliáre dignátus es mundum,~\grestar{} ad iudícium véniens ab omni nos pœnárum líbera cruciátu.

\Rbardot{} Veni, Dómine Iesu.}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Is. 42, 10; \textbf{H25}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{VII b}{temporalia/ant-cantatedomino.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Lc. 1, 46-55}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-vii-b.gtex}

%\vspace{-2mm}

\input{temporalia/magnificat-vii-b.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\input{hebdomadaii.tex}
\input{feriavi.tex}
