\newcommand{\oratio}{\pars{Oratio.}

\noindent Deus, qui salutáre tuum cunctis terræ fínibus declarásti, tríbue, quǽsumus, ut nativitátis eius glóriam lætánter præstolémur.

\vfill

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\pars{Pro commemoratione Beatæ Mariæ Virginis de Guadalupe.} \scriptura{Ct. 7, 4; \textbf{H299}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII b}{temporalia/ant-oculituisanctadeigenetrix.gtex}

\noindent Deus, Pater misericordiárum, qui sub Sanctíssimæ Matris Fílii tui singulári patrocínio plebem tuam constituísti, tríbue cunctis, qui Beátam Vírginem Guadalupénsem ínvocant, ut, alacrióri fide, populórum progressiónem in viis iustítiæ quǽreant et pacis.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\matversus}{\noindent \Vbardot{} Vox clamántis in desérto: Paráte viam Dómini.

\noindent \Rbardot{} Rectas fácite sémitas Dei nostri.}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Is. 24, 19-23; 25, 1-5}

\noindent De libro Isaíæ prophétæ.

\noindent In illa die: Confractióne confrácta est terra, contritióne contríta est terra, commotióne commóta est terra, agitatióne agitábitur terra sicut ébrius et fluctuábit quasi tabernáculum; et gravis erit super eam iníquitas eius, et córruet et non adíciet ut resúrgat.

\noindent Et erit in die illa: visitábit Dóminus super milítiam cæli in excélso et super reges terræ super terram; et congregabúntur et vinciéntur in lacu et claudéntur in cárcere; et post multos dies visitabúntur.

\noindent Et erubéscet luna, et confundétur sol, quia regnávit Dóminus exercítuum in monte Sion et in Ierúsalem et in conspéctu senum suórum glorificábitur.

\noindent Dómine, Deus meus es tu; exaltábo te, confitébor nómini tuo, quóniam fecísti mirabília, cogitatiónes antíquas, fidéles, veráces. Quia posuísti civitátem in túmulum, urbem munítam in ruínam: arx superbórum non ámplius est cívitas, in sempitérnum non reædificábitur.

\noindent Super hoc glorificábit te pópulus fortis, cívitas géntium robustárum timébit te; quia factus es fortitúdo páuperi, fortitúdo egéno in tribulatióne sua, protéctio a túrbine, umbráculum ab æstu: spíritus enim robustórum quasi imber hiemális.

\noindent Sicut æstus in árida tumúltum superbórum humiliábis; sicut æstus in umbra nubis cánticum fórtium réprimes.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbar{} Zach. 14, 5.7-9 \Vbar{} Ps. 106, 3; \textbf{H22}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-eccedominusveniet-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Sermo 11,7-8 : EC 1,58-59}

\noindent Ex Sermónibus sancti Bernárdi Abbátis super Cántica canticórum.

\noindent Si recólitis, Dei esse exinanitiónem definívimus, tria item præcípue vobis intuénda comméndo. Non enim simplex aut módica illa exinanítio fuit, sed semetípsum exinanívit usque ad carnem, ad mortem, ad crucem.

\noindent Quis digne penset, quantæ fúerit humilitátis, mansuetúdinis, dignatiónis, Dóminum maiestátis carne índui, mulctári morte, turpári cruce? Sed dicit áliquis: «Non váluit opus suum reparáre Creátor absque illa difficultáte?»

\noindent Váluit, sed máluit cum iniúria sui, ne péssimum atque odiosíssimum vítium ingratitúdinis occasiónem ultra reperíret in hómine. Sane multum fatigatiónis assúmpsit, quo multæ dilectiónis hóminem debitórem tenéret; commonerétque gratiárum actiónis difficúltas redemptiónis, quem minus esse devótum fécerat conditiónis facílitas.

\noindent Quid enim dicábat homo creátus et ingrátus? « Gratis quidem cónditus sum, sed nullo auctóris gravámine vel labóre: síquidem dixit, et factus sum quemádmodum et univérsa. Quid magnum est, quámlibet magna in verbi facilitáte donáveris?»

\noindent Sic benefícium creatiónis atténuans humána impíetas, ingratitúdinis matériam inde sumébat, unde amóris causam habére debúerat, idque \emph{ad excusándas excusatiónes in peccátis.} \emph{Sed obstrúctum est os loquéntium iníqua.}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbar{} Bar. 5, 5; 4, 36 \Vbar{} Cf. Is. 49, 18; 60, 4; \textbf{H22}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-jerusalemsurge-CROCHU.gtex}{}}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent Luce clárius patet, quantum modo pro te, o homo, dispéndium fecit; de Dómino servus, de divi te pauper, caro de Verbo, et de Dei Fílio hóminis fílius fíeri non despéxit.

\noindent Meménto iam te, etsi de níhilo factum, non tamen de níhilo redémptum. Sex diébus cóndidit ómnia, et te inter ómnia. At vero per totos trigínta annos operátus est salútem tuam in médio terræ. O quantum laborávit sústinens! Carnis necessitátes, hostis tentatiónes, nonne sibi crucis aggravávit ignomínia, mortis cumulávit horróre?

\noindent Necessárie quidem. Sic, sic hómines et iuménta salvásti, Dómine, quemádmodum multiplicásti misericórdiam tuam. Hæc meditámini, in his versámini. Tálibus odoraméntis refovéte víscera vestra, quæ diu torsit odor moléstior peccatórum, ut abundétis et his unguéntis non minus suávibus quam salutáribus.}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbar{} Is. 66, 13.14 \Vbar{} Cantor; \textbf{H22}}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VIII}{temporalia/resp-sicutmater-CROCHU-cumdox.gtex}{}}
\newcommand{\benedictus}{\pars{Canticum Zachariæ.} \scriptura{Zach. 9, 9}

\vspace{-4mm}

\antiphona{I g}{temporalia/ant-gaudeetlaetarefiliasion.gtex}

\vspace{-2mm}

\scriptura{Lc. 1, 68-79}

%\vspace{-2mm}

\cantusSineNeumas
\initiumpsalmi{temporalia/benedictus-initium-i-g-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/benedictus-i-g.tex} \Abardot{}}
\newcommand{\magnificat}{\pars{Canticum B. Mariæ V.} \scriptura{Is. 40, 3; \textbf{H25}}

\vspace{-4mm}

{
\grechangedim{interwordspacetext}{0.18 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
\antiphona{V g}{temporalia/ant-voxclamantisindeserto.gtex}
\grechangedim{interwordspacetext}{0.22 cm plus 0.15 cm minus 0.05 cm}{scalable}%
}

\vspace{-3mm}

\cantusSineNeumas

\initiumpsalmi{temporalia/magnificat-initium-v-g.gtex}

%\vspace{-2mm}

\input{temporalia/magnificat-v-g.tex} \Abardot{}

\vspace{-1cm}}
\input{hebdomadaii.tex}
\input{feriaiii.tex}
