\begin{translatioMulticol}{2}
{\color{red}\textsc{Dominica I}}\\
Vota, quǽsumus, Dómine, supplicántis pópuli cælésti pietáte pro\textbf{sé}quere,~\gredagger{}
ut et quæ agén\textit{da} \textit{sunt} \textbf{ví}deant,~\grestar{}
et ad implénda quæ víderint conva\textbf{lés}cant. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica II}}\\
Omnípotens sempitérne Deus, qui cæléstia simul et terréna mode\textbf{rá}ris,~\gredagger{}
supplicatiónes pópuli tui clemén\textit{ter} \textit{ex}\textbf{áu}di,~\grestar{}
et pacem tuam nostris concéde tem\textbf{pó}ribus. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica III}}\\
Omnípotens sempitérne Deus, dírige actus nostros in beneplácito \textbf{tu}o,~\gredagger{}
ut in nómine dilécti Fí\textit{li}\textit{i} \textbf{tu}i~\grestar{}
mereámur bonis opéribus abun\textbf{dá}re. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica IV}}\\
Concéde nobis, Dómine Deus \textbf{nos}ter,~\gredagger{}
ut te tota mente \textit{ve}\textit{ne}\textbf{ré}mur,~\grestar{}
et omnes hómines rationábili diligámus af\textbf{féc}tu. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica V}}\\
Famíliam tuam, quǽsumus Dómine, contínua pietáte cus\textbf{tó}di,~\gredagger{}
ut, quæ in sola spe grátiæ cælés\textit{tis} \textit{in}\textbf{ní}titur,~\grestar{}
tua semper protectióne muni\textbf{á}tur. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica VI}}\\
Deus, qui te in rectis et sincéris manére pectóribus \textbf{ás}seris,~\gredagger{}
da nobis tua grátia ta\textit{les} \textit{ex}\textbf{sís}tere,~\grestar{}
in quibus habitáre di\textbf{gné}ris. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica VII}}\\
Præsta, quǽsumus, omnípotens \textbf{De}us,~\gredagger{}
ut, semper rationabília \textit{me}\textit{di}\textbf{tán}tes,~\grestar{}
quæ tibi sunt plácita, et dictis exsequámur et \textbf{fac}tis. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica VIII}}\\
Da nobis, quǽsumus, \textbf{Dó}mine,~\gredagger{}
ut et mundi cursus pacífico nobis tuo órdine \textit{di}\textit{ri}\textbf{gá}tur,~\grestar{}
et Ecclésia tua tranquílla devotióne læ\textbf{té}tur. Per Dóminum.\columnbreak

{\color{red}\textsc{Dominica IX}}\\
Deus, cuius providéntia in sui dispositióne non \textbf{fál}litur,~\gredagger{}
te súpplices \textit{ex}\textit{o}\textbf{rá}mus,~\grestar{}
ut nóxia cuncta submóveas, et ómnia nobis profutúra con\textbf{cé}das. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica X}}\\
Deus, a quo bona cuncta procédunt, tuis largíre sup\textbf{plí}cibus,~\gredagger{}
ut cogitémus, te inspirán\textit{te,} \textit{quæ} \textbf{rec}ta sunt,~\grestar{}
et, tu gubernánte, éadem faci\textbf{á}mus. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XI}}\\
Deus, in te sperántium fortitúdo, invocatiónibus nostris adésto pro\textbf{pí}tius,~\gredagger{}
et quia sine te nihil potest mortális infírmitas, grátiæ tuæ præsta sem\textit{per} \textit{au}\textbf{xí}lium,~\grestar{}
ut, in exsequéndis mandátis tuis, et voluntáte tibi et actióne place\textbf{á}mus. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XII}}\\
Sancti nóminis tui, Dómine, timórem páriter et amórem fac nos habére per\textbf{pé}tuum,~\gredagger{}
quia numquam tua gubernatió\textit{ne} \textit{de}\textbf{stí}tuis,~\grestar{}
quos in soliditáte tuæ dilectiónis in\textbf{stí}tuis. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XIII}}\\
Deus, qui per adoptiónem grátiæ, lucis nos esse fílios volu\textbf{ís}ti,~\gredagger{}
præsta, quǽsumus, ut errórum non invol\textit{vá}\textit{mur} \textbf{té}nebris,~\grestar{}
sed in splendóre veritátis semper maneámus con\textbf{spí}cui. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XIV}}\\
Deus, qui in Fílii tui humilitáte iacéntem mundum ere\textbf{xís}ti,~\gredagger{}
fidélibus tuis sanctam concé\textit{de} \textit{læ}\textbf{tí}tiam,~\grestar{}
ut, quos eripuísti a servitúte peccáti, gáudiis fácias pérfrui sempi\textbf{tér}nis. Per Dóminum.
\end{translatioMulticol}

\begin{translatioMulticol}{2}
{\color{red}\textsc{Dominica XV}}\\
Deus, qui errántibus, ut in viam possint redíre, veritátis tuæ lumen os\textbf{tén}dis,~\gredagger{}
da cunctis qui christiána professióne censéntur, et illa respúere, quæ huic inimí\textit{ca} \textit{sunt} \textbf{nó}mini,~\grestar{}
et ea quæ sunt apta sec\textbf{tá}ri. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XVI}}\\
Propitiáre, Dómine, fámulis tuis, et cleménter grátiæ tuæ super eos dona mul\textbf{tí}plica,~\gredagger{}
ut, spe, fide et caritá\textit{te} \textit{fer}\textbf{vén}tes,~\grestar{}
semper in mandátis tuis vígili custódia perse\textbf{vé}rent. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XVII}}\\
Protéctor in te sperántium, Deus, sine quo nihil est válidum, nihil \textbf{sanc}tum,~\gredagger{}
multíplica super nos misericór\textit{di}\textit{am} \textbf{tu}am,~\grestar{}
ut, te rectóre, te duce, sic bonis transeúntibus nunc utámur, ut iam possímus inhærére man\textbf{sú}ris. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XVIII}}\\
Adésto, Dómine, fámulis tuis, et perpétuam benignitátem largíre po\textbf{scén}tibus,~\gredagger{}
ut his, qui te auctórem et gubernatórem glorián\textit{tur} \textit{ha}\textbf{bé}re,~\grestar{}
et creáta restáures, et restauráta con\textbf{sér}ves. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XIX}}\\
Omnípotens sempitérne Deus, quem, docénte Spíritu Sancto, patérno nómine invocáre præ\textbf{sú}mimus,~\gredagger{}
pérfice in córdibus nostris spíritum adoptiónis \textit{fi}\textit{li}\textbf{ó}rum,~\grestar{}
ut promíssam hereditátem íngredi mere\textbf{á}mur. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XX}}\\
Deus, qui diligéntibus te bona invisibília præpa\textbf{rás}ti,~\gredagger{}
infúnde córdibus nostris tui amó\textit{ris} \textit{af}\textbf{féc}tum,~\grestar{}
ut, te in ómnibus et super ómnia diligéntes, promissiónes tua, quæ omne desidérium súperant, conse\textbf{quá}mur. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXI}}\\
Deus, qui fidélium mentes uníus éfficis volun\textbf{tá}tis,~\gredagger{}
da pópulis tuis id amáre quod prǽcipis, id desideráre \textit{quod} \textit{pro}\textbf{mít}tis,~\grestar{}
ut, inter mundánas varietátes, ibi nostra fixa sint corda, ubi vera sunt \textbf{gáu}dia. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXII}}\\
Deus virtútum, cuius est totum quod est \textbf{óp}timum,~\gredagger{}
ínsere pectóribus nostris tui nóminis amó\textit{rem,} \textit{et} \textbf{præ}sta,~\grestar{}
ut in nobis, religiónis augménto, quæ sunt bona nútrias, ac, vigilánti stúdio, quæ sunt nutríta cus\textbf{tó}dias. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXIII}}\\
Deus, per quem nobis et redémptio venit et præstátur ad\textbf{óp}tio,~\gredagger{}
fílios dilectiónis tuæ bení\textit{gnus} \textit{in}\textbf{tén}de,~\grestar{}
ut in Christo credéntibus et vera tribuátur libértas, et heréditas æ\textbf{tér}na. Per Dóminum.\columnbreak

{\color{red}\textsc{Dominica XXIV}}\\
Réspice nos, rerum ómnium Deus creátor et \textbf{rec}tor,~\gredagger{}
et, ut tuæ propitiatiónis sentiá\textit{mus} \textit{ef}\textbf{féc}tum,~\grestar{}
toto nos tríbue tibi corde ser\textbf{ví}re. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXV}}\\
Deus, qui sacræ legis ómnia constitúta in tua et próximi dilectióne posu\textbf{ís}ti,~\gredagger{}
da nobis, ut, tua præcép\textit{ta} \textit{ser}\textbf{ván}tes,~\grestar{}
ad vitam mereámur perveníre per\textbf{pé}tuam. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXVI}}\\
Deus, qui omnipoténtiam tuam parcéndo máxime et miserándo mani\textbf{fés}tas,~\gredagger{}
multíplica super nos grá\textit{ti}\textit{am} \textbf{tu}am,~\grestar{}
ut, ad tua promíssa curréntes, cæléstium bonórum fácias esse con\textbf{sór}tes. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXVII}}\\
Omnípotens sempitérne Deus, qui abundántia pietátis tuæ et mérita súpplicum excédis et \textbf{vo}ta,~\gredagger{}
effúnde super nos misericór\textit{di}\textit{am} \textbf{tu}am,~\grestar{}
ut dimíttas quæ consiéntia métuit, et adícias quod orátio non præ\textbf{sú}mit. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXVIII}}\\
Tua nos, quǽsumus, Dómine, grátia semper et prævéniat \textit{et} \textit{se}\textbf{quá}tur,~\grestar{}
ac bonis opéribus iúgiter præstet esse in\textbf{tén}tos. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXIX}}\\
Omnípotens sempitérne \textbf{De}us,~\gredagger{}
fac nos tibi semper et devótam gérere \textit{vo}\textit{lun}\textbf{tá}tem,~\grestar{}
et maiestáti tuæ sincéro corde ser\textbf{ví}re. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXX}}\\
Omnípotens sempitérne Deus, da nobis fídei, spei et caritátis aug\textbf{mén}tum,~\gredagger{}
et, ut mereámur ássequi \textit{quod} \textit{pro}\textbf{mít}tis,~\grestar{}
fac nos amáre quod \textbf{prǽ}cipis. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXXI}}\\
Omnípotens et miséricors Deus, de cuius múnere venit, ut tibi a fidélibus tuis digne et laudabíliter servi\textbf{á}tur,~\gredagger{}
tríbue, quǽ\textit{su}\textit{mus,} \textbf{no}bis,~\grestar{}
ut ad promissiónes tuas sine offensióne cur\textbf{rá}mus. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXXII}}\\
Omnípotens et miséricors Deus, univérsa nobis adversántia propitiátus ex\textbf{clú}de,~\gredagger{}
ut, mente et córpore páriter \textit{ex}\textit{pe}\textbf{dí}ti,~\grestar{}
quæ tua sunt líberis méntibus exse\textbf{quá}mur. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica XXXIII}}\\
Da nobis, quǽsumus, Dómine Deus noster, in tua semper devotióne gau\textbf{dé}re,~\gredagger{}
quia perpétua est et ple\textit{na} \textit{fe}\textbf{lí}citas,~\grestar{}
si bonórum ómnium iúgiter serviámus auc\textbf{tó}ri. Per Dóminum.
\end{translatioMulticol}

\begin{translatioMulticol}{2}
{\color{red}\textsc{Dominica I in Quadragesima}}\\
Concéde nobis, omnípotens \textbf{De}us,~\gredagger{}
ut, per ánnua quadragesimális exercítia \textit{sa}\textit{cra}\textbf{mén}ti,~\grestar{}
et ad intellegéndum Christi proficiámus arcánum, et efféctus eius digna conversatióne sec\textbf{té}mur. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica II in Quadragesima}}\\
Deus, qui nobis diléctum Fílium tuum audíre præce\textbf{pís}ti,~\gredagger{}
verbo tuo intérius nos pásce\textit{re} \textit{di}\textbf{gné}ris,~\grestar{}
ut, spiritáli purificáto intúitu, glóriæ tuæ lætémur a\textbf{spéc}tu. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica III in Quadragesima}}\\
Deus, ómnium misericordiárum et totíus bonitátis auctor, qui peccatórum remédia in ieiúniis, oratiónibus et eleemósynis demons\textbf{trás}ti,~\gredagger{}
hanc humilitátis nostræ confessiónem propítius \textit{in}\textit{tu}\textbf{é}re,~\grestar{}
ut, qui inclinámur consciéntia nostra, tua semper misericórdia suble\textbf{vé}mur. Per Dóminum.\columnbreak

{\color{red}\textsc{Dominica IV in Quadragesima}}\\
Deus, qui per Verbum tuum humáni géneris reconciliatiónem mirabíliter ope\textbf{rá}ris,~\gredagger{}
\textit{præ}\textit{sta,} \textbf{quǽ}sumus,~\grestar{}
ut pópulus christiánus prompta devotióne et álacri fide ad ventúra sollémnia váleat festi\textbf{ná}re. Per Dóminum.\\
{\color{red}\textsc{Dominica V in Quadragesima}}\\
Quǽsumus, Dómine Deus \textbf{nos}ter,~\gredagger{}
ut in illa caritáte, qua Fílius tuus díligens mundum mor\textit{ti} \textit{se} \textbf{trá}didit,~\grestar{}
inveniámur ipsi, te opitulánte, alácriter ambu\textbf{lán}tes. Per Dóminum.
\end{translatioMulticol}
