%%%% Preklady jednotlivych zpevu (nektere se opakuji, a je dobre mit je
% vsechny na jedne hromade)

\newcommand{\trOratioAnteOfficium}{\translatioCantus{Otevři, Pane, má ústa, abych chválil tvé svaté jméno.
Očisti mé srdce od všech marnivých, zvrácených a~jiných myšlenek, osvěť rozum, rozněť cit,
abych mohl důstojně, soustředěně a~zbožně recitovat a~vysloužil si být
vyslyšen před tváří tvé velebnosti. Skrze Krista…}}

\newcommand{\trOratioPostOfficium}{\translatioCantus{\textit{Následující modlitbu
opatřil pro ty, kdo ji zbožně vyřknou po hodinkách, papež Lev X.
odpustky za nedostatky a~provinění vzniklé při konání hodinek z~lidské křehkosti. Říká se
vkleče.}
Svatosvaté a~nerozdílné Trojici, ukřižovanému lidství našeho Pána Ježíše
Krista, přeblažené a~přeslavné plodné neporušenosti vždy Panny Marie
i~souhrnu všech svatých buď ode všeho stvoření věčná chvála, čest a~sláva, nám
pak buď dáno odpuštění všech hříchů, po nekonečné věky věků. Amen.}}

% HOURS ---

\newcommand{\trAntI}{\translatioCantus{Řekl Hospodin mému Pánu:~\grestar{}
,,Zasedej po mé pravici.``}}

\newcommand{\trAntII}{\translatioCantus{Veliká jsou Hospodinova díla,~\grestar{}
dokonalá podle všech jeho plánů.}}

\newcommand{\trAntIII}{\translatioCantus{Kdo se bojí Hospodina,~\grestar{}
má velikou zálibu v~jeho příkazech.}}

\newcommand{\trAntIV}{\translatioCantus{Buď jméno ,,Hospodin``~\grestar{}
požehnáno na věky.}}

\newcommand{\trAntV}{\translatioCantus{Vždyť je Bůh náš na nebesích,~\grestar{}
činí vše, co jemu se líbí.}}

\newcommand{\trCapituli}{\translatioCantus{Buď veleben Bůh a~Otec našeho
Pána Ježíše Krista,~\gredagger{} Otec milosrdenství a~Bůh veškeré útěchy,~\grestar{}
jenž nás utěšuje v~každém soužení.}}

\newcommand{\trCapituliHortamur}{\translatioCantus{Bratři, napomínáme vás,
abyste nepřijímali milost Boží nadarmo.~\gredagger{} On totiž říká:
V~příhodnou chvíli jsem tě vyslyšel;~\grestar {} v~den spásy jsem tě
podpořil.}}

\newcommand{\trCapituliRogamus}{\translatioCantus{Bratři, prosíme vás
a~v~Pánu Ježíši vybízíme:~\gredagger{} obdrželi jste od nás poučení
o~způsobu života, jenž se líbí Bohu,~\grestar{} a~vy už tak žijete; nadále se
v~tom zlepšujte.}}

\newcommand{\trCapituliEstote}{\translatioCantus{Bratři, snažte se Boha
napodobovat jako milované děti,~\gredagger{} a~kráčejte tedy cestou lásky po
příkladu Krista, který si vás zamiloval a~vydal se za nás tím,~\grestar{}
že přinesl sebe Bohu v~oběť příjemné vůně.}}

\newcommand{\trCapituliScriptum}{\translatioCantus{Bratři, je psáno, že
Abrahám měl dva syny, jednoho ze služky, druhého ze svobodné ženy;~\gredagger{}
ale ten ze služky se narodil podle těla, ten ze svobodné ženy na základě
zaslíbení.~\grestar{} Je v~tom jinotaj.}}

\newcommand{\trResp}{\translatioCantus{Jak četná jsou~\grestar{} tvá díla
Hospodine. \Vbardot{} Moudře jsi je všechna udělal.}}

\newcommand{\trRespScapulis}{\translatioCantus{Přikryje tě svými křídly,
\Vbardot{} máš útočiště pod jeho perutěmi.}}

\newcommand{\trVersus}{\translatioCantus{\Vbardot{} Ať stoupá má modlitba.
\Rbardot{} Před tvou tvář jako kadidlo.}}

\newcommand{\trVersusAngelis}{\translatioCantus{\Vbardot{} Dal o~tobě příkaz
svým andělům, \Rbardot{} aby tě chránili na všech tvých cestách.}}

\newcommand{\trAntIMagnificat}{\translatioCantus{Velebí~\grestar{}
má duše Hospodina, neboť Bůh shlédl na mé ponížení.}}

\newcommand{\trAntIIMagnificat}{\translatioCantus{Ať zajásá~\grestar{}
můj duch v~Pánu Bohu, mém spasiteli.}}

\newcommand{\trAntIIIMagnificat}{\translatioCantus{Bůh shlédl~\grestar{}
na mé ponížení a~učinil ve mě velké věci ten, který je mocný.}}

\newcommand{\trAntIVMagnificat}{\translatioCantus{Bože mocně zasáhni
\grestar{} svým ramenem, rozptyl pyšné a~povyš ponížené.}}

\newcommand{\trAntVMagnificat}{\translatioCantus{Ponížil pyšné,~\grestar{}
pronásledovatele svatých, a~povýšil pokorné vyznavače Krista.}}

\newcommand{\trAntVIMagnificat}{\translatioCantus{Bůh se ujal~\grestar{}
svého služebníka Izraele, jak slíbil Abrahámovi a~jeho potomkům, povyšovat
ponížené až na věky.}}

\newcommand{\trAntTQIMagnificat}{\translatioCantus{Hle, nyní~\grestar{}
je ta příhodná chvíle, hle nyní je ten den spásy. V~těch dnech se
prokazujme jako Boží služebníci velkou stálostí v~souženích, v~postech,
v~bděních, nepředstíranou láskou.}}

\newcommand{\trAntTQIIMagnificat}{\translatioCantus{O vidění,~\grestar{}
které jste viděli, s~nikým nemluvte, dokud Syn člověka nevstane z~mrtvých.}}

\newcommand{\trAntTQIIIMagnificat}{\translatioCantus{Pozvedla~\grestar{}
jakási žena ze zástupu hlas a~řekla: ,,Blahoslavený život, který tě nosil,
a~prsy, které tě kojily.`` Ale Ježíš jí řekl: ,,Spíš jsou blahoslavení ti,
kdo poslouchají Boží slovo a~zachovávají je.`` }}

\newcommand{\trAntTQIVMagnificat}{\translatioCantus{Ježíš vystoupil na horu
a~se svými učedníky se tam posadil.}}

\newcommand{\trOrationis}{\translatioCantus{Pane a~Bože, Králi nebes i~země.
Rač dnes naše těla, naši mluvu i~činy směřovat, řídit a~posvěcovat svým
zákonem a~svými příkazy, abychom byli zde i~vždy s~Tvou pomocí, Spasiteli
světa, celiství a~svobodní, neboť Ty žiješ a~vládneš na věky věků.
\Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trFideliumAnimae}{\translatioCantus{\Vbardot{} Duše věrných ať pro
milosrdenství Boží odpočívají v~pokoji. \Rbardot{} Amen.}}

\newcommand{\trDeprecatioI}{\translatioCantus{
Ve víře v~Otce, jednorozeného Syna Božího a~Ducha svatého říkejme všichni:
Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za Boží kněze a~všechny služebníky stolu Páně a~za všechen
pravověrný lid pokorně se modlíme ke Kristu.
\Vbardot{} Za všechny věrné zvěstovatele evangelia prosíme Pána, neboť on je
všudypřítomné Boží Slovo a~Moudrost.
\Vbardot{} Za ty, kdo se zříkají sebe samých a~v potu tváře pracují pro Boží
království, vzýváme Pána, neboť on je štědrý dárce duchovních darů.
\Vbardot{} Za ty, kdo se začínají otevírat Božímu slovu a~zatoužili po nebeské
milosti, vzýváme Pána, neboť on je všemohoucí a~milosrdný.}}

\newcommand{\trDeprecatioConclusio}{\translatioCantus{
\Vbardot{} Za odpočinutí věrných zemřelých, zvláště {\color{red}(} našeho bratra
{\color{red}N.} a~všech {\color{red})} bratří {\color{red}(} naší sestry
{\color{red}N.} a~všech {\color{red})} sester, kteří s~námi sloužili Kristu,
prosíme Pána, neboť On je soudce všech lidí.
\Vbardot{} Vyslyš náš, Pane, v~každé naší modlitbě, neboť jsi svatý.}}

\newcommand{\trDeprecatioII}{\translatioCantus{Říkejme všichni z~celého srdce
a~z~celé mysli: Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za svatou církev Boží po celém světě prosíme Pána, neboť
nevyčerpatelný je poklad jeho dobroty.
\Vbardot{} Za spravedlnost a~právo ve světě vzýváme Pána, neboť jemu je dána
všechna moc.
\Vbardot{} Za jasné počasí, příhodný déšť, vanutí životodárného větru a~za
příznivý běh ročních dob prosíme Pána, neboť všechen čas je v~jeho rukou.
\Vbardot{} Za ty, kdo vcházejí do tohoto svatého domu Božího, kdo se zde
shromažďují s pokorou a~bázní Boží, prosíme Pána, neboť on je Král slávy.}}

\newcommand{\trDeprecatioIII}{\translatioCantus{Říkejme všichni z~celého
srdce a~z~celé mysli: Dej, milosrdný Bože.
\Rbardot{} Dej, milosrdný Bože.
\Vbardot{} Ducha kázně a~život plný víry:
\Vbardot{} Bázeň před hříchem a~opravdovou lásku:
\Vbardot{} Řádný život a~dobrou smrt:
\Vbardot{} Anděla pokoje a~útěchu svatých:
\Vbardot{} {\color{red}(} Našemu bratru
{\color{red}N.} a~všem {\color{red})} {\color{red}(} naší sestře
{\color{red}N.} a~všem {\color{red})} věrným zemřelým věčný odpočinek:
\Vbardot{} Bože, do tvých rukou svěřujeme všechno, 
co jsme a~co máme, neboť ty sám jsi Původce, Dárce a~Ochránce všeho;
odevzdáváme se tvému milosrdenství a~tvé moudré prozřetelnosti.}}

\newcommand{\trDeprecatioIV}{\translatioCantus{
Ve víře v~Otce, jednorozeného Syna Božího a~Ducha svatého říkejme všichni:
Pane, smiluj se.
\Rbardot{} Pane, smiluj se.
\Vbardot{} Za ty, které zaslepuje neznalost Stvořitele, které zadržuje pověrčivost
pohanů a~kteří sešli z~cesty víry, prosíme Pána, neboť On je pravda.
\Vbardot{} Za ty, na které doléhá lidská slabost a~křehkost, které ohrožuje
duch zla nebo zaslepuje svět, prosíme o~pomoc Pána, neboť on je náš Vysvoboditel.
\Vbardot{} Za ty, kdo trpí nouzí nebo bezprávím nebo nepřátelstvím pokorně se modlíme
k Pánu, neboť on je náš Zachránce.
\Vbardot{} Za ty, kdo se věnují službě lásky a~pomáhají trpícím, prosíme Pána, neboť on
je milosrdný.}}

\newcommand{\trSalveRegina}{\translatioCantus{Zdrávas Královno, matko
milosrdenství, živote, sladkosti a~naděje naše, buď zdráva!
K~tobě voláme, vyhnaní synové Evy,
k~tobě vzdycháme, lkajíce a~plačíce
v~tomto slzavém údolí.
A~proto, orodovnice naše,
obrať k~nám své milosrdné oči
a~Ježíše, požehnaný plod života svého,
nám po tomto putování ukaž,
ó~milostivá, ó~přívětivá,
ó~přesladká, Panno Maria!}}

\newcommand{\trAveRegina}{\translatioCantus{Zdráva buď královno nebes, zdráva paní andělů.
Vítej kmeni, vítej bráno, spásy lidské světlo pravé. 
Plesej Panno oslavená, krásou nad vše znamenaná. 
Sbohem, nejvýš ozdobená, Kristu všechny poroučej nás.}}
