\newcommand{\titulus}{\nomenFesti{In Festo Sanctissimi Corporis Christi.}}
\newcommand{\festum}{Corpus Christi}
\newcommand{\aequus}{Corpus Christi}
\newcommand{\festumveldominica}{Corpus Christi}
\newcommand{\solemnis}{Corpus Christi}
\newcommand{\oratio}{\noindent Orémus. 

\noindent Deus, qui nobis sub Sacraménto mirábili passiónis tuæ memóriam reliquísti:~\gredagger{} tríbue, quǽsumus, ita nos Córporis, et Sánguinis tui sacra mystéria venerári;~\grestar{} ut redemptiónis tuæ fructum in nobis iúgiter sentiámus.

\pars{Pro pace in universo mundo.} \scriptura{Sir. 50, 25; 2 Esdr. 4, 20; \textbf{H416}}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-dapacemdomine.gtex}

\vfill

\noindent Deus, a quo sancta desidéria, recta consília et iusta sunt ópera: da servis tuis illam, quam mundus dare non potest, pacem; ut et corda nostra mandátis tuis dédita, et hóstium subláta formídine, témpora sint tua protectióne tranquílla.

\noindent Per Dóminum nostrum Iesum Christum, Fílium tuum, qui tecum vivit et regnat in unitáte Spíritus Sancti, Deus, per ómnia sǽcula sæculórum.

\noindent \Rbardot{} Amen.}
\newcommand{\nocturnoi}{\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Mt. 22, 4}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VIII G\textsuperscript{2}}{temporalia/ant-diciteinvitatis.gtex}

%\vspace{-3mm}

\scriptura{Ps. 22}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps22-initium-viii-G5-auto.gtex}

%\vspace{-1.5mm}

\input{temporalia/ps22viiiG5.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Io. 7, 37.38}

\vspace{-4mm}

\antiphona{II* a}{temporalia/ant-siquissititveniat.gtex}

%\vspace{-5mm}

\scriptura{Ps. 41}

\initiumpsalmi{temporalia/ps41-initium-ii_-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps41ii_a.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-siquissititveniat.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ps. 80, 17; \textbf{LU\textsubscript{935}}}

\vspace{-5mm}

\antiphona{VIII G}{temporalia/ant-cibavitnos-FKP.gtex}

\vspace{-3mm}

\scriptura{Ps. 80}

\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/ps80-initium-viii-G-auto.gtex}

\vspace{-1mm}

\input{temporalia/ps80.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\nocturnoii}{\pars{Cantica.}

\vspace{-4mm}

\antiphona{VII d}{temporalia/ant-caromeavereest.gtex}

%\vspace{-2mm}

\scriptura{Canticum Proverbiæ, Prv. 9, 1-6.10-12}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/proverbiae-initium-vii-d-auto.gtex}

\input{temporalia/proverbiae.tex} \hfill \rubrica{Hic non dicitur antiphona.}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Ieremiæ, 1 Ier. 31, 10-14}

%\vspace{-3mm}

\initiumpsalmi{temporalia/jeremiae3-initium-vii-d-auto.gtex}

\input{temporalia/jeremiae3.tex}

\vfill
\pagebreak

\scriptura{Canticum Sapientiæ, Sap. 16, 20-21.26; 17, 1}

%\vspace{-2mm}

\initiumpsalmi{temporalia/sapientia2-initium-vii-d-auto.gtex}

\input{temporalia/sapientia2.tex}

\vfill

\antiphona{}{temporalia/ant-caromeavereest.gtex}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectioi}{\pars{Lectio I.} \scriptura{Ex. 24, 1-11}

\noindent De libro Exodi.

\noindent In diébus illis: Dixit Dóminus Móysi: «Ascénde ad Dóminum, tu et Aaron, Nadab et Abiu et septuagínta senes ex Israel, et adorábitis procul. Solúsque Móyses ascéndet ad Dóminum, et illi non appropinquábunt, nec pópulus ascéndet cum eo». Venit ergo Móyses et narrávit plebi ómnia verba Dómini atque iudícia; respondítque omnis pópulus una voce: «Omnia verba Dómini, quæ locútus est, faciémus». Scripsit autem Móyses univérsos sermónes Dómini; et mane consúrgens ædificávit altáre ad radíces montis et duódecim lápides per duódecim tribus Israel.

\noindent Misítque iúvenes de fíliis Israel, et obtulérunt holocáusta; immolaverúntque víctimas pacíficas Dómino vítulos. Tulit ítaque Móyses dimídiam partem sánguinis et misit in cratéras; partem autem resíduam respérsit super altáre. Assuménsque volúmen fœ́deris legit, audiénte pópulo, qui dixérunt: «Omnia, quæ locútus est Dóminus, faciémus et érimus obœdiéntes». Ille vero sumptum sánguinem respérsit in pópulum et ait: «Hic est sanguis fœ́deris, quod pépigit Dóminus vobíscum super cunctis sermónibus his».

\noindent Ascenderúntque Móyses et Aaron, Nadab et Abiu et septuagínta de senióribus Israel. Et vidérunt Deum Israel, et sub pédibus eius quasi opus lápidis sapphiríni et quasi ipsum cælum, cum serénum est. Nec in eléctos filiórum Israel misit manum suam; viderúntque Deum et comedérunt ac bibérunt.}
\newcommand{\lectioii}{\pars{Lectio II.} \scriptura{Opusculum 57, in festo Corporis Christi, lect. 1-4}

\noindent Ex Opéribus sancti Thomæ de Aquíno presbýteri.

\noindent Unigénitus Dei Fílius, suæ divinitátis volens nos esse partícipes, natúram nostram assúmpsit, ut hómines deos fáceret factus homo.

\noindent Et hoc ínsuper, quod de nostro assúmpsit, totum nobis cóntulit ad salútem. Corpus namque suum pro nostra reconciliatióne in ara crucis hóstiam óbtulit Deo Patri, sánguinem suum fudit in prétium simul et lavácrum; ut redémpti a miserábili servitúte, a peccátis ómnibus mundarémur.

\noindent Ut autem tanti benefícii iugis in nobis manéret memória, corpus suum in cibum, et sánguinem suum in potum, sub spécie panis et vini suméndum fidélibus derelíquit.}
\newcommand{\lectioiii}{\pars{Lectio III.}

\noindent O pretiósum et admirándum convívium, salutíferum et omni suavitáte replétum! Quid enim hoc convívio pretiósius esse potest? in quo non carnes vitulórum et hircórum, ut olim in lege, sed nobis Christus suméndus propónitur verus Deus. Quid hoc sacraménto mirabílius?

\noindent Nullum étiam sacraméntum est isto salúbrius, quo purgántur peccáta, virtútes augéntur, et mens ómnium spiritálium charísmatum abundántia impinguátur.

\noindent Offértur in Ecclésia pro vivis et mórtuis, ut ómnibus prosit, quod est pro salúte ómnium institútum.

\noindent Suavitátem dénique huius sacraménti nullus exprímere súfficit, per quod spiritális dulcédo in suo fonte gustátur; et recólitur memória illíus, quam in sua passióne Christus monstrávit, excellentíssimæ caritátis.

\noindent Unde, ut árctius huius caritátis imménsitas fidélium córdibus infigerétur, in última cena, quando, Pascha cum discípulis celebráto, transitúrus erat de hoc mundo ad Patrem, hoc sacraméntum instítuit, tamquam passiónis suæ memoriále perénne, figurárum véterum impletívum, miraculórum ab ipso factórum máximum, et de sua contristátis abséntia solácium singuláre relíquit.}
\newcommand{\lectioiv}{\pars{Lectio IV.} \scriptura{Mc. 14, 12-16, 22-26}

\noindent Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum.

\noindent Primo die Azymórum, quando Pascha immolábant, dicunt Iesu discípuli eius: «Quo vis eámus et parémus, ut mandúces Pascha?»

\noindent Et mittit duos ex discípulis suis et dicit eis: «Ite in civitátem, et occúrret vobis homo lagœ́nam aquæ báiulans; sequímini eum et, quocúmque introíerit, dícite dómino domus: Magíster dicit: Ubi est reféctio mea, ubi Pascha cum discípulis meis mandúcem? Et ipse vobis demonstrábit cenáculum grande stratum parátum; et illic paráte nobis». Et abiérunt discípuli et venérunt in civitátem et invenérunt, sicut díxerat illis, et paravérunt Pascha.

\noindent Et manducántibus illis, accépit panem et benedícens fregit et dedit eis et ait: «Súmite: hoc est corpus meum». Et accépto cálice, grátias agens dedit eis; et bibérunt ex illo omnes. Et ait illis: «Hic est sanguis meus novi testaménti, qui pro multis effúnditur. Amen dico vobis: Iam non bibam de genímine vitis usque in diem illum, cum illud bibam novum in regno Dei».

\noindent Et hymno dicto, exiérunt in montem Olivárum.}
\newcommand{\responsoriumi}{\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 12, 5.6.8 \Vbardot{} 1 Cor. 5, 7.8; \textbf{LU\textsubscript{926}}}

\vspace{-2mm}

\responsorium{I}{temporalia/resp-immolabithaedum.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 1.} \scriptura{\Rbardot{} Ex. 16, 12.15 \Vbardot{} Io. 6, 21; \textbf{LU\textsubscript{927}}}

\vspace{-2mm}

\responsorium{II}{temporalia/resp-comedetiscarnes.gtex}{}}
\newcommand{\responsoriumii}{\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} Mt. 26, 26 \Vbardot{} Io. 31, 31; \textbf{LU\textsubscript{931}}}

\vspace{-2mm}

\responsorium{V}{temporalia/resp-coenantibus.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 2.} \scriptura{\Rbardot{} 1 Cor. 11, 25 \Vbardot{} Thren. 3, 20; \textbf{LU\textsubscript{932}}}

\vspace{-2mm}

\responsorium{VI}{temporalia/resp-accepitiesus.gtex}{}}
\newcommand{\responsoriumiii}{\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 6, 48 \Vbardot{} ibid. 6, 51.52}

\vspace{-5mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-egosumpanisvitae-E611-cumdox.gtex}{}

\vfill

\rubrica{vel ad libitum:}

\vspace{3mm}

\pars{Responsorium 3.} \scriptura{\Rbardot{} 3 Reg. 19, 6.8 \Vbardot{} Io. 6, 52; \textbf{LU\textsubscript{927}}}

\vspace{-2mm}

\responsorium{III}{temporalia/resp-respexitelias.gtex}{}}
\newcommand{\responsoriumiv}{\pars{Responsorium 4.} \scriptura{\Rbardot{} Io. 6, 57 \Vbardot{} Dt. 4, 7}

\vspace{-2mm}

\responsorium{VII}{temporalia/resp-quimanducat-E611-cumdoxalt.gtex}{}}
\newcommand{\laudes}{\pars{Hymnus} \scriptura{Thomas de Aquino?}

\cuminitiali{VIII}{temporalia/hym-VerbumSupernum.gtex}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 1.} \scriptura{Sap. 16, 20}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{II D}{temporalia/ant-angelorumesca.gtex}

\scriptura{Psalmus 62.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps62-initium-ii-D-auto.gtex}

\input{temporalia/ps62iiD.tex} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 2.} \scriptura{Cf. Lv. 21, 6}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{IV E}{temporalia/ant-sacerdotessancti.gtex}

\scriptura{Canticum trium puerorum, Dan. 3, 57-88 et 56}

\initiumpsalmi{temporalia/dan3-initium-iv-E-auto.gtex}

\input{temporalia/dan3.tex}

\rubrica{Hic non dicitur Gloria Patri, neque Amen.}

\vfill

\vspace{-6mm}

\antiphona{}{temporalia/ant-sacerdotessancti.gtex} % repeat the antiphon - new page

\vfill
\pagebreak

\pars{Psalmus 3.} \scriptura{Ap. 2, 17}

\vspace{-0.4cm}

\antiphona{V a}{temporalia/ant-vincentidabo.gtex}

\scriptura{Psalmus 149.}

\initiumpsalmi{temporalia/ps149-initium-v-a-auto.gtex}

\input{temporalia/ps149.tex}

\begin{psalmus}

Glória Pa\-tri et \textbf{Fí}\-lio,~\grestar{} 
et Spi\textbf{rí}\-tui \textbf{Sanc}\-to.

Sicut erat in princípio, et nunc et \textbf{sem}\-per,~\grestar{} 
et in sǽcula sæcu\textbf{ló}\-rum. \textbf{A}\-men.
\end{psalmus} \Abardot{}

\vfill
\pagebreak}
\newcommand{\lectiobrevis}{\pars{Lectio Brevis.} \scriptura{Mal. 1, 11}

\noindent Ab ortu solis usque ad occásum magnum est nomen meum in géntibus, et in omni loco sacrificátur et offértur nómini meo oblátio munda, quia magnum nomen meum in géntibus, dicit Dóminus exercítuum.}
\newcommand{\responsoriumbreve}{\pars{Responsorium breve.} \scriptura{Ps. 103, 14-15}

\antiphona{VI}{temporalia/resp-educaspanem.gtex}}
\newcommand{\preces}{\noindent Fratres, Iesum Christum, panem vitæ deprecémur,~\grestar{} lætánter dicéntes:

\Rbardot{} Beátus qui manducábit panem in regno tuo, Dómine.

\noindent Christe, sacérdos novi et ætérni fœ́deris,~\gredagger{} qui Patri in ara crucis sacrifícium perféctum obtulísti,~\grestar{} doce nos tecum illud offérre.

\Rbardot{} Beátus qui manducábit panem in regno tuo, Dómine.

\noindent Christe, summe rex pacis et iustítiæ,~\gredagger{} qui panem et vinum in signum oblatiónis tui consecrásti,~\grestar{} tecum nos hóstias consócia.

\Rbardot{} Beátus qui manducábit panem in regno tuo, Dómine.

\noindent Christe, vere adorátor Patris,~\gredagger{} cuius oblátio munda ab ortu solis usque ad occásum ab Ecclésia offértur,~\grestar{} in tuo córpore únias quos uno pane sátias.

\Rbardot{} Beátus qui manducábit panem in regno tuo, Dómine.

\noindent Christe, manna de cælo descéndens,~\gredagger{} qui Ecclésiam pascis córpore et sánguine tuo,~\grestar{} in fortitúdine huius cibi fac nos ambuláre.

\Rbardot{} Beátus qui manducábit panem in regno tuo, Dómine.

\noindent Christe, invisíbilis hospes convívii nostri,~\gredagger{} qui stas ad óstium et pulsas,~\grestar{} ad nos veni, cena nobíscum et nos tecum.

\Rbardot{} Beátus qui manducábit panem in regno tuo, Dómine.}
\newcommand{\benedictioiv}{\cuminitiali{}{temporalia/benedictio-solemn-evangelica.gtex}}
\include{corpusx}
